<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><!DOCTYPE article  PUBLIC "-//NLM//DTD Journal Publishing DTD v3.0 20080202//EN" "http://dtd.nlm.nih.gov/publishing/3.0/journalpublishing3.dtd"><article xmlns:mml="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" dtd-version="3.0" xml:lang="en" article-type="research article"><front><journal-meta><journal-id journal-id-type="publisher-id">VE</journal-id><journal-title-group><journal-title>Vocational Education</journal-title></journal-title-group><issn pub-type="epub">2160-4398</issn><publisher><publisher-name>Scientific Research Publishing</publisher-name></publisher></journal-meta><article-meta><article-id pub-id-type="doi">10.12677/VE.2015.43010</article-id><article-id pub-id-type="publisher-id">VE-15711</article-id><article-categories><subj-group subj-group-type="heading"><subject>VE20150300000_17485999.pdf</subject></subj-group><subj-group subj-group-type="Discipline-v2"><subject>人文社科</subject></subj-group></article-categories><title-group><article-title>
 
 
  关于高职《航海学》课程说课的思考
  A Study on “Navigation” Speaking Lesson for Navigation Technology in Vocational Colleges
 
</article-title></title-group><contrib-group><contrib contrib-type="author" xlink:type="simple"><name name-style="western"><surname>李</surname><given-names>伟</given-names></name><xref ref-type="aff" rid="aff1"><sup>1</sup></xref><xref ref-type="aff" rid="aff2"><sup>2</sup></xref></contrib></contrib-group><aff id="aff1"><label>1</label><addr-line>null</addr-line></aff><aff id="aff2"><label>1</label><addr-line>南通航运职业技术学院航海系，江苏 南通</addr-line></aff><author-notes><corresp id="cor1">* E-mail:</corresp></author-notes><pub-date pub-type="epub"><day>03</day><month>06</month><year>2015</year></pub-date><volume>04</volume><issue>03</issue><fpage>49</fpage><lpage>52</lpage><permissions><copyright-statement>&#169; Copyright  2014 by authors and Scientific Research Publishing Inc. </copyright-statement><copyright-year>2014</copyright-year><license><license-p>This work is licensed under the Creative Commons Attribution International License (CC BY). http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/</license-p></license></permissions><abstract><p>
 
 
   
   航海学是航海技术的专业核心课程。文章结合笔者参加航海学课程说课比赛的经历，对航海学课程说课的内容及评价标准进行了阐述，并提出了说课的相关建议，以期能对航海学课程的建设及教学改革工作提供参考。 The “Navigation” is a core course for navigation technology. This paper analyzes the content and evaluation standard of “Navigation” speaking lessons firstly, and then put forward some relevant suggestions for speaking lesson, combining with the experience of the author in the navigation course practice, which is expected to provide references for the teaching reform.
    
  
 
</p></abstract><kwd-group><kwd>高职航海学，课程教学改革，说课, The Navigation Course</kwd><kwd> Teaching Reform</kwd><kwd> Speaking Lesson</kwd></kwd-group></article-meta></front><body><sec id="s1"><title>关于高职《航海学》课程说课的思考<sup> </sup></title><p>李伟</p><p>南通航运职业技术学院航海系，江苏 南通</p><p>Email: 285112649@qq.com</p><p>收稿日期：2015年7月5日；录用日期：2015年7月17日；发布日期：2015年7月20日</p><disp-formula id="hanspub.15711-formula293"><graphic xlink:href="http://html.hanspub.org/file/6-1720126x5_hanspub.png"  xlink:type="simple"/></disp-formula></sec><sec id="s2"><title>摘 要</title><p>航海学是航海技术的专业核心课程。文章结合笔者参加航海学课程说课比赛的经历，对航海学课程说课的内容及评价标准进行了阐述，并提出了说课的相关建议，以期能对航海学课程的建设及教学改革工作提供参考。</p><p>关键词 :高职航海学，课程教学改革，说课</p><disp-formula id="hanspub.15711-formula294"><graphic xlink:href="http://html.hanspub.org/file/6-1720126x6_hanspub.png"  xlink:type="simple"/></disp-formula></sec><sec id="s3"><title>1. 说课的内涵</title><p>说课是指教师在授课之前或授课之后，面对同行、领导或教学研究人员，主要用口头语言和有关的辅助手段阐述某一学科课程或某一具体课题的教学设计，并与听者一起就课程目标的达成、教学流程的安排、重点难点的把握及教学效果与质量的评价等方面进行预测和反思，共同研讨进一步改进和优化教学设计的教学研究过程 [<xref ref-type="bibr" rid="hanspub.15711-ref1">1</xref>] 。</p></sec><sec id="s4"><title>2. 高职《航海学》说课的内容及评价标准</title><p>“航海学”课程作为航海类学生的专业核心课程，如何进行教学设计，如何提高学生的学习兴趣，已成为该课程教学团队教改的首要任务。课程说课的内容包括说课程标准、说教材、说教学方法与手段、说学情及学生学习方法的指导、说教学程序设计等。通过本课程的说课设计，推动教师对教材教法的研究，从而提高课程课堂教学质量。下面就本说课各环节的主要内容及评价标准作以介绍 [<xref ref-type="bibr" rid="hanspub.15711-ref2">2</xref>] 。</p><p>说课程标准，重点说明对本门课程标准的理解与认识。应包括课程基本信息，课程定位与作用，课程目标，课程衔接与配合，教学内容，时间分配与进度安排，重点、难点及解决方法等。</p><p>说教材，重点说明本门课程的教材及参考资料的选用情况，包括适用性(体现科学性、思想性和实践性，符合学生接受能力)；先进性(反映现代科技成就和行业最新技术发展水平)；教师和学生如何运用教材和教学参考资料，对于教材的不足，在教学中是如何弥补的，教师如何扩大学生的知识面并培养学生的自学能力，提供研究性、自主学习参考资料；实验教材配套等。</p><p>说教学方法与手段，重点说明根据教学内容和学生特征进行教学方法和评价设计；针对不同的教学内容，对多种教学方法的灵活运用。包括传统与现代结合，教学中板书、挂图和实物、模型等直观教具及多媒体辅助教学使用恰当、新颖；课外辅导方法、作业、考试考查等教改举措；网络资源建设与应用等。</p><p>说学情及学生学习方法的指导，重点说明如何针对学生的特点及本课程的特点指导学生掌握学习的方法，包括对学生学习该课程的原有基础知识、能力、先修课程相关知识技能的掌握程度，可能遇到的学习困难及其原因、学习态度、学习兴趣分析；根据教学的重点、难点，分析学生学习过程中可能遇到的困难怎样针对这些困难加强对学生的指导所采取的对策；指导学生掌握本课程基本知识和基本技能，掌握理论知识应用以及使用教材和参考资料的能力。</p><p>说教学程序设计，即以某一教学单元为例，充分展示一节课的课程教学中，教学过程设计的总体框架、教学内容的详略安排和教学板块的时间分配等。结合具体的教学内容，清楚地说明师生双边活动的具体安排及学情依据，教师教的活动与学生学的活动如何有机结合，教学媒体选择和使用的最佳作用点和最佳使用时机，教学过程的板书设计以及教具的使用。要说清楚教师突破教学重点的主要环节设计、化解教学难点的具体步骤，说清楚课后作业的布置和训练意图。</p><p>此外，说课过程中还应充分展示教师的教学基本功，即教师基本素养。要做到语言清晰流畅、准确精炼；教态自然，仪表端庄大方，时间分配合理。</p></sec><sec id="s5"><title>3. 高职《航海学》说课相关建议</title><sec id="s5_1"><title>3.1. 详略得当、突出重点</title><p>教师说课应参照评价标准对说课进行设计，要突出重点、详略得当、不必面面俱到。以本课程说教材环节为例，应突出本门课程教材选取和应用的特色。说教材内容如下：</p><p>本课程在教材及参考资料的选取上，充分考虑到“校、政、企”三方在人才培养上的要求，以课证融通、工学结合为目标，形成一种比较成熟互补模式，即：以团队成员自编教材、习题集主教材，以海事中心最新教材辅助教材，以海事局评估的内容和形式组织实践教学的考核，以船上采用的英版海图资料作为学习和训练的资料，这样，既突出了本院办学特色，又满足最新修订的STCW公约马尼拉修正案和海事局颁布的最新船员适任考试大纲要求，使学生既能掌握知识，又易于通过海事局考试，上船工作上手快，便于培养即用型人才。在课程建设过程中，目前该课程学习网站已建成，网站上有电子教材、课件、教学录像等内容，学生可以课下通过网络自主学习、自主测试 [<xref ref-type="bibr" rid="hanspub.15711-ref3">3</xref>] 。</p></sec><sec id="s5_2"><title>3.2. 突出“说”字，展示良好的教学基本功</title><p>说课不能拿事先准备好的说课稿去读，切忌背课稿或念课稿，要紧紧围绕一个“说”字，重点在交流分析，说课不仅要摆过程，更重要的是说道理，说明为什么这么做？说明自己在课程教学中如何运用现代教育理念，要将自己的教学特长与创新之处讲清、讲透，精彩的部分要充分表达出来。如说教学方法与手段这一内容，尽量如何突破本课程重难点内容教学方法好手段全面展示，内容如下：</p><p>在教学过程中，充分考虑高职航海专业学生的特点，和教学内容重点难点，采用多样化的教学方法，除了传统的启发引导教学法、课题讨论教学法，现场教学法，我们还采用了案例教学法、双语教学法等教学方法。如：针对航迹绘算这一重点内容，采用案例教学法，以某轮在某海区实际航行情况为例，运用船上设备显示的风流情况，以及当时船舶速度，罗经航向等信息，让学生在航行图上进行海图作业，通过海图作业，锻炼学生分析问题，解决问题的能力。针对航线设计及海图图书资料这一难点，采用现场教学和双语教学，利用校内实验实-海图室进行现场教学，提高学生动手能力和航海英语的应用能力。针对航行方法这一难点，学生没有航行经历，对航行中实际情形没用形成概念，同样利用现场教学，在超大型船舶操纵模拟器进行仿真模拟，设置不同的水域、不同的航行环境，让学生有真实的体验。利用教学实习船，组织学生船上实习。针对其他教学难点和重点。课程教学过程中，大量示范演示教学法，充分利用教学多媒体课件，动画视频等演示来开展教学。使原本抽象，枯燥内容，形象直观的呈现给学生，便于学生理解，激发学生学习的兴趣 [<xref ref-type="bibr" rid="hanspub.15711-ref3">3</xref>] 。</p><p>说课过程中还应充分展示自身良好的教学基本功，充分展示自己的教态、语言、板书、教案及现代教育技术应用的水平，使听课者感受到说课教师对说好课的自信和能力，从而感染听者，引起听者的共鸣，增强说课效果。</p></sec><sec id="s5_3"><title>3.3. 区分说课和授课的区别</title><p>教师必须从根本上认识说课和授课本质的区别，区别对待，切忌将说课当成授课。首先从教学活动的目的上，说课的目的是教师面对同行专家或上级领导叙述自己的教学设计及其理论依据，然后由同行提问评议，达到互相交流、共同提高的目的；授课的目的则是是面对学生传授知识和技能。其次从教学活动的对象和教学或的重点上，说课的对象往往是同行教师、专家或上级领导，是同行互相进行学习的教学活动，侧重于理论的阐述，重点要说清“为什么这样教”，主要体现说课者的教学思想、教学意图和理论依据。而上课的对象是学生，是教师在课堂上师生教与学的双边活动，是教师根据备课的结果实现教育目标，完成教学任务的教学实践过程，重点是教师在教学中的具体内容和行为，即体现了“教什么”和“怎样教”。</p></sec><sec id="s5_4"><title>3.4. 处理好“说案”和“教案”的关系</title><p>备好课是说好课的前提，同样说案(说课稿)也必须有教案(讲稿)作支撑。教案是教师备课这个复杂思维过程的总结，是教师进行教学的操作性方案，它重在设定教师在教学中的具体内容和行为。说案虽然也包括教案中的精要部分，但更重要的是要体现出授课者的教学思想、教学设计和理论依据。一篇好的说案是说好课的重要前提，同时，要充分利用各种辅助条件，突出重点，突出教学特色与创新。</p></sec></sec><sec id="s6"><title>4. 结束语</title><p>开展说课教研活动，是近几年高校比较热门的话题，以上是笔者结合自身参加说课教研活动比赛的几点感想，希望能对航海学课程的建设及教学改革工作提供参考。</p></sec><sec id="s7"><title>基金项目</title><p>江苏省职业教育教学改革研究课题“基于完成‘航行职能’工作任务的高职《航海学》课程改革与实践研究”(项目编号：ZYB131)。</p></sec><sec id="s8"><title>文章引用</title><p>李 伟. 关于高职《航海学》课程说课的思考A Study on “Navigation” Speaking Lesson for Navigation Technology in Vocational Colleges[J]. 职业教育, 2015, 04(03): 49-52. http://dx.doi.org/10.12677/VE.2015.43010</p></sec><sec id="s9"><title>参考文献 (References)</title></sec></body><back><ref-list><title>References</title><ref id="hanspub.15711-ref1"><label>1</label><mixed-citation publication-type="other" xlink:type="simple">陈宏 (2010) 高职“航海学”说课探讨. 航海教育研究, 2, 50-52.</mixed-citation></ref><ref id="hanspub.15711-ref2"><label>2</label><mixed-citation publication-type="other" xlink:type="simple">张霞 (2014) 高职“航海气象”课程的说课探讨. 天津航海, 1, 58-60.</mixed-citation></ref><ref id="hanspub.15711-ref3"><label>3</label><mixed-citation publication-type="other" xlink:type="simple">李伟 (2013) STCW公约马尼拉修正案背景下对高职航海技术专业实践教学的思考. 南通航运职业技术学院学报, 1, 122-125.</mixed-citation></ref></ref-list></back></article>