<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><!DOCTYPE article  PUBLIC "-//NLM//DTD Journal Publishing DTD v3.0 20080202//EN" "http://dtd.nlm.nih.gov/publishing/3.0/journalpublishing3.dtd"><article xmlns:mml="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" dtd-version="3.0" xml:lang="en" article-type="research article"><front><journal-meta><journal-id journal-id-type="publisher-id">AE</journal-id><journal-title-group><journal-title>Advances in Education</journal-title></journal-title-group><issn pub-type="epub">2160-729X</issn><publisher><publisher-name>Scientific Research Publishing</publisher-name></publisher></journal-meta><article-meta><article-id pub-id-type="doi">10.12677/AE.2015.55023</article-id><article-id pub-id-type="publisher-id">AE-16019</article-id><article-categories><subj-group subj-group-type="heading"><subject>AE20150500000_68818219.pdf</subject></subj-group><subj-group subj-group-type="Discipline-v2"><subject>人文社科</subject></subj-group></article-categories><title-group><article-title>
 
 
  全日制专业硕士研究生实践能力培养与就业状况的调查
  Investigation of Practice Ability Training and Employment for Full-Time Professional Master Graduates
 
</article-title></title-group><contrib-group><contrib contrib-type="author" xlink:type="simple"><name name-style="western"><surname>赵</surname><given-names>方波</given-names></name><xref ref-type="aff" rid="aff1"><sup>1</sup></xref><xref ref-type="corresp" rid="cor1"><sup>*</sup></xref></contrib><contrib contrib-type="author" xlink:type="simple"><name name-style="western"><surname>张</surname><given-names>晓辉</given-names></name><xref ref-type="aff" rid="aff3"><sup>3</sup></xref><xref ref-type="aff" rid="aff2"><sup>2</sup></xref></contrib><contrib contrib-type="author" xlink:type="simple"><name name-style="western"><surname>刘</surname><given-names>立佳</given-names></name><xref ref-type="aff" rid="aff1"><sup>1</sup></xref><xref ref-type="aff" rid="aff2"><sup>2</sup></xref></contrib><contrib contrib-type="author" xlink:type="simple"><name name-style="western"><surname>王</surname><given-names>玉丹</given-names></name><xref ref-type="aff" rid="aff1"><sup>1</sup></xref><xref ref-type="aff" rid="aff2"><sup>2</sup></xref></contrib></contrib-group><aff id="aff3"><addr-line>哈尔滨医科大学附属第四医院，病理科，黑龙江 哈尔滨</addr-line></aff><aff id="aff1"><addr-line>哈尔滨工程大学，材料科学与化学工程学院，黑龙江 哈尔滨</addr-line></aff><aff id="aff2"><addr-line>null</addr-line></aff><author-notes><corresp id="cor1">* E-mail:<email>zfbhit@163.com(赵方)</email>;</corresp></author-notes><pub-date pub-type="epub"><day>01</day><month>09</month><year>2015</year></pub-date><volume>05</volume><issue>05</issue><fpage>130</fpage><lpage>134</lpage><permissions><copyright-statement>&#169; Copyright  2014 by authors and Scientific Research Publishing Inc. </copyright-statement><copyright-year>2014</copyright-year><license><license-p>This work is licensed under the Creative Commons Attribution International License (CC BY). http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/</license-p></license></permissions><abstract><p>
 
 
   
   通过对多所重点大学2010级至2014级全日制专业硕士研究生的教育培养模式及就业状况的问卷调查，本文分析了该类研究生的院校及专业选择、课程体系建设、论文及学业成就和择业就业等方面的现状及存在的问题，发现实践能力培养对专业硕士研究生就业分配、职业自信起到的重要作用。文章对如何提高实践能力也提出了建议。 Through the questionnaire survey of the education model and the employment for the professional master’s graduate students in several key universities from 2010 to 2014, the paper analyzed the status and existing questions of the universities, major selection, the construction of lessons, the dissertation and academic achievements and the employment of the graduates. It was found that the abilities of the practice played key roles in the employment and the confidence. The suggestions for how to improve the practice abilities were also presented in the paper.
    
  
 
</p></abstract><kwd-group><kwd>专业学位研究生，全日制，实践能力，就业, Professional Master Graduates</kwd><kwd> Full-Time</kwd><kwd> Practice Ability</kwd><kwd> Employment</kwd></kwd-group></article-meta></front><body><sec id="s1"><title>全日制专业硕士研究生实践能力培养 与就业状况的调查<sup> </sup></title><p>赵方波<sup>1</sup>，张晓辉<sup>2</sup>，刘立佳<sup>1</sup>，王玉丹<sup>1</sup></p><p><sup>1</sup>哈尔滨工程大学，材料科学与化学工程学院，黑龙江 哈尔滨</p><p><sup>2</sup>哈尔滨医科大学附属第四医院，病理科，黑龙江 哈尔滨</p><p>Email: zfbhit@163.com</p><p>收稿日期：2015年8月21日；录用日期：2015年9月7日；发布日期：2015年9月10日</p><disp-formula id="hanspub.16019-formula139"><graphic xlink:href="http://html.hanspub.org/file/3-1160313x5_hanspub.png"  xlink:type="simple"/></disp-formula></sec><sec id="s2"><title>摘 要</title><p>通过对多所重点大学2010级至2014级全日制专业硕士研究生的教育培养模式及就业状况的问卷调查，本文分析了该类研究生的院校及专业选择、课程体系建设、论文及学业成就和择业就业等方面的现状及存在的问题，发现实践能力培养对专业硕士研究生就业分配、职业自信起到的重要作用。文章对如何提高实践能力也提出了建议。</p><p>关键词 :专业学位研究生，全日制，实践能力，就业</p><disp-formula id="hanspub.16019-formula140"><graphic xlink:href="http://html.hanspub.org/file/3-1160313x6_hanspub.png"  xlink:type="simple"/></disp-formula></sec><sec id="s3"><title>1. 引言</title><p>随着我国研究生教育迅速发展，专业学位教育不仅要满足在职人员的需要，更需要吸引优秀优秀应届本科毕业生、釆用全日制学习方式，成为专业学位教育的重要任务。2009年教育部决定“凡经国务院学位委员会审批设置的专业学位，均可招收这类全日制专业学位硕士研究生”。2010年国家又在2009年的基础上减少学术型硕士3.8万名，用以招收全日制专业学位硕士。专业学位研究生培养中，要求研究生到实践部门至少工作半年至一年，这是区别学术型硕士生培养的特殊要求，也体现了对专业研究生实践能力培养的重视。</p><p>全日制专业学位硕士研究生教育尚在起步阶段，人才培养的各个方面处于探索和逐步建立过程中，缺乏可借鉴的系统成功经验。以应届本科毕业生为主要生源的全日制硕士专业学位，在培养方式上属于专业学位培养类别，在生源方面又具有学术学位研究生的生源特点，因此，专业硕士研究生具有其特殊性。党的十八大再次明确提出要努力办好人民满意的教育，提出到2020年全民受教育程度和创新人才培养水平明显提高，进入人才强国和人力资源强国行列。在这种背景下，如何进行专业硕士培养以满足社会需要是一个重要议题[<xref ref-type="bibr" rid="hanspub.16019-ref1">1</xref>] 。至今，全日制专业学位硕士研究生教育已迎来几届毕业生。全日制专业学位硕士研究生的在校课程体系建设、实践能力培养以及就业工作状况急需进行调查与分析，以期更好满足社会对复合型、应用型高层次人才需求，更好地推进和完善全日制专业硕士的培养工作。</p><p>本课题组针基于上述需求，于2014年6月至8月对多所重点大学的已就业及在读的2009年至2014年入学的专业硕士研究生的入学动机及院校状况、课程设置及师资、论文完成及实践教育以及择业就业状况开开展了调查及分析。共发放问卷300份，收回275份，回收率91.8%。在对调查数据整理和统计的基础上，总结和分析了全日制专业学位研究生院校及专业选择、课程体系建设、实践能力培养和择业就业等方面的现状及存在的问题。</p></sec><sec id="s4"><title>2. 调查结果与分析</title><sec id="s4_1"><title>2.1. 全日制专业学位研究生院校及专业选择状况</title><p>值得注意的是，调查的学生中有52.2%的学生是由于“调剂，不想放弃学习机会”的原因报考的专业学位研究生，而认为专业硕士研究生“就业方向明确，具有较强的就业竞争性”“所学知识具有很强的应用性”只有31.8%，可见相当一部分学生不是主动选择报考专业硕士研究生的，在一定程度上仍然是在读学术型硕士研究生无望的情况下被迫做出的选择，这对于学生入学后学习的主动性、高效性会有负面影响。在择业就业情况调查中，发现已经毕业的专业硕士研究生中，100%实现了就业，其中从事专业对口工作的占82.3%，这说明专业硕士研究生专业对口就业率还处于较高水平，因此在专业硕士研究生招生方面，加大对专业硕士生性质的宣传，就业状况的推介显得非常重要。同时，从以往类似的调研报告中发现[<xref ref-type="bibr" rid="hanspub.16019-ref2">2</xref>] ，被动选择专业硕士的学生比例高达64.6%，相对这一数字，本调研数据略有降低，这也许是近年来专业硕士开始受到报考学生认可的一种体现。</p><p>如表1所示，在调查中还发现，有16.3%的同学认为所在学校对全日制专业硕士的教学管理“非常严格，非常满意”；48.2%的同学认为“措施得当，效果很好”；30.5%的同学认为“基本严格，效果一般”；约有5%的同学认为“措施不得力，效果有限”，未发现调查者认为“放任自流，效果很差”。由于受调查高校均为重点类院校，相对教学管理严格，同学对所在学校的全日制专业硕士的教学管理不满意率较低。但从调查的数据也发现，还有相当一部分同学认为效果一般，这也对教学管理部门提出了更高的要求，要让被动选择专业硕士的研究生在入学后，通过严格的教学管理，具有特色的专业硕士学位研究生的培养模式，使其满意学校教学管理效果。</p></sec><sec id="s4_2"><title>2.2. 课程体系建设</title><p>已就业的专业硕士研究生中有90.8%的同学将“增强实践技能”列在全日制专业学位硕士所设置的课程目标的首位，而其次才为“提供理论研究水平”和“培养科研能力”，而在读的专业硕士研究生也有63.5%的同学将“增强实践技能”列在全日制专业学位硕士所设置的课程目标的首位。从中可以看出，大部分专业硕士研究生对增强实践技能的具有较高的期望，尤其参加已经就业的研究生这一期望更为强烈。</p><p>而42.4%的受调查同学认为，目前所学的研究生课程“不太利于”实现增强实践技能的目标，而认为“有利于”和“非常有利于”实现增强实践技能的目标的同学仅占12.6%。这对全日制硕士研究生的专业课程建设提出了更高的要求，如何构建具有专业硕士特色的课程体系，满足专业硕士实践技能的提高，是摆在院校、教师面前的重要议题。</p><p>有60.6%的同学认为必修课与选修课的比例不合适，希望应该增加全日制专业硕士的选修课比例，有62.5%的同学认为公共课与专业课的比例不合适，应增加专业课比例，而更有73.8%的同学认为实践类课程与专业课的比例不合适，应增加实践类课程的比例。综合上述观点，可以看出，全日制专业学位硕士生对于课程建设中，增加选修类实践课教育的期望较高。</p><p>在对教师教学指导、理论教学与实践的评价中(如图1所示)，43.4%的同学认为专业课教学中教师教学能够注重理论和实践相结合程度“比较符合”或“非常符合”，也有14.1%的同学认为“比较不符合”或“非常不符合”，另有42.5%的同学认为为“一般”。而对导师能否依据专业学位的特点来指导学生方面，有82.8%的同学认为“比较符合”或“非常符合”，仅有2.4%的同学认为“比较不符合” 或“非常不符合”。可见对于专业课教师，受调查同学对导师教学指导的认可程度高于专业课教师。而在回答“实践过程中，你觉得课堂上学的理论知识有用吗？”问题时，高达56.7%的同学认为“一般”或“不太有用”。如何让课堂理论教学更好地结合和指导实践，是今后专业硕士生教学培养的一个需要加强的方面，在之前的调查研究中也突出提到这一问题[<xref ref-type="bibr" rid="hanspub.16019-ref3">3</xref>] 。</p></sec><sec id="s4_3"><title>2.3. 毕业论文与学术成就</title><p>有83.6%的同学表明，毕业论文来自老师的科研课题，58.3%的同学课题为应用研究，36.3%的同学为应用基础研究，可见绝大大部分专业硕士的课题研究均与应用相关。而在论文立题方面，仅有6.5%的</p>
<table-wrap id="table1" ><label><xref ref-type="table" rid="table1">Table 1</xref></label><caption><title> The evaluation of the teaching management of full-time professional degree master by the schoo</title></caption></table-wrap>
<p>表1. 关于学校对全日制专业硕士的教学管理的评价</p>
<p>图1. 专业硕士生对专业课教师及导师指导能力的评价</p>
<p>同学课题来自校外导师研究项目，这说明在专业硕士毕业论文立题过程中，校外导师所参与和起到的作用还较小，如何在专业硕士立题及课题研究中发挥校外导师的作用也是未来需要加强的方面。</p>
<p>在选题遇到的困难方面，52.4%的同学认为是“专业基础知识差”，在论文写作过程中遇到的困难方面，63.2%的同学认为是“理论知识不足”。调查还发现，有54.5%的同学认为自己在理论和实践结合方面，“可能不太好”或“运用不好”。因为专业硕士毕业课题更要结合实践，理论研究内容相对较少，如何在应用性课题中提炼理论问题，如何将理论与实践相结合也是需要思考的问题。</p>
<p>通过专业硕士培养，有54.6%的同学认为对自身的综合能力有较大提高，有92.5%的同学希望专业学位能够与执业(从业)资格、职业认证相衔接，但在读的专业硕士学生中，有40.6%的同学对毕业后择业前景表示“一般”乐观，或“不太乐观”，在回答“目前专业学位教育最大的问题是什么？”时，54.6%的同学认为是实践机会少，实习时间短。通过这些上述调查，发现专业硕士生在择业方面尚表现出不够自信，而“实践机会少，实习时间短”，不能够很好地将理论与实践相结合解决生产、应用中的问题，“专业基础知识差”都是影响起择业自信的重要因素。</p></sec>
<sec id="s4_4"><title>2.4. 毕业论文与学术成就</title>
<p>受访者中有46.5%的同学为已就业专业硕士，其余为在读专业硕士，对于已就业同学，有42.3%的同学认为，就业中遇到的最大困难是专业不对口或专业面太窄，34.6%的同学认为是缺乏社会经验和就业能力，在择业的关键考虑因素中，52.3%的同学把专业对口放在了前两位。在回答“现在从事的工作与你硕士期间的哪种锻炼关系最为密切？”问题时，64.6%的同学认为是“专业技能”。可见对于已就业同学，专业技能、专业对口还是他们考虑的主要因素，体现了他们对二者具有较高的期望值。如果能够在专业硕士教育培养中，尤其是课题研究选题，毕业论文完成过程中，针对就业进行更为“对口”指导，将会更好地提高专业硕士研究生就业的竞争里和自信心。</p>
<p>一个有趣的现象是，在读同学在回答“从事的工作与你硕士期间的哪种锻炼关系最为密切？”问题时，有52.3%的同学认为是“人际关系”，而已就业同学大部分选择了“专业技能”，选择“人际关系”者仅为23.6%。这反映处于不同环境中专业硕士生对这个问题的不同认知，在当前更加重视人才，讲求实效的创业发展环境中，企业更加注重用人的真才实学，因此，已就业的同学感受到专业知识的重要性，表现出对专业知识的渴求。而在读同学，对专业知识的重要性认识不足，还停留在到社会中需要首要搞好“人际关系”的误区中。</p>
<p>在职业规划方面，在读专业硕士生，58.2%的同学首选的单位性质是“公务员、事业单位”，选择“自主创业”的同学不足10%，54.3%的同学希望毕业后从事工作地区为“北京、上海等发达地区”，在薪酬期望方面，68.5%的同学希望是5000以上，可见在就业预期方面，在读专业硕士研究生还存在着一些不够理性的表现，缺乏脚踏实地、敢拼敢闯精神，存在安稳、小富意识，这也许与专业自信和职业自信不足有关。树立专业硕士生的正确的择业观，看似主要是高校就业指导部门的工作，但实际上与专业硕士生培养期间的科研兴趣培养、科研技能训练也有很大关系。</p>
<p>在回答“你认为对于全日制专业学位研究生和学术型研究生就业方向的区别是什么”的问题时，58%的同学认为“两者各有所长，就业不分伯仲”，仅有12.4%的同学认为“学术型研究生理论基础扎实，就业优于专业学位研究生”。相对于入学时大部分同学是被动报考专业硕士的现象，在读和已就业的专业学位硕士生，对学术型硕士的垂青显得不再那么强烈。而在自由回答“为实现就业梦想，在专业硕士培养方面应该进行那些方面的改革”，给出答案的同学中，56.8%的同学不约而同地提及“增加实践课程”，“延长实践实践”，“提高实践能力”等，提高“实践”能力已成为专业硕士研究生的迫切要求。</p></sec></sec>
<sec id="s5"><title>3. 结语</title>
<p>通过对几所重点高校在读及已就业专业硕士生教学培养状况及就业情况的调查，从一点程度上反映了专业硕士研究生在院校及专业选择、课程体系建设、论文及学业成就和择业就业等方面的现状及存在的问题，发现实践能力培养对专业硕士研究生就业分配、职业自信起到的重要作用，努力增加实践课程、提高学术的实践能力，促进理论与实践相结合是专业硕士研究生的迫切需求。</p></sec></body>

<back><ref-list><title>References</title><ref id="hanspub.16019-ref1"><label>1</label><mixed-citation publication-type="other" xlink:type="simple">刘元林, 刘春生, 吴卫东, 董星 (2014) 专业学位硕士研究生实践能力培养的研究与实践. 黑龙江教育, 6, 33-34.</mixed-citation></ref><ref id="hanspub.16019-ref2"><label>2</label><mixed-citation publication-type="other" xlink:type="simple">张乐平, 王应密, 陈小平 (2012) 全日制工程硕士研究生培养状况的调查与分析. 学位与研究生教育, 3, 11-17.</mixed-citation></ref><ref id="hanspub.16019-ref3"><label>3</label><mixed-citation publication-type="other" xlink:type="simple">刘宗堡 (2014) 全日制专业学位研究生实践能力培养中存在的问题及对策. 兰州教育学院学报, 30, 102-103.</mixed-citation></ref></ref-list></back></article>