<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><!DOCTYPE article  PUBLIC "-//NLM//DTD Journal Publishing DTD v3.0 20080202//EN" "http://dtd.nlm.nih.gov/publishing/3.0/journalpublishing3.dtd"><article xmlns:mml="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" dtd-version="3.0" xml:lang="en" article-type="research article"><front><journal-meta><journal-id journal-id-type="publisher-id">VE</journal-id><journal-title-group><journal-title>Vocational Education</journal-title></journal-title-group><issn pub-type="epub">2160-4398</issn><publisher><publisher-name>Scientific Research Publishing</publisher-name></publisher></journal-meta><article-meta><article-id pub-id-type="doi">10.12677/VE.2016.51002</article-id><article-id pub-id-type="publisher-id">VE-16748</article-id><article-categories><subj-group subj-group-type="heading"><subject>VE20160100000_38095165.pdf</subject></subj-group><subj-group subj-group-type="Discipline-v2"><subject>人文社科</subject></subj-group></article-categories><title-group><article-title>
 
 
  高职辅导员校园危机事件应对机制与策略研究
  Researching of Higher Vocational Counselors with Campus Crisis Coping Mechanism and Strategy
 
</article-title></title-group><contrib-group><contrib contrib-type="author" xlink:type="simple"><name name-style="western"><surname>王</surname><given-names>牛俊</given-names></name><xref ref-type="aff" rid="aff2"><sup>2</sup></xref><xref ref-type="aff" rid="aff1"><sup>1</sup></xref></contrib><contrib contrib-type="author" xlink:type="simple"><name name-style="western"><surname>王</surname><given-names>朱劳</given-names></name><xref ref-type="aff" rid="aff2"><sup>2</sup></xref><xref ref-type="aff" rid="aff1"><sup>1</sup></xref></contrib><contrib contrib-type="author" xlink:type="simple"><name name-style="western"><surname>王</surname><given-names>明哲</given-names></name><xref ref-type="aff" rid="aff2"><sup>2</sup></xref><xref ref-type="aff" rid="aff1"><sup>1</sup></xref></contrib><contrib contrib-type="author" xlink:type="simple"><name name-style="western"><surname>徐</surname><given-names>哲</given-names></name><xref ref-type="aff" rid="aff2"><sup>2</sup></xref><xref ref-type="aff" rid="aff1"><sup>1</sup></xref></contrib></contrib-group><aff id="aff2"><addr-line>陕西国防工业职业技术学院，陕西 西安 </addr-line></aff><aff id="aff1"><addr-line>null</addr-line></aff><pub-date pub-type="epub"><day>12</day><month>01</month><year>2016</year></pub-date><volume>05</volume><issue>01</issue><fpage>6</fpage><lpage>9</lpage><permissions><copyright-statement>&#169; Copyright  2014 by authors and Scientific Research Publishing Inc. </copyright-statement><copyright-year>2014</copyright-year><license><license-p>This work is licensed under the Creative Commons Attribution International License (CC BY). http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/</license-p></license></permissions><abstract><p>
 
 
   
   高职辅导员校园危机事件应对能力是提高辅导员职业能力的重要内容。校园危机事件的发生，很容易引起社会的强烈反响，如果处理不妥当，还可能导致产生“放大”、“辐射”效应。因此，辅导员深入分析校园危机事件发生的原因，构建校园危机事件预警机制、掌握相应的应对，对保障师生身心健康和校园正常教学生活秩序具有重要意义。 The campus crisis response capacity of the higher vocational counselors is an important content of promoting their professional abilities. The occurrence of campus crisis is easy to evoke a strong repercussion among society, if inappropriate, it may also lead to &quot;zoom in&quot; and &quot;radiation&quot; effect. Counselors, therefore, should further analyze the reason of campus crisis events, build the early warning mechanism of campus crisis, grasp the corresponding response, to guarantee the teachers and students’ physical and mental health and normal order of teaching life, which is of great significance in schools.
    
  
 
</p></abstract><kwd-group><kwd>辅导员，危机事件，应对策略, Counselor</kwd><kwd> Crisis Events</kwd><kwd> Coping Strategy</kwd></kwd-group></article-meta></front><body><sec id="s1"><title>高职辅导员校园危机事件应对机制与策略研究<sup> </sup></title><p>王牛俊，王朱劳，王明哲，徐哲</p><p>陕西国防工业职业技术学院，陕西 西安</p><p>Email: gfxywnj@163.com</p><p>收稿日期：2015年12月15日；录用日期：2016年1月5日；发布日期：2016年1月12日</p><disp-formula id="hanspub.16748-formula47"><graphic xlink:href="http://html.hanspub.org/file/2-1720140x6_hanspub.png"  xlink:type="simple"/></disp-formula></sec><sec id="s2"><title>摘 要</title><p>高职辅导员校园危机事件应对能力是提高辅导员职业能力的重要内容。校园危机事件的发生，很容易引起社会的强烈反响，如果处理不妥当，还可能导致产生“放大”、“辐射”效应。因此，辅导员深入分析校园危机事件发生的原因，构建校园危机事件预警机制、掌握相应的应对，对保障师生身心健康和校园正常教学生活秩序具有重要意义。</p><p>关键词 :辅导员，危机事件，应对策略</p><disp-formula id="hanspub.16748-formula48"><graphic xlink:href="http://html.hanspub.org/file/2-1720140x7_hanspub.png"  xlink:type="simple"/></disp-formula></sec><sec id="s3"><title>1. 引言</title><p>2007年8月国务院颁布的《中华人民共和国突发事件应对法》中明确规定：“突发事件是指突然发生造成或者可能造成严重社会危害需要采取应急处置措施予以应对的自然灾害、事故灾难、公共卫生事件和社会安全事件”。高校内发生的危机事件具有突发性、危害性、扩散性等特点，对学校的教学、工作、生活秩序会造成一定的影响。而工作在学生教育管理工作一线的辅导员，面对校园危机事件时所采取的应对策略就显得尤为重要。</p></sec><sec id="s4"><title>2. 校园危机事件特点</title><p>危机事件一般具有突发性、危害性、扩散性和急迫性等特点，而校园危机事件除了具有一般特点外，还具有自身特点。</p><p>1) 事件主体特殊性</p><p>高校集中的是一大批具有知识、有思想、有热情、有活力的年轻的学生群体，他们对社会的发展和社会焦点、热点问题关注度较高，他们强烈的好奇心理与不成熟的政治素养的矛盾，易导致他们对社会产生不满、愤怒等情绪甚至做出冲动行为。</p><p>2) 事件参与群体性</p><p>高校是众多大学生聚集的场所。虽然校园危机事件有时仅仅涉及到少数甚至个别学生，但对危机事件如果发现不及时或处置不当，极易导致出现群体性事件。</p><p>3) 危害后果严重性</p><p>历史经验表明，与大学生相关联的危机事件更易受到社会的关注，也更易被别有用心的人所利用。大学生发生校园群体性事件，也易导致引发更大的界别性群体事件，客观上“放大”了事件本事的危害程度。</p><p>4) 事件影响持久性</p><p>校园危机事件的发生，如果不能得到有效的控制和妥善的善后处理，可能会引发其他高校的联动反应，这对学校和人们的心理将造成深远的不利影响，且这种影响在短时间内不会随着事件的结束而消失。</p></sec><sec id="s5"><title>3. 校园危机事件类型及诱因</title><p>校园危机事件是指在校园内由于自然的、社会政治的或人为等原因诱发、对学校的教学工作、生活秩序造成一定影响、冲击或危害的事件 [<xref ref-type="bibr" rid="hanspub.16748-ref1">1</xref>] 。根据辅导员工作对象(学生)和事件诱因的不同，可分为两种类型：源自外部的个人或群体危机事件和源自内部的个人或群体危机事件。</p><p>源自外部的危机事件是指在校外发生的由于不可抗力的自然因素和社会政治因素等对学校工作造成冲击或对学生群体造成伤亡的事件，如地震、洪灾、非典、钓鱼岛等事件。这类危机事件的发生，高校是难以预防的，对此类事件的工作重点在于及时的危机救助。</p><p>源自内部的危机事件是指在在校内发生的由于高校管理或学生的身心健康诱发的个人或群体重大事件。这类事件是高校学生管理工作的重点。这类事件主要体现有：1)由于学校办学规模的急剧扩大而导致出现的相应配套设施不到位、教育教学资源不足等现象，将诱发学生对学校管理、教育教学、后勤服务等产生不满情绪，进而引发学生罢课、示威等群体事件；2)学生主体意识、维权意识的增强与现实生活之间的矛盾，学生在校园治安、学费、就业、后勤保障等方面出现危机事件的几率也会越来越高；3)校园食品安全事件可能诱发的危机事件不可忽视；4)因学生个体特异体质、心理健康等原因诱发的校园危机事件，预防性较强，但人为因素大，涉及人的心理，预防难度较大。</p></sec><sec id="s6"><title>4. 辅导员危机事件应对策略</title><p>高校辅导员工作在学生管理工作的第一线。校园危机事件的预控与处理，是辅导员工作面临的一项重要课题。危机事件的一般分为事发前、事发中、事发后三个阶段，辅导员对危机事件的预控措施与应对策略，对事件的有效控制和顺利解决具有重要意义。按事件发生的时间段来对辅导员危机事件的应对策略进行研究。</p><p>(一) 事发前发挥预测与导向功能</p><p>通过有效发挥辅导员思想政治教育预测功能和导向功能，及时发现不稳定因素，主动控制事件的发展，将校园危机事件尽可能地消除在萌芽状态。这一阶段的工作重点在于预测与防控。</p><p>1) 提高安全意识，立足平时教育</p><p>在学生的日常教育与管理过程中，要树立三个观念。a)树立“防不胜防也得防”的观念，不能因为危机事件不可预见就完全不管，必须要采取积极有效的预防措施；b)树立“管了没用也得管”的观念，即便是恪尽职守也未能阻止危机事件的发生，但也要坚信日常教育管理的作用与威力，努力寻找更有效的方式和途径；c)树立“说了没用也得说”的观念，不能因为学生不听而放弃说服教育，要不断创新教育方法，提高教育的针对性、实效性和说服力。</p><p>2) 从严精细管理，构建预控机制</p><p>a) 编制应急预案：辅导员要针对可能出现的危机事件，充分考虑危机事件发生时可能出现的情况，编制危机事件应急预案。同时，不仅仅局限于纸上的预案，还要做好思想上、技术上和物质上的各项准备，并在平时的工作中进行演练 [<xref ref-type="bibr" rid="hanspub.16748-ref2">2</xref>] 。</p><p>b) 构建心理预警机制：辅导员应针对可能出现的危机事件，建立心理预警机制，掌握学生群体平时的心理行为变化规律，并预测事件发生时学生可能出现的个体、群体心理行为，提前决策，采取有针对性的措施。</p><p>c) 完善日常工作机制：加强安全教育，必要时进行危机事件应对演练，提高学生安全意识和自救互救能力；建立并逐步完善“重点人档案”，对可能发生情况的学生或事件做到心中有数；构建信息网络，畅通信息沟通渠道，及时掌握学生思想动态；建立信息通报制度，辅导员保持全天候信息畅通；定期研讨时政热点，了解社会发展形势，识别可能诱发校园危机事件的社会因素。</p><p>(二) 事发中发挥稳定与协调功能</p><p>1) 发挥稳定功能。辅导员稳定功能的发挥是通过对学生开展思想教育体现出来的，主要有：增强大学生在危机事件中的心理承受力的教育，以及在及时宣传、解释、发布权威信息等过程中，让大学生在被引导过程中对事件的本质有理性认识，从而做到与学校积极配合去防止事态恶化，维护校园稳定。</p><p>2) 另一方面，导员是介于高校管理层与大学生之间的沟通桥梁，其协调与沟通作用主要体现在统一和协调高校内外各种资源的调配等方面，通过形成应对大学生危机事件的应对合力，凝心聚力，积极应对危机事件可能产生的冲击和危害。</p><p>(三) 事发后发挥安抚与育人功能</p><p>危机事件结束后的处理工作也叫善后处理。主要包括伤亡人员及财产损失的善后、正常教学与生活秩序的恢复、当事人的心理辅导与咨询和事件的结果评估与责任追究等方面。</p><p>本着以学生为本的原则，事发当事人在身心肯定受到不同程度的伤害。在事件原因和经过调查分析、预警机制的评估、事件后的反思与整改等都应充分考虑当事人的切身感受和学校大局利益。对危机事件发生原因及经过的反思与后期对其他人员的教育，对预防危机事件的再次发生也具有重要意义。</p><p>虽然校园危机事件的应对与处理不是某个人的事情，但学生的安全关系到学校的生存和发展，关系到社会的和谐和稳定 [<xref ref-type="bibr" rid="hanspub.16748-ref3">3</xref>] 。作为学生工作一线的辅导员，做好充分的危机事件发生的思想准备，构建完善的预警体系，加强对学生做好安全教育工作，掌握灵活多样的应对策略，对校园危机事件的预防与应对，对保障师生健康及校园正常教学生活秩序具有重要意义。</p></sec><sec id="s7"><title>基金项目</title><p>本文系陕西省教育厅关于“高职院校辅导员校园危机事件管控能力提升研究”基础性研究成果之一。</p></sec><sec id="s8"><title>文章引用</title><p>王牛俊,王朱劳,王明哲,徐 哲. 高职辅导员校园危机事件应对机制与策略研究Researching of Higher Vocational Counselors with Campus Crisis Coping Mechanism and Strategy[J]. 职业教育, 2016, 05(01): 6-9. http://dx.doi.org/10.12677/VE.2016.51002</p></sec><sec id="s9"><title>参考文献 (References)</title></sec></body><back><ref-list><title>References</title><ref id="hanspub.16748-ref1"><label>1</label><mixed-citation publication-type="other" xlink:type="simple">董豪. 高校辅导员应对突发事件的研究与探索[J]. 南阳理工学院学报, 2013(5): 88-89.</mixed-citation></ref><ref id="hanspub.16748-ref2"><label>2</label><mixed-citation publication-type="other" xlink:type="simple">高军, 姜德照. 高校突发事件辅导员预控机制的构建[J]. 中国行政管理, 2013(3): 121.</mixed-citation></ref><ref id="hanspub.16748-ref3"><label>3</label><mixed-citation publication-type="other" xlink:type="simple">朱萍. 高职院校突发事件预防与应对策略研究[J]. 天津职业院校联合学报, 2013(3): 102.</mixed-citation></ref></ref-list></back></article>