<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><!DOCTYPE article  PUBLIC "-//NLM//DTD Journal Publishing DTD v3.0 20080202//EN" "http://dtd.nlm.nih.gov/publishing/3.0/journalpublishing3.dtd"><article xmlns:mml="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" dtd-version="3.0" xml:lang="en" article-type="research article"><front><journal-meta><journal-id journal-id-type="publisher-id">ASS</journal-id><journal-title-group><journal-title>Advances in Social Sciences</journal-title></journal-title-group><issn pub-type="epub">2169-2556</issn><publisher><publisher-name>Scientific Research Publishing</publisher-name></publisher></journal-meta><article-meta><article-id pub-id-type="doi">10.12677/ASS.2016.51010</article-id><article-id pub-id-type="publisher-id">ASS-17095</article-id><article-categories><subj-group subj-group-type="heading"><subject>ASS20160100000_94760832.pdf</subject></subj-group><subj-group subj-group-type="Discipline-v2"><subject>人文社科</subject></subj-group></article-categories><title-group><article-title>
 
 
  理工科大学生毕业论文选题研究
  Study on Thematic Selection in Graduation Thesis of Science and Technology College Students
 
</article-title></title-group><contrib-group><contrib contrib-type="author" xlink:type="simple"><name name-style="western"><surname>徐</surname><given-names>海军</given-names></name><xref ref-type="aff" rid="aff1"><sup>1</sup></xref><xref ref-type="corresp" rid="cor1"><sup>*</sup></xref></contrib><contrib contrib-type="author" xlink:type="simple"><name name-style="western"><surname>马</surname><given-names>开锋</given-names></name><xref ref-type="aff" rid="aff1"><sup>1</sup></xref><xref ref-type="aff" rid="aff2"><sup>2</sup></xref></contrib><contrib contrib-type="author" xlink:type="simple"><name name-style="western"><surname>周</surname><given-names>建业</given-names></name><xref ref-type="aff" rid="aff1"><sup>1</sup></xref><xref ref-type="aff" rid="aff2"><sup>2</sup></xref></contrib></contrib-group><aff id="aff1"><addr-line>华北水利水电大学，河南 郑州</addr-line></aff><aff id="aff2"><addr-line>null</addr-line></aff><author-notes><corresp id="cor1">* E-mail:<email>xhj0371@163.com(徐海)</email>;</corresp></author-notes><pub-date pub-type="epub"><day>23</day><month>02</month><year>2016</year></pub-date><volume>05</volume><issue>01</issue><fpage>61</fpage><lpage>65</lpage><permissions><copyright-statement>&#169; Copyright  2014 by authors and Scientific Research Publishing Inc. </copyright-statement><copyright-year>2014</copyright-year><license><license-p>This work is licensed under the Creative Commons Attribution International License (CC BY). http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/</license-p></license></permissions><abstract><p>
 
 
   
   选题恰当与否直接影响毕业论文的质量，本文针对理工科大学生的毕业论文选题，提出了几点建议，在尊重学生主体、充分发挥主观能动性的前提下，指导教师根据每个学生自身的专长，要从宏观上对选题进行调控、纠偏，有效利用PDCA循环进行合理选题。 Thesis topic appropriate or not directly affects the quality of thesis. According to the science and engineering college students’ graduation thesis topic selection, this paper puts forward some sug-gestions, under the premise of respecting to the students and giving full play to the subjective in-itiative. It’s better for guide teachers to make full use of PDCA circulation and give minor macros-copic regulation or deviation according to each student’s own expertise.
    
  
 
</p></abstract><kwd-group><kwd>毕业论文，选题，PDCA循环, Thesis</kwd><kwd> Topic Selection</kwd><kwd> PDCA Circulation</kwd></kwd-group></article-meta></front><body><sec id="s1"><title>理工科大学生毕业论文选题研究<sup> </sup></title><p>徐海军<sup>*</sup>，马开锋，周建业</p><p>华北水利水电大学，河南 郑州</p><disp-formula id="hanspub.17095-formula119"><graphic xlink:href="http://html.hanspub.org/file/10-2390272x7_hanspub.png"  xlink:type="simple"/></disp-formula><p>收稿日期：2016年2月20日；录用日期：2016年3月2日；发布日期：2016年3月9日</p><disp-formula id="hanspub.17095-formula120"><graphic xlink:href="http://html.hanspub.org/file/10-2390272x8_hanspub.png"  xlink:type="simple"/></disp-formula></sec><sec id="s2"><title>摘 要</title><p>选题恰当与否直接影响毕业论文的质量，本文针对理工科大学生的毕业论文选题，提出了几点建议，在尊重学生主体、充分发挥主观能动性的前提下，指导教师根据每个学生自身的专长，要从宏观上对选题进行调控、纠偏，有效利用PDCA循环进行合理选题。</p><p>关键词 :毕业论文，选题，PDCA循环</p><disp-formula id="hanspub.17095-formula121"><graphic xlink:href="http://html.hanspub.org/file/10-2390272x9_hanspub.png"  xlink:type="simple"/></disp-formula></sec><sec id="s3"><title>1. 引言</title><p>毕业论文是每一个大学生四年学生生涯的总结，恰当的选题影响论文的层次，直接决定毕业论文的质量，如何选定合适的论文题目，就成了每一个面临毕业大学生的当务之急。作为毕业设计指导教师，发现有不少同学平时学习成绩不错，但最终的毕业论文成绩却很不理想，毕业论文选题不恰当是一大重要原因。</p></sec><sec id="s4"><title>2. 需求</title><p>选题是论文写作关键的第一步，直接关系论文的质量。恰当、合理的选题等于论文成功了一半。反之，不恰当、过难或过简单的选题，又不可能让自己的论文出类拔萃，甚至会导致毕业论文答辩不通过，显然，选题的重要性不言而喻。选题绝不仅仅是给文章定个题目和简单地规定个范围，选择毕业论文题目的过程，就是初步进行科学研究的过程。选择一个好的题目，需要经过作者多方思索、互相比较、反复推敲、精心策划等不懈努力。题目一经选定，也就表明作者头脑里已经大致形成了论文的轮廓，论文雏形已经形成。毕业论文(设计)的题目要尽可能的体现自己的优势，展示自己学习效果，最终体现论文的价值。例如，有的同学擅长计算机编程，在选题时就要侧重利用编程解决实际问题的研究方向，充分利用自身的编程优势。我们强调论文选题的实用价值，并不等于急功近利的实用主义，也并非提倡选题一定能产生直接的经济效益。对于理工科大学生毕业论文，一般说来，它由论点、论据、论证三大要素构成，文章要以逻辑思维的方式为展开的依据，在事实的基础上展开严谨的推理过程，得出令人信服的结论。对于设计类选题，更多的需要作者把握全局，对每个环节都要设想到，在实际的设计过程中不断实践、改进，达到最佳效果。理论与实践相结合，调研可行性方案，保证设计的顺利进行[<xref ref-type="bibr" rid="hanspub.17095-ref1">1</xref>] 。</p></sec><sec id="s5"><title>3. 存在问题</title><sec id="s5_1"><title>3.1. 选题影响因素</title><p>1) 指导教师自身从事的科研项目，包括横向工程项目和纵向省部级、国家级基金项目；</p><p>2) 学生自身感兴趣的方向；</p><p>3) 学生自身的学术视野范围。</p></sec><sec id="s5_2"><title>3.2. 存在主要问题</title><p>1) 选题缺乏创新性</p><p>选题过于简单，容易导致缺乏创新性。要使选题具有创新性，必须具有创新的思考力、创新的实现力和创新的意识，也就是要有正确的思路。可以从以下几方面进行选题的创新：① 在继承前人成果的基础上，找偏颇，求同存异，从而发现别人研究的不足之处，然后去补充和加深这一方面的内容，以求异的眼光去发现别人没有涉及的问题及其深度。在借鉴别人的基础上进行自己的创新和扩展。② 在学术研究的空白之处去寻找课题，寻找别人没有发现和涉及的空白领域，想别人之所想，敢为人先。③ 多看文献，获取创新灵感或者解决问题方法的路径。④ 冷门选题，对别人很少涉及的领域进行选题，要注意可行性。</p><p>2) 选题缺乏可行性</p><p>通常创新性与可行性在某种程度上是对立的，一味追求创新，也就是所谓的创新“过度”，导致可行性不高，或根据作者的研究思路、实验手段，结果无法实现，不能得到验证，这在理工科学生选题时经常遇到。</p><p>3) 选题不符合专业培养目标</p><p>选题要涵盖本专业的主干课程，灵活运用所学知识解决实际问题。换言之，不能进行跨专业选题。在学生确定毕业设计指导教师后，选题的途径有两种，一种是根据指导教师所带的研究方向，结合自身感兴趣的区域，自己确定一个初步的论文题目；另一种，则是由指导教师直接给出论文题目，学生根据此题目完成毕业论文写作、答辩。不管通过哪种途径，最终目标都是作出一篇较高质量的毕业论文。选题太难，远远超出自己的能力范围，论文会进行不下去；选题太简单，写论文相对较容易，但写作内容、思路难免会出现高度雷同、重复，没有新意，最终的毕业论文答辩成绩也不会理想。因此，恰当的论文选题，对提升论文质量有重要的决定性作用。</p></sec></sec><sec id="s6"><title>4. 探索研究(建议)</title><sec id="s6_1"><title>4.1. 拓宽学生思路，鼓励独立创新</title><p>为达到“厚基础、宽口径、强素质、重实践和求创新”的人才培养目标，本科学生论文务必要加强综合素质与创新思维能力的培养。通过选题引导学生拓宽思维，在固化综合性理论知识的同时，学会利用学科间的相互渗透与交叉，提高解决问题和动手能力 [<xref ref-type="bibr" rid="hanspub.17095-ref2">2</xref>] 。引导学生确立严肃的科学态度，养成严谨的科学作风，形成严密的科学思维习惯。要引导学生独立设计选题，共同探讨研究路径，独立实验设计，独立成文，学会独立思考，尽快转换社会角色，及早适应社会 [<xref ref-type="bibr" rid="hanspub.17095-ref3">3</xref>] 。</p></sec><sec id="s6_2"><title>4.2. 学会利用校园数字图书馆和检索工具</title><p>做任何一项论文写作、科学研究，检索已有文献资料是必不可少的，通过检索文献会明确自己研究方向的相关研究进展，少走弯路。著名物理学家牛顿有句名言：我能取得如此巨大的成就，那是因为我站在“巨人”的肩上。所谓的“巨人”，其实就是已经为相关研究工作付出巨大劳动的先驱，不管做什么科研工作，检索资料是非常重要的。当然，现在是信息爆炸的时代，相关资料非常之多，对如此丰富又庞杂的资料要学会挑选，有所取舍，保留对自己研究工作有益的，舍弃不相关的。</p></sec><sec id="s6_3"><title>4.3. 运用PDCA循环，加强论文选题过程管理 [<xref ref-type="bibr" rid="hanspub.17095-ref4">4</xref>]</title><p>“PDCA”循环是循环前进、阶梯上升的工作闭环：P (Plan)——计划：界定问题，分析问题成因，并找解决方案，制定目标和标准；D (Do)——执行：按计划的要求予以实施；C (Check)——检查：检计划的实施结果是否达到预期目标；A (Action)——处置：根据检查结果，采取必要的措施巩固已取得的成果，对未达到的预期目标进行进一步的改进。</p><p>论文选题工作是一项复杂的系统工程，它关系到论文的质量高低，因此选题过程应该作为整个教育环节的关键加以控制，可以利用PDCA循环来进行管理，具体操作如下：</p><p>P (Plan)——计划：在此阶段，应制定本科生论文选题指导原则，根据原则要求，设定什么时间、什么地点、什么对象、做什么、如何做、达到什么要求等问题，对在毕业论文选题过程中的教师及学生提出要求。</p><p>D (Do)——执行：根据校方整个计划安排，学生在同指导教师充分交流后开始选择论文题目，并将选题依据、对选题的初步理解、选题所要解决的问题、支持选题的资料收集方案、完成选题的关键、难点、重点、成文的总体计划设想等形成书面材料报告给指导教师。</p><p>C (Check)——检查：指导教师对学生选题书面报告进行研读，根据《毕业论文选题规范》、《本科毕业论文(设计)选题实施细则》等指导原则，找出不足和差距，并根据情况及时对学生进行沟通与指导。</p><p>A (Action)——处置：学生根据指导教师的指导进行反思，并书面提出改进报告，提出改进后的新的选题及实施计划。这样，反复多次进行PDCA循环，一个定位合理、难易适中、思路开阔、创新适度的论文题目就容易产生，论文质量在选题阶段就有了有力保障。多数问题一般不可能通过一次“PDCA”循环就完全解决，必须进行不断地循环。而每完成一次“PD-CA”循环就能解决一部分问题，比循环前上升到一个更高的水平。</p><p>高质量的论文选题是产生高质量论文的前提，科学管理是提高论文选题质量的关键，只有足够的重视论文选题工作并结合科学的管理，才能确保论文选题的质量。</p></sec><sec id="s6_4"><title>4.4. 理工科大学生选题要结合工程实践，注重交叉学科的选题</title><p>随着测绘新技术的不断进步和社会对复合型人才的需求，测绘工程专业学生在选题时，还应注重交叉学科的选题，具体包括两个方面：一是在测绘科学与技术大的学科框架下选题，即可以适当与新发展的相关专业相结合，这样有助于增强学生对整个测绘科学与技术知识的全面掌握和运用；二是与学校特色相结合，多与相关水利专业、土木工程及建筑等专业相结合，利用所学知识解决工程实际问题，同时也促进了学校特色专业学科发展 [<xref ref-type="bibr" rid="hanspub.17095-ref5">5</xref>] 。</p></sec><sec id="s6_5"><title>4.5. 注重论点、论据、论证三者的有机结合</title><p>理工科大学生毕业论文选题，不同于文科学生选题，要求论点鲜明，论据充分，论证严密，一切要靠数据、事实为依据，有较强的逻辑性，论点、论据、论证是一个有机整体，任何一方不能独立存在，在选题、成文过程中，要注重三者的有机结合，多阅读相关文献，及时与指导教师沟通，进行合理选题。</p></sec></sec><sec id="s7"><title>5. 结束语</title><p>选题的合适与否直接影响毕业论文的质量，作为指导教师，应该尊重学生主体，督促翻阅相关文献资料，充分发挥其主观能动性，对学生提出的初步论文题目、研究方向，宏观上把握选题的难度，并适时进行指导、纠偏。学生在选题过程中存在疑问、感想，也要及时与指导教师进行良性沟通，避免出现信息不对称。优秀的毕业论文选题不可能一蹴而就，在选题过程中，根据自身的研究兴趣、对资料的掌握深度及理解的深化，选题可能要进行适当调整。经过充分资料调研、深思熟虑，选题一旦最终确定，就要矢志不移、坚持不懈的深钻下去，不能在写论文过程中，一遇到困难、挫折，思想上就产生摇摆、甚至动摇，那样不可能产生优秀的毕业论文，任何一项选题，都需要付出艰辛的劳动，每一位同学只有做好充足的思想准备，迎接困难，克服困难，坚持不懈，充分发挥自身的专业特长，才能为自己四年的大学生活画上一个圆满的句号。</p></sec><sec id="s8"><title>文章引用</title><p>徐海军,马开锋,周建业. 理工科大学生毕业论文选题研究 Study on Thematic Selection in Graduation Thesis of Science and Technology College Students[J]. 社会科学前沿, 2016, 05(01): 61-65. http://dx.doi.org/10.12677/ASS.2016.51010</p></sec><sec id="s9"><title>参考文献 (References)</title></sec></body><back><ref-list><title>References</title><ref id="hanspub.17095-ref1"><label>1</label><mixed-citation publication-type="other" xlink:type="simple">张爱军. 大学生毕业论文(设计)选题意义分析[J]. 改革与开放, 2011(2X): 172.</mixed-citation></ref><ref id="hanspub.17095-ref2"><label>2</label><mixed-citation publication-type="other" xlink:type="simple">陈家新. 高校本科生毕业论文中存在的问题及对策[J]. 教育科学, 2002, 18(2): 43-44.</mixed-citation></ref><ref id="hanspub.17095-ref3"><label>3</label><mixed-citation publication-type="other" xlink:type="simple">呼汉卫, 刘正远, 张茂仁, 等. 保证本科毕业论文(设计)质量的探索与思考[J]. 沈阳农业大学学报(社会科学版), 2007, 9(3) : 394-396.</mixed-citation></ref><ref id="hanspub.17095-ref4"><label>4</label><mixed-citation publication-type="other" xlink:type="simple">郑琳. 大学生毕业论文选题存在问题及对策[J]. 安徽科技学院学报, 2008, 22(4): 51-53.</mixed-citation></ref><ref id="hanspub.17095-ref5"><label>5</label><mixed-citation publication-type="other" xlink:type="simple">胡青峰, 王铁生, 雷斌, 等. 测绘新技术形势下毕业论文(设计)模式研究[J]. 中国科教创新导刊, 2013(17): 51.</mixed-citation></ref></ref-list></back></article>