<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><!DOCTYPE article  PUBLIC "-//NLM//DTD Journal Publishing DTD v3.0 20080202//EN" "http://dtd.nlm.nih.gov/publishing/3.0/journalpublishing3.dtd"><article xmlns:mml="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" dtd-version="3.0" xml:lang="en" article-type="research article"><front><journal-meta><journal-id journal-id-type="publisher-id">ASS</journal-id><journal-title-group><journal-title>Advances in Social Sciences</journal-title></journal-title-group><issn pub-type="epub">2169-2556</issn><publisher><publisher-name>Scientific Research Publishing</publisher-name></publisher></journal-meta><article-meta><article-id pub-id-type="doi">10.12677/ASS.2016.51015</article-id><article-id pub-id-type="publisher-id">ASS-17135</article-id><article-categories><subj-group subj-group-type="heading"><subject>ASS20160100000_64025597.pdf</subject></subj-group><subj-group subj-group-type="Discipline-v2"><subject>人文社科</subject></subj-group></article-categories><title-group><article-title>
 
 
  中华优秀传统文化融入大学生思想政治教育浅析
  Analysis of Excellent Traditional Culture in the Ideological and Political Education of College
 
</article-title></title-group><contrib-group><contrib contrib-type="author" xlink:type="simple"><name name-style="western"><surname>何</surname><given-names>国英</given-names></name><xref ref-type="aff" rid="aff1"><sub>1</sub></xref><xref ref-type="corresp" rid="cor1"><sup>*</sup></xref></contrib></contrib-group><aff id="aff1"><label>1</label><addr-line>云南师范大学经济与管理学院，云南 昆明</addr-line></aff><author-notes><corresp id="cor1">* E-mail:<email>2280159177@qq.com</email></corresp></author-notes><pub-date pub-type="epub"><day>23</day><month>02</month><year>2016</year></pub-date><volume>05</volume><issue>01</issue><fpage>98</fpage><lpage>102</lpage><permissions><copyright-statement>&#169; Copyright  2014 by authors and Scientific Research Publishing Inc. </copyright-statement><copyright-year>2014</copyright-year><license><license-p>This work is licensed under the Creative Commons Attribution International License (CC BY). http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/</license-p></license></permissions><abstract><p>
 
 
   
   中国优秀传统文化源远流长，是我国传统文化在五千年的历史进程中沉淀下来的优秀传统和美德，对社会的进步和民族的发展起到积极推动的作用，高校思想政治教育工作者应努力提高自身传统文化修养的同时，开创传统文化教育的新渠道和新方法，增强学生对中国优秀传统文化的自信与认同，自觉投身于中国特色社会主义的伟大实践中。 Chinese excellent traditional culture has a long history. It is the outstanding traditions and virtues accumulated during the historic process over five thousand years which plays an active role in promoting the social progress and national development. The ideological and political educators in higher education should strive to improve their own cultivation of traditional culture. Meanwhile, they should put forward the new ways to the education of traditional culture and enhance students’ confidence and recognition of Chinese excellent traditional culture so as to devote themselves to the great practice of socialism with Chinese characteristics.
    
  
 
</p></abstract><kwd-group><kwd>优秀传统文化，大学生思想政治教育，浅议, Excellent Traditional Culture</kwd><kwd> The Ideological and Political Education of College</kwd><kwd> Analysis</kwd></kwd-group></article-meta></front><body><sec id="s1"><title>中华优秀传统文化融入大学生思想政治教育浅析<sup> </sup></title><p>何国英</p><p>云南师范大学经济与管理学院，云南 昆明</p><disp-formula id="hanspub.17135-formula80"><graphic xlink:href="http://html.hanspub.org/file/15-2390267x6_hanspub.png"  xlink:type="simple"/></disp-formula><p>收稿日期：2016年2月27日；录用日期：2016年3月8日；发布日期：2016年3月15日</p><disp-formula id="hanspub.17135-formula81"><graphic xlink:href="http://html.hanspub.org/file/15-2390267x7_hanspub.png"  xlink:type="simple"/></disp-formula></sec><sec id="s2"><title>摘 要</title><p>中国优秀传统文化源远流长，是我国传统文化在五千年的历史进程中沉淀下来的优秀传统和美德，对社会的进步和民族的发展起到积极推动的作用，高校思想政治教育工作者应努力提高自身传统文化修养的同时，开创传统文化教育的新渠道和新方法，增强学生对中国优秀传统文化的自信与认同，自觉投身于中国特色社会主义的伟大实践中。</p><p>关键词 :优秀传统文化，大学生思想政治教育，浅议</p><disp-formula id="hanspub.17135-formula82"><graphic xlink:href="http://html.hanspub.org/file/15-2390267x8_hanspub.png"  xlink:type="simple"/></disp-formula></sec><sec id="s3"><title>1. 引言</title><p>2014年4月，教育部印发了《完善中华优秀传统文化教育指导纲要》(以下简称《纲要》)。《纲要》中明确指出开展中华优秀传统文化教育，要以弘扬爱国主义精神为核心，以家国情怀教育、社会关爱教育和人格修养教育为重点，着力完善青少年学生的道德品质，培育理想人格，提升政治素养。强调分学段有序推进中华优秀传统文化教育，把中华优秀传统文化教育系统融入课程和教材体系 [<xref ref-type="bibr" rid="hanspub.17135-ref1">1</xref>] 。高校作为培养中国特色社会主义人才的基地，应该积极将中华优秀传统文化融入大学生的思想政治教育工作中，帮助大学生更好的学习和掌握中华优秀传统文化的内核，发挥大学生在中国特色社会主义建设中的作用。</p></sec><sec id="s4"><title>2. 中华优秀传统文化的内涵</title><p>中国优秀传统文化源远流长，是我国传统文化在五千年的历史进程中遗留下来的优秀传统和美德，对社会的进步和民族的发展起到积极的推动作用；渗透到人们的精神领域，对人们的日常生活和思想行动具有强烈的支配作用。中国优秀传统文化主要包括四个方面的基本内容：第一，天下兴亡，匹夫有责的爱国主义思想；第二，儒家的以和为贵、和而不同的和谐思想；第三，自强不息、刚健有为的奋斗精神；第四，己所不欲，勿施于人的人生态度。这四个方面的内容涵盖和总结了我国优秀传统文化的核心和本质，是生生不息、代代相传的中华民族价值观的正能量。</p></sec><sec id="s5"><title>3. 中华优秀传统文化融入大学生思想政治教育的重要意义</title><sec id="s5_1"><title>3.1. 有利于培养大学生的爱国主义情怀和社会责任意识</title><p>民族至上，国家为本的爱国主义情怀是中华民族的优良传统，是中华民族屹立于世界之林的关键。当代的大学生必须深入学习和发扬优秀传统文化中的爱国主义和集体主义精神，努力汲取爱国主义中“先天下之忧而忧，后天下之乐而乐”的忧患意识和责任感，学习古人文天祥的“人生自古谁无死，留取丹心照汗青”和顾炎武的“天下兴亡，匹夫有责”等甘于为人民、为国家、为民族、为社会奉献和牺牲的大局意识和集体主义思想的伟大精神。正确处理好个人、集体和国家利益之间的关系，摒弃个人主义，“国而忘家，公而忘私”，将国家的兴盛看作是自己的责任和使命，具有牺牲小我完成大我的崇高精神。因此，将中华优秀传统文化融入大学生思想政治教育中，有利于培养大学生的民族自尊心，树立民族自豪感，促使他们将爱国主义情怀转化成爱国主义的实际行动，树立伟大的理想，关爱社会、奉献社会，为社会主义现代化建设贡献自己的力量。</p></sec><sec id="s5_2"><title>3.2. 有利于大学生树立正确的世界观、人生观和价值观</title><p>由于受到传统价值观和西方多元价值观的影响，拜金主义、享乐主义、重利轻义等不良倾向不利于培养大学生正确的世界观、人生观和价值观，同时也是当今大学生继承艰苦奋斗优良传统的绊脚石。大学生在大学阶段必须有正确的人生态度作为指引，努力学习各方面知识，不断完善自己，以使自己能在毕业后激烈的竞争中立于不败之地。中国优秀传统文化是中华民族世代传承下来的，以民族利益和国家利益为首位的正确的价值观，有助于提高大学生的道德素养，塑造良好的人格和心态，启发他们体会人生的真谛并树立远大的理想。因此，将优秀的传统文化融入大学生思想政治教育中，教育大学生认识中华民族的未来，掌握社会发展规律，明确自己的责任，从而树立正确的世界观、人生观、价值观。</p></sec><sec id="s5_3"><title>3.3. 有助于加强大学生的道德修养，创建良好的校园氛围</title><p>胡锦涛总书记强调，加强和改进大学生思想政治工作应以基本道德规范为基础，深入进行公民道德教育，引导大学生自觉遵守爱国守法、明理诚信、团结友爱、勤俭自强、敬业奉献的基本道德规范，养成良好的道德品质和文明行为 [<xref ref-type="bibr" rid="hanspub.17135-ref2">2</xref>] 。良好的道德品质和文明行为有利于大学生的全面发展和大学良好校园文化的创建。目前，我国高校的大学生思想政治教育中对学生道德教育重理论轻实践，大学校园文化建设在人文素养方面内容过于单一，形式过于僵化。这就使得我国大学生的道德认知和道德实践脱节，很难形成自觉的道德行为，无法提升个人的人文素养。我国的大学生虽然学业成绩优异，但是没有团队意识，合作精神缺乏，待人接物缺少礼貌，诚信意识较差。考试作弊、请人代考，不按时归还助学贷款，谎报贫困申请，欺骗老师、同学，同学之间的辱骂、殴打等行为都不符合中华优秀传统文化中的道德规范。因此，培养大学生诚实守信、自尊互助、谦恭礼让、严己宽人的处事之道将有助于大学生人格的塑造和良好校园风尚的提升。</p></sec><sec id="s5_4"><title>3.4. 有助于大学生的心理健康教育</title><p>近年来，我国高校中的心理危机事件日益增多，严重影响了高校的稳定和发展。在当代教育体系下，心理健康教育已成为培养人才的重要组成部分。大学生的“知、情、意”还处在不平衡状态，情商低、意志力薄弱。很多大学生由于受到家庭、感情、学业和就业等各个方面的困扰，不能正确处理好自己的学业和生活。中华优秀传统文化中自强不息、厚德载物、刚健有为的品质正是现代大学生所需要的健康心理状态。这对于陶冶大学生的情操，培养良好的心理品质和坚强的意志力有着至关重要的作用。</p></sec></sec><sec id="s6"><title>4. 中华优秀传统文化在大学生思想政治教育中运用存在的问题</title><sec id="s6_1"><title>4.1. 高校思想政治教育“重理论、轻实践”，教学方法单一</title><p>高校思想政治教育承担着对大学生进行中华优秀传统文化教育的任务，但是我国高校的思想政治教育的实践性教学环节比较薄弱，主要采用的教学方法是课堂理论讲授式的“灌输”方法，缺乏“互动式”的课堂实践教学。老师在讲台上照本宣科，“让学生被动的接受”，忽视了让大学生在实践活动中切身体会知识的重要性和实效性。大学生思想政治教育的内容属于意识形态范畴，理论的“灌输”是大学生思想政治教育不可或缺的教学方法之一。但是，随着高校教育模式的不断改革，传统的以班级为单位的教育方式只会让学生被动的接受知识，无法在学习的过程中主动参与、主动思考、主动创造，不能达到预期的思想政治教育理论课的针对性和实效性效果。</p></sec><sec id="s6_2"><title>4.2. 高校辅导员队伍基本理论素养欠缺</title><p>高校辅导员是开展大学生思想政治教育的中坚力量，但是目前我国高校的思想政治辅导员存在着师生比例失调，数量不足等问题。每个辅导员除了管理众多的学生以外，还要承担来自学校学生处、就业处等各个部门的事务性工作，超负荷的工作使得他们无暇顾及学生的思想政治教育和学习中华优秀传统文化的理论性知识。</p></sec></sec><sec id="s7"><title>5. 大学生思想政治教育中加强优秀传统文化教育的途径和方法</title><sec id="s7_1"><title>5.1. 将中华优秀传统文化融入高校校园文化建设和大学生的社会实践中</title><p>建设和谐的校园文化，营造和谐的校园氛围，推动高校的和谐发展，这是高校发展的必然要求。在高校的思想政治教育中融入中华优秀传统文化教育，要从校园文化建设的各个方面入手。一是通过在教室、走廊、食堂等校园基础设施中悬挂中华名人名家的标语、字画等途径，让大学生在潜移默化中感悟传统文化。二是通过发挥校园广播、宣传栏、微信平台、微博、超级QQ群等渠道的作用，积极在大学校园内宣传中华优秀传统文化，使学生达到“耳濡目染，不学以能”的效果。三是积极开展校园活动，以节庆为载体，将中华优秀传统文化展示于实践中。节庆仪式教育是一种独特的社会性学习过程，它所体现、承载和传递的特定价值观念，可以对仪式参与者产生明显的价值导向作用 [<xref ref-type="bibr" rid="hanspub.17135-ref3">3</xref>] 。高校思想政治教育教育的主要任务在于帮助大学生树立正确的世界观、人生观和价值观。因此，高校可以通过举办节庆活动，在我国的传统佳节如：中秋节、端午节等节日时，引导学生组织、开展各种活动，使学生在参与活动的过程中了解我国传统文化的内涵和真谛。同时，也帮助大学生学生塑造正确的世界观、人生观和价值观。另外，在日常的大学生思想政治教育中，成立有关中华优秀传统文化的学生社团组织，在爱国纪念日、传统节日定期开展书画展、文艺表演、知识竞赛、参观历史博物馆、纪念馆、烈士陵园等活动，增强社会调查激发大学生的爱国热情与积极性，让大学生在实践中亲身体验优秀传统文化所蕴含的魅力和力量。</p></sec><sec id="s7_2"><title>5.2. 创新思想政治教育课堂教学方法，有针对性的进行传统文化教育</title><p>现阶段，我国高校除了传授专业课程以外，中华优秀传统文化也已经渗透到大学生思想政治教育中。但是，大部分教师在思想政治教育理论课上采取的仍然是讲授为主，照本 宣科的 教授方法，内容乏味单一，学生在学习过程中缺乏主动性和灵活性。因此，高校在将中国传统文化的相关课程纳入教学的同时，应该注重课程内容的丰富性，改变传统的“灌输”方式，有效运用多媒体、动画等“互动式”教学的方法，以学生为主体，鼓励学生主动参与、思考与探索，将优秀传统文化融入大学生社会实践中，提升大学生学习优秀传统文化的积极性。同时，高校还应该扩大传统文化选修课的课程规模，设置中华优秀传统文化相关的必修课，进一步拓展大学生思想政治教育的空间。</p></sec><sec id="s7_3"><title>5.3. 高校思想政治教育工作者应提高自身中华优秀传统文化水平</title><p>高校思想政治教育工作者是大学生思想政治教育的骨干力量，是大学生的人生导师和健康成长的知心朋友，能把握学生的思想和时代的脉搏，帮助大学生树立正确人生观、价值观和世界观。因此，高校思想政治教育工作者在学习优秀传统文化方面应该起到表率作用，不断地学习优秀传统文化知识，提升自身的优秀传统文化的理论素养和学术修养。这不仅能保证大学生学习中华优秀传统文化的时效，也对提高思想政治教育者的思想境界、人格魅力具有重要作用。</p></sec></sec><sec id="s8"><title>文章引用</title><p>何国英. 中华优秀传统文化融入大学生思想政治教育浅析Analysis of Excellent Traditional Culture in the Ideological and Political Education of College[J]. 社会科学前沿, 2016, 05(01): 98-102. http://dx.doi.org/10.12677/ASS.2016.51015</p></sec><sec id="s9"><title>参考文献 (References)</title></sec></body><back><ref-list><title>References</title><ref id="hanspub.17135-ref1"><label>1</label><mixed-citation publication-type="other" xlink:type="simple">教育部. 《完善中华优秀传统文化教育指导纲要》印发[EB/OL].  
&lt;br&gt;http://www.gov.cn/xinwen/2014-04/01/content_2651154.htm, 2014.</mixed-citation></ref><ref id="hanspub.17135-ref2"><label>2</label><mixed-citation publication-type="other" xlink:type="simple">王蕾. 浅论传统“和”文化在大学生思想政治教育中的价值[J]. 大江周刊*论坛, 2009(8): 87-88.</mixed-citation></ref><ref id="hanspub.17135-ref3"><label>3</label><mixed-citation publication-type="other" xlink:type="simple">杨再豪. 弘扬中华传统文化构建大学生思政教育新模式[J]. 科学与财富, 2014(7): 12-13.</mixed-citation></ref></ref-list></back></article>