<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><!DOCTYPE article  PUBLIC "-//NLM//DTD Journal Publishing DTD v3.0 20080202//EN" "http://dtd.nlm.nih.gov/publishing/3.0/journalpublishing3.dtd"><article xmlns:mml="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" dtd-version="3.0" xml:lang="en" article-type="research article"><front><journal-meta><journal-id journal-id-type="publisher-id">AP</journal-id><journal-title-group><journal-title>Advances in Psychology</journal-title></journal-title-group><issn pub-type="epub">2160-7273</issn><publisher><publisher-name>Scientific Research Publishing</publisher-name></publisher></journal-meta><article-meta><article-id pub-id-type="doi">10.12677/AP.2016.63043</article-id><article-id pub-id-type="publisher-id">AP-17200</article-id><article-categories><subj-group subj-group-type="heading"><subject>AP20160300000_86723257.pdf</subject></subj-group><subj-group subj-group-type="Discipline-v2"><subject>人文社科</subject></subj-group></article-categories><title-group><article-title>
 
 
  自尊水平对大学生自我相关词汇记忆成绩的影响
  Influence of Self-Esteem Level on College Students’ Self Vocabulary Memory Performance
 
</article-title></title-group><contrib-group><contrib contrib-type="author" xlink:type="simple"><name name-style="western"><surname>温</surname><given-names>馨</given-names></name><xref ref-type="aff" rid="aff1"><sup>1</sup></xref><xref ref-type="corresp" rid="cor1"><sup>*</sup></xref></contrib><contrib contrib-type="author" xlink:type="simple"><name name-style="western"><surname>唐</surname><given-names>可</given-names></name><xref ref-type="aff" rid="aff1"><sup>1</sup></xref><xref ref-type="aff" rid="aff2"><sup>2</sup></xref></contrib></contrib-group><aff id="aff1"><addr-line>西南大学心理学部，重庆</addr-line></aff><aff id="aff2"><addr-line>null</addr-line></aff><author-notes><corresp id="cor1">* E-mail:<email>emblem7@163.com(温馨)</email>;</corresp></author-notes><pub-date pub-type="epub"><day>08</day><month>03</month><year>2016</year></pub-date><volume>06</volume><issue>03</issue><fpage>332</fpage><lpage>338</lpage><permissions><copyright-statement>&#169; Copyright  2014 by authors and Scientific Research Publishing Inc. </copyright-statement><copyright-year>2014</copyright-year><license><license-p>This work is licensed under the Creative Commons Attribution International License (CC BY). http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/</license-p></license></permissions><abstract><p>
 
 
   
   为了研究大学生的自尊水平对其记忆自我相关词汇的影响，以修改的《多元自尊问卷》为工具，以大连市某高校的大学生为被试，从中筛选出自我自尊、他人自尊和关系自尊得分最高的30%和得分最低的30%被试进行实验。实验内容为给被试随机呈现形容人格特质的积极词汇、消极词汇和与形容人格无关的词汇各20个，全部呈现完毕之后测试被试的回忆情况。得出了以下结论：(1) 自尊水平高低，对大学生记忆自我相关词汇产生影响。自我自尊和他人自尊水平低的大学生，记忆消极词汇的成绩高于记忆积极词汇和无关词汇。而关系自尊水平低的大学生则不存在这一特点。(2) 自我自尊高分组的被试记忆积极词汇的得分高于消极词汇的得分，也高于记忆无关词汇的得分，差异显著；自我自尊低分组的被试记忆消极词汇的得分高于记忆积极词汇的得分，高于记忆无关词汇的得分，差异显著。(3) 他人自尊高分组和低分组的被试，在记忆三种词汇的得分上，差异不显著。(4) 关系自尊高分组的被试，在记忆三种词汇的得分上，差异不显著；关系自尊低分组的被试，在记忆三种词汇的得分上，差异显著，记忆消极词汇的得分高于记忆积极词汇的得分，高于记忆无关词汇的得分。 In order to study the effect of self-esteem on memory of self-related words, we had used the mul-tiple self-esteem questionnaire as the tool, and we selected the students of Liaoning Normal Uni-versity as the subjects, to test the level of self-esteem of College students. Screening of self-esteem, self-respect and self-esteem of others the highest 30% and lowest score of 30% subjects partici-pated in the experiment from. The contents of experiments to subjects were randomly presented to describe positive words, negative words and personality traits and describe the personality in-dependent vocabulary each 20, all show finished recalls the situation after test subjects. We draw the following conclusions: (1) The self-esteem level has an influence on the memory of college students’ self-related words. For the college students who have low level of self-esteem and other- esteem, the score of the negative vocabulary memory is higher than the other kinds of words. (2) For high self-esteem group subjects, the score of the active vocabulary memory is significantly higher than the other two kinds of words; nevertheless, for low self-esteem groups, the score of negative vocabulary memory is significantly higher than the other two kinds. (3) On the other- esteem level, there was no significant difference of the memory among the three kinds of words. (4) On the relationship esteem, for high relationship esteem group subjects, the difference of the scores of memorizing three kinds of vocabularies was not significant. While for the low group, the difference was significant. Moreover, the score of the negative vocabulary memory is higher than the active and passive ones. 
  
 
</p></abstract><kwd-group><kwd>自尊，大学生，自我相关词汇, Self-Esteem</kwd><kwd> College Students</kwd><kwd> Self-Related Vocabulary</kwd></kwd-group></article-meta></front><body><sec id="s1"><title>自尊水平对大学生自我相关词汇 记忆成绩的影响<sup> </sup></title><p>温馨<sup>*</sup>，唐可</p><p>西南大学心理学部，重庆</p><disp-formula id="hanspub.17200-formula112"><graphic xlink:href="http://html.hanspub.org/file/19-1130633x7_hanspub.png"  xlink:type="simple"/></disp-formula><p>收稿日期：2016年3月4日；录用日期：2016年3月19日；发布日期：2016年3月24日</p><disp-formula id="hanspub.17200-formula113"><graphic xlink:href="http://html.hanspub.org/file/19-1130633x8_hanspub.png"  xlink:type="simple"/></disp-formula></sec><sec id="s2"><title>摘 要</title><p>为了研究大学生的自尊水平对其记忆自我相关词汇的影响，以修改的《多元自尊问卷》为工具，以大连市某高校的大学生为被试，从中筛选出自我自尊、他人自尊和关系自尊得分最高的30%和得分最低的30%被试进行实验。实验内容为给被试随机呈现形容人格特质的积极词汇、消极词汇和与形容人格无关的词汇各20个，全部呈现完毕之后测试被试的回忆情况。得出了以下结论：(1) 自尊水平高低，对大学生记忆自我相关词汇产生影响。自我自尊和他人自尊水平低的大学生，记忆消极词汇的成绩高于记忆积极词汇和无关词汇。而关系自尊水平低的大学生则不存在这一特点。(2) 自我自尊高分组的被试记忆积极词汇的得分高于消极词汇的得分，也高于记忆无关词汇的得分，差异显著；自我自尊低分组的被试记忆消极词汇的得分高于记忆积极词汇的得分，高于记忆无关词汇的得分，差异显著。(3) 他人自尊高分组和低分组的被试，在记忆三种词汇的得分上，差异不显著。(4) 关系自尊高分组的被试，在记忆三种词汇的得分上，差异不显著；关系自尊低分组的被试，在记忆三种词汇的得分上，差异显著，记忆消极词汇的得分高于记忆积极词汇的得分，高于记忆无关词汇的得分。</p><p>关键词 :自尊，大学生，自我相关词汇</p><disp-formula id="hanspub.17200-formula114"><graphic xlink:href="http://html.hanspub.org/file/19-1130633x9_hanspub.png"  xlink:type="simple"/></disp-formula></sec><sec id="s3"><title>1. 引言</title><p>自尊指的是个体在“积极”和“消极”这一维度上的价值判断。自尊对个体的行为、认知、情绪以及动机都有影响，对个体回忆自我相关信息也有重要影响。Story的研究表明，人们对符合自我概念的反馈的回忆更准确，例如，高自尊水平者比低自尊水平者对正向反馈的回忆更准确，而低自尊水平者对负向反馈的回忆更准确  (殷莉，2004) 。Christensen，Wood和Barret的研究表明，高自尊者往往以自夸的形式回忆他们过去的具体经验，而低自尊者的回忆很少自夸，甚至是以自贬的形式进行  (陈少华，2002) 。国内的心理学家，也曾对自尊水平的记忆效应进行研究，石伟的研究表明，在进行特质词汇的回忆时，高自尊组在回忆正性词汇上，效果好于对负性词的回忆；而低自尊组，在正性词和负性词的回忆上，无显著差异。</p><p>在前人的研究中，我们可以发现：自尊水平对个体回忆自我相关信息存在影响，且普遍认为，高自尊水平者对正性信息回忆较好。但如果自尊水平高低可以引发个体对自我相关信息不同的反馈，那么自尊水平较低的个体，会对与自己相关的消极信息产生更多反馈，进而产生较为深入的记忆加工，产生较好的记忆效果。</p><p>最早提出自尊定义的，是美国机能主义心理学的先驱W&#183;James。他在《心理学原理》一书中提出了一个自尊的公式：自尊 = 成功 &#247; 抱负。意思是说：“自尊取决于成功，还取决于获得的成功对个体的意义，增大成功和减小抱负都可以获得高的自尊。成功或许有许多制约因素，不是很容易就做到的，但我们可以降低对工作和生活的期望值，这样，一个小的成功，就可能使我们欣喜不已”。</p><p>在本研究中，我们采用Cottle的观点，将自尊定义为个体在“积极”和“消极”这一维度上的价值判断  (缪小春，2007) 。</p><p>Christensen，Wood和Barret的研究表明，由于自尊是对自己的一种总体的态度或一种自我图式，因而自尊是自我知识的一个丰富来源，它能影响某些类型的自传性经验的记忆。他们的研究发现，高自尊者往往以自夸的形式回忆起他们过去的具体经验(包括当时的状态自尊、正负向情绪和正负向事件)，而低自尊者的回忆较少自夸，甚至采取自我贬抑的形式  (Wood &amp; Barrett, 2003) 。Story的研究发现，人们对符合其自我概念的反馈的回忆更准确(例如，高自尊者比低自尊者对正向反馈的回忆更准确：低自尊者比高自尊者对负向反馈的回忆更准确)，对不符合其自我概念的反馈的回忆有更多的歪曲(例如，高自尊者会扭曲对负向反馈的回忆，使其偏向于正向；低自尊者会扭曲对正向反馈的回忆，使其偏向于负向)。这个结果说明，自尊与反馈信息的正负向性之间存在着交互作用，人们对与其自尊较为一致的信息的记忆更准确，而对不一致的反馈加以扭曲，使其变得与自尊较为一致  (Story, 1998) 。</p><p>这个结果实际上与Swann等的自我验证理论也是一致的。该理论及一系列研究证实，原本对自己怀有负向看法的人，也会有寻找同样负向信息的动机，以证明他们对自己负向的假设。这显示出低自尊者信息选择的特性会让自己继续陷入自我否定与批评之中。</p></sec><sec id="s4"><title>2. 研究对象与方法</title><sec id="s4_1"><title>2.1. 研究对象及施测</title><p>本研究共在辽宁师范大学随机选取了200名被试。其中男性被试62名，女性被试138人。均为大一到大四的在校学生，智力正常，具备良好的书写能力。预测阶段回收问卷200份，剔除无效问卷14份。间隔一周进行再测，发放问卷186份，回收186份，均有效。对问卷进行了主成分因子分析，删除无效题目，再次对之前的186名被试施测，计算重测信度，其信度良好。问卷修订完成之后，使用该问卷对在校的120名学生施测，从中选取了自我自尊高分组被试10名，低分组被试10名；他人自尊高分组被试10名，低分组被试10名；关系自尊高分组被试10名，低分组被试10名。</p></sec><sec id="s4_2"><title>2.2. 研究方法</title><sec id="s4_2_1"><title>2.2.1. 自尊水平问卷</title><p>本研究使用的调查工具，是根据杨国枢教授编制的《华人多元自尊量表》改变而成的《自尊问卷》。该问卷经修订共有27个项目。</p><p>采用最大方差法进行方差旋转，经主成分因子分析，该问卷的KMO值为0.865 &gt; 0.8，p &lt; 0.001。第一次主成分因子分析的结果显示，调查问卷中的题目3在两个公共因子上载荷接近(0.392, 0.373)，题目25在两个公共因子上载荷接近(0.413, 0.435)接近，删除这两个题目。第二次主成分因子分析的结果显示，题目15在两个公共因子上载荷接近(0.342, 0.356)，删除题目15。共删除题目3，题目15，题目25三个题目。</p><p>采用最大方差法进行方差旋转，提取了3个共同因子，分别命名为自我自尊、他人自尊和关系自尊。</p><p>对问卷进行内部一致性信度分析，该问卷信度为0.887；间隔一周对被试进行重测，重测信度为0.907。</p></sec><sec id="s4_2_2"><title>2.2.2. 实验材料</title><p>在实验部分，使用的工具E—prime软件呈现实验材料。实验材料选自Anderson的《200个人格特质词汇表》。</p></sec><sec id="s4_2_3"><title>2.2.3. 实验程序</title><p>随机给被试呈现60个中文词汇，其中自我相关词汇40个，非人格特质词汇20个。人格特质词汇中，积极词汇和消极词汇各20个。</p><p>该实验分要求被试记忆在实验过程中，屏幕中会首先呈现一个注视点“+”符号，接下来会出现一个词汇。每个词汇呈现时间为2s，然后呈现下一个词汇。全部词汇识记完毕，间隔1分钟，进行词汇的识记测试。要求被试在纸上写出能记住的全部词汇。记住一个词汇即记1分，然后计算得分。统计不同自尊水平的被试识记积极词汇和消极词汇的正确率是否差异显著，对无关词汇的记忆是否差异显著。</p></sec></sec><sec id="s4_3"><title>2.3. 统计方法</title><p>采用网络系统问卷测试建立数据库，用spss软件进行统计分析。</p></sec></sec><sec id="s5"><title>3. 研究结果</title><sec id="s5_1"><title>3.1. 不同自尊水平的被试记忆词汇的结果</title><p>将自我自尊水平高分组和低分组的被试回忆积极词汇，消极词汇和无关词汇得分的平均数和标准差列于表1。</p><p>以自我自尊水平为自变量，回忆积极词汇的得分为因变量作t检验，结果显示，t = 0.287，p = 0.834,差异不显著；以自尊水平为自变量，回忆消极词汇的得分为自变量作t检验，结果显示，t = −4.163，p = 0.016 &lt; 0.05，差异显著；以自尊水平为自变量，回忆无关词汇的得分为自变量作t检验，结果显示，t = −4.50，p = 0.172，差异不显著。</p><p>将不同他人自尊水平的被试回忆积极词汇，消极词汇和无关词汇得分的平均数和标准差列于表2。</p><p>以他人自尊水平为自变量，回忆积极词汇的得分为因变量作t检验，结果显示，t = −1.30，p = 0.526,差异不显著；以自尊水平为自变量，回忆消极词汇的得分为自变量作t检验，结果显示，t = −3.538，p = 0.037 &lt; 0.05，差异显著；以自尊水平为自变量，回忆无关词汇的得分为自变量作t检验，结果显示，t = −2.425，p = 0.256，差异不显著。</p><p>将不同他人自尊水平的被试回忆积极词汇，消极词汇和无关词汇得分的平均数和标准差列于表3。</p><p>以关系自尊水平为自变量，回忆积极词汇的得分为因变量作t检验，结果显示，t = −1.183，p = 0.455 &gt; 0.05，差异不显著；以关系自尊水平为自变量，回忆消极词汇的得分为自变量作t检验，结果显示，t = −2.478，p = 0.597 &gt; 0.05，差异不显著；以关系自尊水平为自变量，回忆无关词汇的得分为自变量作t检验，结果显示，t = −.578，p = 0.290 &gt; 0.05，差异不显著。</p></sec><sec id="s5_2"><title>3.2. 被试记忆不同词汇的结果</title><p>以自我自尊高分组的被试记忆词汇的类型为自变量，以其记忆词汇的得分为因变量做方差分析，结果显示，差异显著，F(2,29) = 15.755，p &lt; 0.001。事后分析的多重比较结果显示，自我自尊高分组的被试记忆积极词汇和消极词汇的得分差异不显著，p &gt; 0.05；自我自尊高分组的被试记忆消极词汇和无关词汇的得分差异显著，p &lt; 0.05；自我自尊高分组的被试记忆积极词汇和无关词汇的得分差异显著，p &lt; 0.001。以自我自尊低分组被试记忆词汇的类型为自变量，以其记忆词汇的得分为因变量做方差分析，结果显示，差异显著，F(2,29) = 27.152，p &lt; 0.001。事后分析的多重比较结果显示，自我自尊低分组的被试记忆积极</p><table-wrap id="table1" ><label><xref ref-type="table" rid="table1">Table 1</xref></label><caption><title> The average and standard deviation of vocabulary memory of high and low self-esteem group participant</title></caption><table><tbody><thead><tr><th align="center" valign="middle" ></th><th align="center" valign="middle"  colspan="2"  >高分组</th><th align="center" valign="middle"  colspan="2"  >低分组</th></tr></thead><tr><td align="center" valign="middle" ></td><td align="center" valign="middle" >M</td><td align="center" valign="middle" >SD</td><td align="center" valign="middle" >M</td><td align="center" valign="middle" >SD</td></tr><tr><td align="center" valign="middle" >积极词汇</td><td align="center" valign="middle" >17.00</td><td align="center" valign="middle" >1.491</td><td align="center" valign="middle" >16.80</td><td align="center" valign="middle" >1.619</td></tr><tr><td align="center" valign="middle" >消极词汇</td><td align="center" valign="middle" >16.10</td><td align="center" valign="middle" >1.414</td><td align="center" valign="middle" >18.10</td><td align="center" valign="middle" >0.783</td></tr><tr><td align="center" valign="middle" >无关词汇</td><td align="center" valign="middle" >13.90</td><td align="center" valign="middle" >0.738</td><td align="center" valign="middle" >14.10</td><td align="center" valign="middle" >1.179</td></tr></tbody></table></table-wrap><p>表1. 自我自尊高分组和低分组的被试记忆词汇的平均数和标准差</p><table-wrap id="table2" ><label><xref ref-type="table" rid="table2">Table 2</xref></label><caption><title> The average and standard deviation of vocabulary memory of high and low other-esteem group participant</title></caption><table><tbody><thead><tr><th align="center" valign="middle" ></th><th align="center" valign="middle"  colspan="2"  >高分组</th><th align="center" valign="middle"  colspan="2"  >低分组</th></tr></thead><tr><td align="center" valign="middle" ></td><td align="center" valign="middle" >M</td><td align="center" valign="middle" >SD</td><td align="center" valign="middle" >M</td><td align="center" valign="middle" >SD</td></tr><tr><td align="center" valign="middle" >积极词汇</td><td align="center" valign="middle" >14.90</td><td align="center" valign="middle" >0.994</td><td align="center" valign="middle" >15.54</td><td align="center" valign="middle" >0.726</td></tr><tr><td align="center" valign="middle" >消极词汇</td><td align="center" valign="middle" >14.70</td><td align="center" valign="middle" >0.994</td><td align="center" valign="middle" >16.80</td><td align="center" valign="middle" >1.619</td></tr><tr><td align="center" valign="middle" >无关词汇</td><td align="center" valign="middle" >14.00</td><td align="center" valign="middle" >1.491</td><td align="center" valign="middle" >16.00</td><td align="center" valign="middle" >2.055</td></tr></tbody></table></table-wrap><p>表2. 他人自尊高分组和低分组的被试记忆词汇的平均数和标准差</p><table-wrap id="table3" ><label><xref ref-type="table" rid="table3">Table 3</xref></label><caption><title> The average and standard deviation of vocabulary memory of high relationship esteem group and low self-esteem group participant</title></caption><table><tbody><thead><tr><th align="center" valign="middle" ></th><th align="center" valign="middle"  colspan="2"  >高分组</th><th align="center" valign="middle"  colspan="2"  >低分组</th></tr></thead><tr><td align="center" valign="middle" ></td><td align="center" valign="middle" >M</td><td align="center" valign="middle" >SD</td><td align="center" valign="middle" >M</td><td align="center" valign="middle" >SD</td></tr><tr><td align="center" valign="middle" >积极词汇</td><td align="center" valign="middle" >15.10</td><td align="center" valign="middle" >1.197</td><td align="center" valign="middle" >15.89</td><td align="center" valign="middle" >1.691</td></tr><tr><td align="center" valign="middle" >消极词汇</td><td align="center" valign="middle" >14.30</td><td align="center" valign="middle" >2.508</td><td align="center" valign="middle" >16.44</td><td align="center" valign="middle" >1.667</td></tr><tr><td align="center" valign="middle" >无关词汇</td><td align="center" valign="middle" >14.60</td><td align="center" valign="middle" >2.119</td><td align="center" valign="middle" >14.10</td><td align="center" valign="middle" >1.917</td></tr></tbody></table></table-wrap><p>表3. 关系自尊高分组和低分组的被试记忆词汇的平均数和标准差</p><p>词汇和消极词汇的得分差异显著，p &lt; 0.05；自我自尊低分组的被试记忆消极词汇和无关词汇的得分差异显著，p &lt; 0.001；自我自尊低分组的被试记忆积极词汇和无关词汇的得分差异显著，p &lt; 0.001。</p><p>以他人自尊高分组的被试记忆词汇的类型为自变量，以其记忆词汇的得分为因变量做方差分析，结果显示，差异不显著，F(2,29) = 1.261，p &gt; 0.05；以他人自尊低分组被试记忆词汇的类型为自变量，以其记忆词汇的得分为因变量做方差分析，结果显示，差异不显著，F(2,29) = 1.578，p &gt; 0.05。</p><p>以关系自尊高分组的被试记忆词汇的类型为自变量，以其记忆词汇的得分为因变量做方差分析，结果显示，差异不显著，F(2,29) = 0.048，p &gt; 0.05；以关系自尊低分组被试记忆词汇的类型为自变量，以其记忆词汇的得分为因变量做方差分析，结果显示，差异显著，F(2,29) = 6.108，p &lt; 0.05。事后分析的多重比较结果显示，他人自尊低分组的被试记忆积极词汇和消极词汇的得分差异不显著，p &gt; 0.05；他人自尊低分组的被试记忆积极词汇和无关词汇的得分差异显著，p &lt; 0.05；他人自尊低分组的被试记忆消极词汇和无关词汇的得分差异显著，p &lt; 0.05。</p></sec></sec><sec id="s6"><title>4. 讨论</title><sec id="s6_1"><title>4.1. 大学生的自尊水平</title><p>由以上的研究表明，大学生的自尊水平，存在一定差异。将自尊划分为自我自尊、他人自尊和关系自尊之后，根据调查结果显示，大学生的这三类自尊均有高、低之分。自我自尊与个人平时生活中对自我的认识有关，自我自尊水平较高者，一般客观上自我条件较为出众或能力较强，或者是主观上对自己的评价较高；他人自己与其他人对个体的评价和看法有关，通常来说，他人自尊水平比较高的个体，能够获得周围人更为积极的评价。而关系自尊，与个人的人际关系密不可分，一般人际关系较好者，关系自尊水平较高。在进行问卷调查之后，笔者对得分较高和较低的被试进行了访谈，经过访谈发现，通常自我自尊高者，在平时的生活中确实存在比别人优秀之处或者说是认为自己比别人优秀。</p></sec><sec id="s6_2"><title>4.2. 自尊水平对词汇记忆的影响</title><p>本研究的实验部分，属于被试间研究。为了排除被试差异这一因素的干扰，在进行实验时，采用的实验材料为被试熟悉的汉语词汇，排除了使用英文材料等导致被试学习情况不同的可能。</p><p>经过数据分析发现，在自我自尊和他人自尊这两个维度上，自尊水平较高的被试和较低的被试，在消极词汇的记忆上，存在差异。这可能与以下几个因素有关：</p><p>第一，自尊水平较低的被试，通常自我评价较低。所以在记忆词汇的过程中，当呈现消极词汇时，更多的占用了注意资源，出现了自我参照效应。例如，一个平时自我自尊比较低的被试，在屏幕出现“愚笨的”这一词汇时，总会联想到自己的日常表现，从而加深对这一词汇的记忆。</p><p>第二，消极词汇一般更能诱发人的消极情绪。而自尊水平低的被试，因为消极情绪的影响，容易将形容个体的消极词汇与自我联系起来，从而加深记忆。</p><p>第三，自我自尊和他人自尊更多的是自己和他人的评价，使个体产生的一种自我效应感。而关系自尊，是个体在人际交往过程中，因人际关系的好坏产生的一种自我评价。关系自尊对个体记忆人格特质词汇不产生影响，可能与人际关系的影响不如自我评价和他人评价影响深刻。也可能与被试的个体差异有关。</p></sec><sec id="s6_3"><title>4.3. 被试记忆不同词汇的结果讨论</title><p>经过结果分析发现，(1) 自我自尊高分组的被试记忆积极词汇的得分高于消极词汇的得分，也高于记忆无关词汇的得分，差异显著；自我自尊低分组的被试记忆消极词汇的得分高于记忆积极词汇的得分，高于记忆无关词汇的得分，差异显著；(2) 他人自尊高分组和低分组的被试，在记忆三种词汇的得分上，差异不显著；(3) 关系自尊高分组的被试，在记忆三种词汇的得分上，差异不显著；关系自尊低分组的被试，在记忆三种词汇的得分上，差异显著，记忆消极词汇的得分高于记忆积极词汇的得分，高于记忆无关词汇的得分。</p><p>根据以上的结果，可以认为，自我自尊水平高者，对自我的评价更倾向于正向评价，在看到积极词汇时，更容易与自身相联系，加深记忆，从而达到更好的记忆效果；自我自尊水平低者，对自我的评价更加消极，在看到消极词汇时，容易与自己相联系，加深记忆，从而达到更好的记忆效果；他人自尊是指与个体相关联的其他人对个体的评价，从而影响个体在积极和消极这一维度上的评价。但他人对个体的评价，对个体产生的影响不如自我评价深刻，这也就导致了他人自尊高者，记忆积极词汇的得分与记忆消极词汇的得分差异不显著，同样的，他人自尊低者，记忆消极词汇的得分与记忆积极词汇的得分差异不显著；关系自尊低者，记忆消极词汇的得分高于记忆积极词汇和无关词汇的得分，这有可能是人际关系在个体生活中影响较大，人际关系较差的人，容易给自己更多的负向评价，从而在记忆与个体相关的消极词汇时，产生更多与自我相关的联想，进而影响记忆成绩。</p></sec></sec><sec id="s7"><title>5. 结论</title><p>(1) 自尊水平高低，对大学生记忆自我相关词汇产生影响。自我自尊和他人自尊水平低的大学生，记忆消极词汇的成绩高于记忆积极词汇和无关词汇。而关系自尊水平低的大学生则不存在这一特点。(2) 自我自尊高分组的被试记忆积极词汇的得分高于消极词汇的得分，也高于记忆无关词汇的得分，差异显著；自我自尊低分组的被试记忆消极词汇的得分高于记忆积极词汇的得分，高于记忆无关词汇的得分，差异显著。</p><p>(3) 他人自尊高分组和低分组的被试，在记忆三种词汇的得分上，差异不显著。</p><p>(4) 关系自尊高分组的被试，在记忆三种词汇的得分上，差异不显著；关系自尊低分组的被试，在记忆三种词汇的得分上，差异显著，记忆消极词汇的得分高于记忆积极词汇的得分，高于记忆无关词汇的得分。</p></sec><sec id="s8"><title>文章引用</title><p>温 馨,唐 可. 自尊水平对大学生自我相关词汇记忆成绩的影响 Influence of Self-Esteem Level on College Students’ Self Vocabulary Memory Performance[J]. 心理学进展, 2016, 06(03): 332-338. http://dx.doi.org/10.12677/AP.2016.63043</p></sec><sec id="s9"><title>参考文献 (References)</title></sec></body><back><ref-list><title>References</title><ref id="hanspub.17200-ref1"><label>1</label><mixed-citation publication-type="other" xlink:type="simple">陈少华(2002). 不同认知任务中人格特质对信息加工的影响. 博士论文, 华南师范大学, 广州市.</mixed-citation></ref><ref id="hanspub.17200-ref2"><label>2</label><mixed-citation publication-type="other" xlink:type="simple">缪小春, 等(译) (2007). 语言心理学(第四版, 页89-97). 上海: 华东师范大学出版社. (Carroll, D. W., 1994).</mixed-citation></ref><ref id="hanspub.17200-ref3"><label>3</label><mixed-citation publication-type="other" xlink:type="simple">殷莉(2004). 不同人格类型大学生情绪状态对记忆影响的实验研究. 硕士论文, 华南师范大学, 广州市.</mixed-citation></ref><ref id="hanspub.17200-ref4"><label>4</label><mixed-citation publication-type="other" xlink:type="simple">Story, A. L. (1998). Self-Esteem and Memory for Favorable and Unfavorable Personality Feedback. Personality and Social Psychology Bulletin, 24, 51-64. &lt;br&gt;http://dx.doi.org/10.1177/0146167298241004</mixed-citation></ref><ref id="hanspub.17200-ref5"><label>5</label><mixed-citation publication-type="other" xlink:type="simple">Wood, J. V., &amp; Barrett, L. (2003). Remembering Everyday Experience through the Prism of Self-Esteem. Personality and Social Psychology Bulletin, 29, 51-62.</mixed-citation></ref></ref-list></back></article>