<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><!DOCTYPE article  PUBLIC "-//NLM//DTD Journal Publishing DTD v3.0 20080202//EN" "http://dtd.nlm.nih.gov/publishing/3.0/journalpublishing3.dtd"><article xmlns:mml="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" dtd-version="3.0" xml:lang="en" article-type="research article"><front><journal-meta><journal-id journal-id-type="publisher-id">FIN</journal-id><journal-title-group><journal-title>Finance</journal-title></journal-title-group><issn pub-type="epub">2161-0967</issn><publisher><publisher-name>Scientific Research Publishing</publisher-name></publisher></journal-meta><article-meta><article-id pub-id-type="doi">10.12677/FIN.2016.63010</article-id><article-id pub-id-type="publisher-id">FIN-17558</article-id><article-categories><subj-group subj-group-type="heading"><subject>FIN20160300000_78364626.pdf</subject></subj-group><subj-group subj-group-type="Discipline-v2"><subject>经济与管理</subject></subj-group></article-categories><title-group><article-title>
 
 
  我国商业银行开展投资银行业务的策略探析
  Studies on Strategies for Domestic Commercial Banks to Develop Investment Banking Businesses
 
</article-title></title-group><contrib-group><contrib contrib-type="author" xlink:type="simple"><name name-style="western"><surname>刁</surname><given-names>璐</given-names></name><xref ref-type="aff" rid="aff2"><sup>2</sup></xref><xref ref-type="aff" rid="aff1"><sup>1</sup></xref></contrib><contrib contrib-type="author" xlink:type="simple"><name name-style="western"><surname>陈</surname><given-names>赫</given-names></name><xref ref-type="aff" rid="aff2"><sup>2</sup></xref><xref ref-type="corresp" rid="cor1"><sup>*</sup></xref></contrib></contrib-group><aff id="aff2"><addr-line>北京语言大学，北京 </addr-line></aff><aff id="aff1"><addr-line>null</addr-line></aff><author-notes><corresp id="cor1">* E-mail:<email>505527489@qq.com(陈赫)</email>;</corresp></author-notes><pub-date pub-type="epub"><day>13</day><month>05</month><year>2016</year></pub-date><volume>06</volume><issue>03</issue><fpage>100</fpage><lpage>107</lpage><permissions><copyright-statement>&#169; Copyright  2014 by authors and Scientific Research Publishing Inc. </copyright-statement><copyright-year>2014</copyright-year><license><license-p>This work is licensed under the Creative Commons Attribution International License (CC BY). http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/</license-p></license></permissions><abstract><p>
 
 
   
   随着金融全球化的发展，发展投资银行业务，已经作为商业银行提高赢利水平、增强金融创新能力的重要内容，正日益受到国内各家商业银行的瞩目。为了顺应金融市场的变革对传统商业银行业务的挑战和市场竞争，满足客户的全方位的金融服务要求，大力发展投资银行业务,实现资本市场业务和商业银行业务的对接,是我国商业银行为应对挑战,培育其核心竞争力，推进其经营结构调整而作出的一项有效的战略性选择。对于目前尚处于摸索阶段的商业银行投资银行业务仍有一些问题需要引起重视。本文以国外开展投资银行业务的理论与实践为鉴，探析了国内商业银行投资银行业务开展的必要性及其存在的主要问题，并提出了相应的对策。 With the development of financial globalization, investment banking businesses, which have been used as an important part of commercial banks to improve the level of profitability and enhance financial innovation capability, are increasingly subject to the attention of domestic commercial banks. In order to adapt to the changes in the financial market of the traditional commercial banking business challenges and market competition and to meet a full range of financial services of customers, vigorously developing investment banking business and docking capital market businesses and commercial banking businesses is an effective strategic choice for China's com-mercial banks to cope with the challenges, cultivate its core competitiveness and promote its business structure adjustment. For the commercial banks still stay in the exploratory stage of the investment banking business, there are still a number of issues that need to be paid attention to. This paper takes the theory and practice of overseas investment banking for reference; then studies the necessity and problems of domestic commercial banks’ investment banking business, and finally puts forward the corresponding countermeasures.
    
  
 
</p></abstract><kwd-group><kwd>商业银行，投资银行，分业经营，混业经营, Commercial Banks</kwd><kwd> Investment Banking</kwd><kwd> Separate Operation</kwd><kwd> Mixed Operation</kwd></kwd-group></article-meta></front><body><sec id="s1"><title>我国商业银行开展投资银行业务的策略探析<sup> </sup></title><p>刁璐，陈赫</p><p>北京语言大学，北京</p><disp-formula id="hanspub.17558-formula242"><graphic xlink:href="http://html.hanspub.org/file/2-1140231x6_hanspub.png"  xlink:type="simple"/></disp-formula><p>收稿日期：2016年4月27日；录用日期：2016年5月10日；发布日期：2016年5月13日</p><disp-formula id="hanspub.17558-formula243"><graphic xlink:href="http://html.hanspub.org/file/2-1140231x7_hanspub.png"  xlink:type="simple"/></disp-formula></sec><sec id="s2"><title>摘 要</title><p>随着金融全球化的发展，发展投资银行业务，已经作为商业银行提高赢利水平、增强金融创新能力的重要内容，正日益受到国内各家商业银行的瞩目。为了顺应金融市场的变革对传统商业银行业务的挑战和市场竞争，满足客户的全方位的金融服务要求，大力发展投资银行业务,实现资本市场业务和商业银行业务的对接,是我国商业银行为应对挑战,培育其核心竞争力，推进其经营结构调整而作出的一项有效的战略性选择。对于目前尚处于摸索阶段的商业银行投资银行业务仍有一些问题需要引起重视。本文以国外开展投资银行业务的理论与实践为鉴，探析了国内商业银行投资银行业务开展的必要性及其存在的主要问题，并提出了相应的对策。</p><p>关键词 :商业银行，投资银行，分业经营，混业经营</p><disp-formula id="hanspub.17558-formula244"><graphic xlink:href="http://html.hanspub.org/file/2-1140231x8_hanspub.png"  xlink:type="simple"/></disp-formula></sec><sec id="s3"><title>1. 我国商业银行与投资银行的发展背景与介绍</title><sec id="s3_1"><title>1.1. 我国商业银行的发展背景</title><p>国内商业银行发展的基本情况，建立独立的管理系统于1995年开始。早在1993年底，国务院下发了“对金融体系的决定”，以约束保险业，证券，信托，银行，国有商业银行不得对非金融企业实施独立操作。然而，随着金融市场的发展，严格的分部门体制模式开始成为金融市场改革和发展的障碍，影响中国金融业的整体竞争力提高。在此背景下，我国分业监管下的混合尝试开始，商业银行开始涉足其他金融领域。中国的商业银行开始了初步的混合发展。</p><p>随着混业经营的市场需求不断增加，监管部门开始出台相关的政策反应。如在2004年，国务院颁布“关于促进资本市场改革和稳定发展了一批发展意见”等一系列文件，政策的陆续出台，预示着混合调节商业银行缓解 [<xref ref-type="bibr" rid="hanspub.17558-ref1">1</xref>] 。</p><p>银行与同业间开始合作与深化，主要表现在商业银行开始代理各种其他金融产品。另外非银行金融机构可涉足同业拆借市场、国债回购市场等，使得银行资金能够跨市场流动。并且跨市场的金融产品不断提高银行对客户的金融服务能力。我国商业银行混业经营发展至今，已逐步规模化以及规范化。目前国内市场主要有以下几种类型：资金类业务、融资类业务、中间类业务、投资银行类业务和创新类业务。</p></sec><sec id="s3_2"><title>1.2. 投资银行及其业务</title><p>投资银行是指那些以投资银行业务为主营业务的金融机构。而投资银行业务是一个不断被扩充的概念，随着经济的不断发展特别是资本市场的发展和法律环境的不断变化，以及金融创新、金融竞争等相关因素的影响，投资银行经营活动的业务范围一直处在不断的变化完善中，投资银行业务范围的变革一定程度上反映了这个行业发展的历史变迁。投资银行业务内容非常广泛，既包括目前我国商业银行正在开展的如证券承销、证券交易、兼并与收购业务、咨询顾问业务等业务，也包括基金管理、资产证券化、金融工程创新等。</p><p>(1) 证券承销</p><p>投资银行开展的证券承销业务的范围广泛，如承销国内各级政府部门以及企业发行的债券，也可承销外国政府部门、企业单位的债券和股票的发行，甚至还承销国际性金融机构发行的债券或者股票。</p><p>(2) 证券交易与自营</p><p>在该项业务中，投资银行可分别扮演三种不同的角色。第一种是经纪人，即投资银行可接受投资者委托，代理投资者进行证券买卖与交易，并从中收取佣金。第二种是交易上，及投资银行利用自有资金，在市场上作为证券的买者与卖者进行交易，赚取差额利润。第三种是做市商，即投资银行通过运用自有资金在证券市场上进行买卖，以维持证券交易报价的连续性与稳定性，并从报价差额中获取利润。</p><p>(3) 并购重组</p><p>作为企业产权变动和交易的基本形式，并购与重组也是投资银行的核心业务。投资银行既可以为收购企业(收购方)服务，也可以为目标公司(被收购方)服务。在这些业务中，投资银行主要参与的业务活动有：1) 寻找并购对象，同时为服务公司进行发展规划评估和风险评估；2) 为所服务公司提供交易价格和非价格条件的顾问咨询，设计交易结构，参与谈判，同时也提供反并购策略；3) 设计并购的融资方案，为所服务的公司筹集交易资金；4) 为交易后提供公司合并和战略调整提供咨询服务。</p><p>(4) 咨询顾问业务</p><p>投资银行借助于自身资源信息、人力智囊、专业知识、从业经验等方面的优势，帮助投资者进行市场调查、法律法规咨询、材料汇编，确定投资方案、评估风险，及时传输信息，解决金融难题，从而满足客户相应需求；同时，投资银行为公司提供经营管理相关的战略咨询，成为公司的战略顾问。</p><p>(5) 金融衍生工具业务</p><p>作为投资银行领域发展极为迅速的一项业务，金融衍生工具即金融创新为投资银行的发展壮大起到了功不可没的作用。目前投资银行灵活运用各类金融衍生工具如套期保值、期权交易等进行交易。</p></sec><sec id="s3_3"><title>1.3. 投资银行与商业银行的联系与区别</title><p>投资银行和商业银行一方面都能使使资金供给者能够充分利用多余资金以获取收益，另一方面又能帮助资金需求者获得所需资金以求发展。但是同时它们之间也存在着很大的差别(见表1)。</p></sec></sec><sec id="s4"><title>2. 我国商业银行开展投资银行业务的必要性与优势</title><sec id="s4_1"><title>2.1. 我国商业银行开展投资银行业务的必要性</title><p>目前我国的商业银行仍主要依靠存贷款利差为收入来源，，然而依靠此种盈利模式已不能完全应对当代国际严峻的金融环境以及行业竞争压力。我国银行业盈利模式转型具有必要性和紧迫性。</p><p>(1) 发展投资银行业务是应对国内外金融格局变化的必然之路</p><p>进入新世纪以来中国乃至世界的金融格局体系发生了巨大的变化，整个金融市场规模急剧扩张，同时也带来了无限机遇与挑战。随着资本市场的不断向前发展，市场上所能提供的金融服务种类日益翻新且愈来愈专业化，商业银行面临的竞争压力越来越大。在此背景下，只有大力发展投行业务，提升综合服务能力，扩大收入来源，实现多元化经营，才能使大多数商业银行适应金融市场变化，发展成为一流现代金融企业。</p><p>(2) 发展投资银行业务是适应利率市场化进程和市场需求多元化的必然选择</p><p>由于利率市场化进程不断加快，各商业银行为竞争客户、增加市场占有率不断降低贷款利率。依靠传统利差收入的经营模式已经不能适应商业银行发展的需要。与传统存贷款业务相比，大多数投行业务产品具有资本占用少、财务成本低、盈利能力强的优势。由此可见，发展投行业务对推进商业银行经营</p><table-wrap id="table1" ><label><xref ref-type="table" rid="table1">Table 1</xref></label><caption><title> Comparison between commercial banks and investment bankin</title></caption><table><tbody><thead><tr><th align="center" valign="middle" >项目</th><th align="center" valign="middle" >商业银行</th><th align="center" valign="middle" >投资银行</th></tr></thead><tr><td align="center" valign="middle" >本源业务</td><td align="center" valign="middle" >存贷款</td><td align="center" valign="middle" >证券承销</td></tr><tr><td align="center" valign="middle" >融资方式</td><td align="center" valign="middle" >间接融资，并侧重短期融资</td><td align="center" valign="middle" >直接融资，并侧重长期融资</td></tr><tr><td align="center" valign="middle" >业务概貌</td><td align="center" valign="middle" >表内与表外业务</td><td align="center" valign="middle" >无法用资产负债反映</td></tr><tr><td align="center" valign="middle" >主要利润来源</td><td align="center" valign="middle" >存贷款利差</td><td align="center" valign="middle" >佣金</td></tr><tr><td align="center" valign="middle" >经营方针与原则</td><td align="center" valign="middle" >追求收益性、安全性、流动性三者结合， 坚持稳健原则</td><td align="center" valign="middle" >在控制风险前提下更注重开拓</td></tr><tr><td align="center" valign="middle" >监管部门</td><td align="center" valign="middle" >中央银行</td><td align="center" valign="middle" >主要是证券管理机构</td></tr><tr><td align="center" valign="middle" >风险特征</td><td align="center" valign="middle" >一般情况下，存款人面临的风险较小， 商业银行面临的风险较大</td><td align="center" valign="middle" >一般情况下，投资人面临的风险较大， 投资银行面临的风险较小</td></tr></tbody></table></table-wrap><p>表1. 商业银行和投资银行的比较</p><p>转型，确保利润持续稳定增长至关重要。随着我国人民生活水平的提高，居民对金融服务的需求也日益多样化、个性化，所以商业银行需要拓展业务种类、增强业务服务水平已满足客户要求。为了应对不断变化的环境，增强核心竞争力，商业银行应该开展投行业务，深度挖掘客户的潜在金融需求，引导客户需求向层次化、个性化转变，提升客户对金融服务的依存度，同时也有利于为自身多元化经营积聚力量。</p><p>(3) 发展投资银行业务是推进综合化经营以应对国际竞争的需求</p><p>自2001年我国加入WTO以来，我国资本市场逐渐对外开放，越来越多的外资银行进军中国，几家国际性大银行如花旗、汇丰等以各种形式参与到中国的金融市场中，加强了行业内的竞争，使得我国商业银行的利润空间进一步缩水。若想在竞争中求得生存与发展，我国商业银行需要从盈利模式的改变、业务的转型以及金融产品的创新等方面进行反思与拓展，在发展过程中不能忽视投资银行业务的重要性， 要逐步使投资银行业务发展成为维持优质客户资源的重要资金来源。</p></sec><sec id="s4_2"><title>2.2. 我国商业银行开展投资银行业务的优势</title><p>商业银行横跨资本市场和货币市场，在金融市场中居于主导地位，在其数百年的发展历程中积累了巨大的资金实力，拥有全面的经济功能，涉猎广泛的业务领域，使其在资源配置中发挥着核心作用。因此，商业银行从事投资银行业务具有独特的优势。</p><p>(1) 信息优势</p><p>商业银行相比于独立投资银行，具有显著的信息优势。现代大部分投资银行通过帮助初创公司上市以获得丰厚利润，而这些有潜力的初创公司需要专业的投资团队去挖掘，在信息的搜集过程中，容易遇到信息不对称等问题。而从信息资源方面看，商业银行在全国各地设立的机构网点多，规模庞大，客户遍布城乡，有利于获取第一手资料，在信息搜集方面时间上领先于投资银行，特别是对于初创公司潜力的发掘与服务提供也会先于投资银行，特别是四大国有银行与客户的关系更是源远流长，有利于相关投行业务的发展。</p><p>(2) 信誉优势</p><p>从明清时期的晋商经营的票号、钱庄到如今大大小小的银行，可以发现它们共通的一点就是重信誉，守信用。商业银行从事的是风险业务，信誉是其生存和发展的根本。而商业银行开展投资银行业务，必须要有良好的商业信誉作为先决条件，只有这样才能获得投资者的认可。都是到作为从事高风险产业的商业银行，历来都非常重视信誉，把信誉作为其优良的信誉是开展投资银行业务的先决条件，可以获得，取得筹资者的认同。所以，商业银行的信誉将有助于它们介入市场并得到商机。</p><p>(3) 资金优势</p><p>开展投资银行业务一个很重要的先决条件是拥有强大的资金实力作为保障。相比于独立投资银行，商业银行可以从全社会吸收存款，资金来源广泛，实力雄厚，为开展投资银行业务提供了先天的优势。</p><p>(4) “集成式”服务优势 [<xref ref-type="bibr" rid="hanspub.17558-ref2">2</xref>]</p><p>在现代市场经济中，工业企业和商业企业的发展，往往需要跨区域，跨境，跨业的业务经营，其对金融服务的需求，是一个全面的，多层次，综合性的，既需要兼并收购，发行股票及其他投资银行业务，但也需要存款和贷款，支付结算等传统商业银行服务。显然，纯粹的投资银行无法满足这样一个全面的金融业务需求，而商业银行可能会贷款，担保业务，承销业务，咨询业务，兼并和收购，业务整合，建立一个金融百货公司，全方位的金融服务平台，为企业提供一揽子金融业务“一体化”，从而在投资银行领域取得相应的市场份额。</p><p>总之，如果能够充分利用自身在信誉、资金、信息、业务集成等方面的优势，则商业银行将能够比较顺利地进入投资银行业务市场。</p></sec></sec><sec id="s5"><title>3. 我国商业银行开展投资银行业务的现状与主要问题</title><sec id="s5_1"><title>3.1. 我国商业银行开展投行业务的现状</title><p>中国的商业银行开展投资业务较晚。然而，商业银行和投资银行业务的交叉融合和发展中国的银行已经成为一种趋势。目前，国内商业银行逐渐意识到发展投资银行业务的意义的重要性，并积极开展债券买卖，代理保险销售，基金销售及托管投资银行业务，并取得了一定的成功。随着的不断深化的改革和开放金融货币当局加快步伐已经来实现发展的商业银行投资银行业务的实际意义，大力发展申请金融衍生品业务，代理证券投资基金托管，信息咨询，财务顾问等投资银行业务。这表明，商业银行在现有的政策和法律框架，在探讨投资银行的做法方面拥有一个巨大的发展空间。</p><p>一般而言，商业银行的营业收入主要来源于两大业务：利息净收入和中间业务收入，中间业务收入主要是指银行披露的手续费和佣金净收入，其中即包括有投资银行业务的收入。因此，本文从营业收入和投资银行业务收入着手，来分析我国商业银行投资银行业务发展的现状。如表2所示。</p><p>总体而言，各行基本上还处于探索和起步阶段，投资银行方面的发展也窄，业务类型和服务较单一，但投资中介机构的功能发挥得更好。但分立的监管机构，商业银行开展投资银行仍然需要证监会和改革委员会的审批，同时，短期融资债券在货币市场上的承销又要归央行管理，这些因素的存在说明着商业银行要从事完整的投行业务，还有很长一段路要走。</p></sec><sec id="s5_2"><title>3.2. 我国商业银行开展投资银行业务模式选择 [<xref ref-type="bibr" rid="hanspub.17558-ref3">3</xref>]</title><p>(1) 银行集团模式</p><p>银行集团模式是目前我国商业银行开展投行业务的主要模式，它属于金融控股公司模式的一种，即商业银行作为金融控股母公司，通过持有某家投资银行(证券公司)的股票来经营投资银行业务。正如前文所说，商业银行对被控股公司有渗透决策权与管理权，但被控股公司在法律上保持相对的独立性。目前国内除农行外的三大国有商业银行都通过独资或合资成立投资银行，如中行的中银控股公司、建行的中金公司、工行的工商东亚金融控股公司。</p><p>(2) 内部综合经营模式</p><p>内部综合经营模式即商业银行在银行内部设立投资银行部门直接开展政策允许的投资银行业务，其开展的投资银行业务主要涉及中间业务范畴。中国工商银行是这种经营模式的典型代表。工行于2002年在银行总部成立了投资银行部，同时审时夺度在14家分行建立了投资银行部以应对客户对投资银行业务</p><table-wrap id="table2" ><label><xref ref-type="table" rid="table2">Table 2</xref></label><caption><title> Analysis of investment banking business income of 4 major state-owned commercial bank</title></caption><table><tbody><thead><tr><th align="center" valign="middle"  rowspan="3"  >四大国有 商业银行</th><th align="center" valign="middle"  colspan="2"   rowspan="2"  >投资银行业务收入</th><th align="center" valign="middle"  colspan="2"   rowspan="2"  >营业收入</th><th align="center" valign="middle"  colspan="2"   rowspan="2"  >投资银行业务 收入占比</th><th align="center" valign="middle"  rowspan="3"  >营业收入年增长率</th><th align="center" valign="middle"  rowspan="3"  >投资银行 业务收入 年增长率</th><th align="center" valign="middle" ></th></tr></thead><tr><td align="center" valign="middle" ></td></tr><tr><td align="center" valign="middle" >2015年</td><td align="center" valign="middle" >2014年</td><td align="center" valign="middle" >2015年</td><td align="center" valign="middle" >2014年</td><td align="center" valign="middle" >2015年</td><td align="center" valign="middle" >2014年</td><td align="center" valign="middle" ></td></tr><tr><td align="center" valign="middle" >建设银行</td><td align="center" valign="middle" >31,960</td><td align="center" valign="middle" >30,266</td><td align="center" valign="middle" >605,197</td><td align="center" valign="middle" >570,470</td><td align="center" valign="middle" >5.28%</td><td align="center" valign="middle" >5.31%</td><td align="center" valign="middle" >6.09%</td><td align="center" valign="middle" >5.60%</td><td align="center" valign="middle" ></td></tr><tr><td align="center" valign="middle" >工商银行</td><td align="center" valign="middle" >26,791</td><td align="center" valign="middle" >30,474</td><td align="center" valign="middle" >697,647</td><td align="center" valign="middle" >658,892</td><td align="center" valign="middle" >3.84%</td><td align="center" valign="middle" >4.63%</td><td align="center" valign="middle" >5.88%</td><td align="center" valign="middle" >-12.1%</td><td align="center" valign="middle" ></td></tr><tr><td align="center" valign="middle" >农业银行</td><td align="center" valign="middle" >20,689</td><td align="center" valign="middle" >19,279</td><td align="center" valign="middle" >536,168</td><td align="center" valign="middle" >520,858</td><td align="center" valign="middle" >3.86%</td><td align="center" valign="middle" >3.70%</td><td align="center" valign="middle" >2.94%</td><td align="center" valign="middle" >7.30%</td><td align="center" valign="middle" ></td></tr><tr><td align="center" valign="middle" >中国银行</td><td align="center" valign="middle" >22,766</td><td align="center" valign="middle" >18,415</td><td align="center" valign="middle" >474,321</td><td align="center" valign="middle" >456,331</td><td align="center" valign="middle" >4.80%</td><td align="center" valign="middle" >4.04%</td><td align="center" valign="middle" >3.94%</td><td align="center" valign="middle" >23.62%</td><td align="center" valign="middle" ></td></tr></tbody></table></table-wrap><p>表2. 四大国有商业银行开展投资银行业务收入分析(单位：百万元)</p><p>资料来源：四大国有银行2015年、2014年年度报告。</p><p>不断增长的需求。在风险控制方面，工行先后制定了财务顾问业务和银团贷款等多种业务流程操作标准，建立了良好的风险防范机制。</p></sec><sec id="s5_3"><title>3.3. 我国商业银行开展投行业务存在的主要问题</title><p>(1) 从事投资银行业务的高端人员稀缺</p><p>因商业银行开办投资银行业务历史较短，即便是证券市场我国也仅有30年的历史，而在发达国家投资银行有上百年的历史。目前我国大型商业银行开展的投资银行业务多集中于总行层面，下属机构投行业务几乎为零 [<xref ref-type="bibr" rid="hanspub.17558-ref4">4</xref>] 。即使是在总行开办投行业务，也因专业人员的缺乏而阻碍投行业务的发展壮大。成为全球化的金融机构后，投资银行业务大都集中在总行层面。因此，境内分行投资银行业务几乎是空白，专业人员也极为匮乏，制约投行业务的发展。</p><p>(2) 风险控制的标准存在矛盾</p><p>传统商业银行风险管理着重防范风险、规避风险，坚持谨慎经营。投行业务与此标准有很大不同，投行业务的风险管理着重高风险、高收益，即要求利用金融创新等手段承担高风险，以获取高收益。因两者的风险管理理念、经营策略有很大差别，若商业银行拿现有的管理商业银行传统业务的一套标准来对待投行业务，势必会影响投行业务的发展。故对商业银行而言，如何建立一套专业标准来识别、管理和控制投资银行业务相关的风险，是银行亟待解决的难题。</p><p>(3) 业务规划的缺失</p><p>目前，我国商业银行的投行业务尚在摸索阶段，故缺少对未来的发展规划，对商业银行投行业务的开展也没有形成清晰的认识，和国外投资银行业的发展相比，相差很远。一方面是银行管理层重视程度不够，另一方面是缺乏相应的资源支持。若想真正成为全能银行，使投资银行业务成为新的盈利增长点，商业银行需要对投行业务有清晰的规划，确立发展方向，促使现有商业银行经营模式转变。</p></sec></sec><sec id="s6"><title>4. 我国商业银行开展投资银行业务的对策</title><sec id="s6_1"><title>4.1. 我国商业银行开展投资银行业务的拓展策略</title><p>(1) 把发展投资银行业务作为重要的发展战略</p><p>国外投资银行业发展的历史已有几百年，然而在中国仅有几十年。面对国外银行越来越多的入驻中国，金融市场上的竞争愈演愈烈，传统商业银行的利润已被大幅瓜分，急需寻找新的利润增长点。另外我国商业银行开展投资银行业务是金融市场发展的必然趋势，我国商业银行的管理决策层必须对开展投行业务抱有足够多的重视，制定长期的发展战略。我国的资本管制较国外而言仍然没有完全开放，并且银行管理层对开展投行业务认识度不够，导致我国商业银行的投行业务仍不成熟，若想应对新的竞争创造良好的发展环境与前景，我国商业银行必须把发展投资银行业务作为重要的发展战略。</p><p>(2) 采取循序渐进的业务发展策略</p><p>由于受到经验不足、缺少资质等多种因素的限制，商业银行在开办业务之初不可能立即建立起完善的产品体系，与成熟对手开展全方位的竞争 [<xref ref-type="bibr" rid="hanspub.17558-ref5">5</xref>] 。因此，应该先发展财务顾问、投融资顾问、银团贷款等基础的投行业务，此类业务操作相对容易，而且市场需求非常大，是投行业务中最稳定的收入来源。在获得资质牌照和积累一定经验，管理能力有所提升后，可以发展资产证券化、结构化融资等高附加值的创新类投行业务，加强为高端客户提供高品质、专业化金融服务的能力。</p><p>(3) 实施品牌发展战略</p><p>目前我国商业银行在投行业务发展过程中，品牌效应成为了短板。如何形成具有自身特色的品牌形象，借此提高市场竞争力，进而不断扩大市场份额是商业银行必须考虑的重要因素之一。商业银行的品牌发展战略不仅需要良好的信誉来做支撑，更关键的是要提升自身的金融服务水平，从上而下形成自己的服务品牌，以服务客户为中心，深刻理解并挖掘客户需求，为客户提供满意的全方位金融服务，以高水平服务传递客户价值和传播企业文化，打造出自己的品牌优势。</p><p>(4) 多层次经营人才队伍，培养高端专业人才</p><p>商业银行能否做大做强，很大程度上取决于银行的人才状况以及员工素质。同样，商业银行能否把投资银行业务做大做强，与相关的高素质人才培养与储备是分不开的。然而并不是高端人才都要为我所用，而是应该根据业务、岗位、工作性质等来分配相应的人才，避免人才的高消费。在把投行业务作为一项长期的发展战略路径之时，要着手组建一支高素质的人才队伍，以高度专业化的技能服务于投资银行业务领域，把投行业务做大做强。</p><p>(5) 鼓励创新，避免银行同质化经营</p><p>创新是持久的生产力，没有创新就没有转型。我国商业银行目前同质化经营现象严重，具体表现在收入格局、产品组合、业务结构等多个方面。然而从国外金融市场经验来看，差异化和专业化发展是银行业发展的必然趋势。要实现真正的差异化，就要求我国商业银行找准自己的经营策略和经营格局，做到有所为有所不为，找到自己擅长的业务领域，做精做强，发展自己的独特竞争优势，实现真正的差异化。</p></sec><sec id="s6_2"><title>4.2. 我国商业银行开展投资银行业务需要处理好的几个问题</title><p>第一是要注重发挥科技创新对开展投资银行业务的推动作用。现代科学技术以信息技术为代表，推动了经济、政治、文化等的前进，同时也对现代银行业的发展提供了重要的推动力量。我国商业银行应紧跟时代潮流，以科技创新引领银行业发展，创建信息化平台，将新技术与银行需求相结合。信息技术的电子化、网络化、虚拟化、集成化式流程，可以为银行提供科学化管理，同时创新银行的业务模式。</p><p>第二是要实行传统业务与投资银行业务联动发展。我国商业银行应充分发挥自身现有的资金、客户优势开展投资银行业务，有效利用内部已有资源，积极整合外部资源，实现商业银行传统业务与投资银行业务的联动发展。例如目前投资银行业务发展的一个重要趋势是在运作项目时需要投入更多的自有资金，而信贷优势正是商业银行发展投资银行业务的有利条件。</p><p>第三是加强对商业银行投资银行业务的金融监管 [<xref ref-type="bibr" rid="hanspub.17558-ref6">6</xref>] 。在此次美国次贷危机中，华尔街五大投资银行面对流动性困境或倒闭或被收购或转为银行控股公司，以寻求美联储的融资支持。这个事实启示政府当局要对投资银行业务加强监管，控制风险以避免出现连带危机，必要的时候提供流动性支持。在我国仍然是“三会”(银监会、证监会和保监会)分工合作、分业监管，对商业银行的监管属于机构监管。为了对商业银行的不同业务实行不同的监管，我国监管模式应该从机构监管向功能监管过度，即银行的商业银行业务由银监会监管，投资银行业务由证监会监管，保险业务由保监会监管。</p><p>第四是提升商业银行的风险管理水平。众所周知相比于传统商业银行业务，投资银行业务具有高风险性高收益的特点，这对商业银行自身的风险管理水平提出了新的要求。商业银行应该在现有的风险管理体系上，逐步完善针对于投资银行业务的风险监管，提升风险管理水平，使得商业银行的投资银行业务同其它业务一起平稳健康发展。</p><p>综上所述，我国商业银行既有必要开展投资银行业务，把其放在银行未来重要发展战略层面上，同时我国商业银行也有充足的实力做大做强投资银行业务，从而为银行的成功转型打下基础。在未来，混业经营是必然趋势，我国也应该顺应时代潮流，审视夺度，抓住时代赋予的机会与挑战，使我国的商业银行做大做强，使我国的金融市场越发繁荣。</p></sec></sec><sec id="s7"><title>文章引用</title><p>刁 璐,陈 赫. 我国商业银行开展投资银行业务的策略探析Studies on Strategies for Domestic Commercial Banks to Develop Investment Banking Businesses[J]. 金融, 2016, 06(03): 100-107. http://dx.doi.org/10.12677/FIN.2016.63010</p></sec><sec id="s8"><title>参考文献 (References)</title></sec></body><back><ref-list><title>References</title><ref id="hanspub.17558-ref1"><label>1</label><mixed-citation publication-type="other" xlink:type="simple">陈信健. 我国商业银行拓展投资银行业务的策略[J]. 发展研究, 2005(7): 25-27.</mixed-citation></ref><ref id="hanspub.17558-ref2"><label>2</label><mixed-citation publication-type="other" xlink:type="simple">中国农业银行深圳市分行课题组. 我国商业银行开展投资银行业务的策略分析[J]. 中国金融, 2003(11), 37-39.</mixed-citation></ref><ref id="hanspub.17558-ref3"><label>3</label><mixed-citation publication-type="other" xlink:type="simple">戴园晨, 杜莉. 构建金融超市是我国金融业发展的必然选择[J]. 金融研究, 2000(8): 108-114.</mixed-citation></ref><ref id="hanspub.17558-ref4"><label>4</label><mixed-citation publication-type="other" xlink:type="simple">金伟东. 论国有商业银行融合投资银行业务的现实选择[D]: [硕士学位论文]. 杭州: 浙江大学, 2001.</mixed-citation></ref><ref id="hanspub.17558-ref5"><label>5</label><mixed-citation publication-type="other" xlink:type="simple">Norvald (2005) Do Credit Derivatives Increase Bank Risk. Journal of Banking &amp; Finance, 29, 333-345.</mixed-citation></ref><ref id="hanspub.17558-ref6"><label>6</label><mixed-citation publication-type="other" xlink:type="simple">Allen, F. (2000) Comparing Financial Systems. The MIT Press, Cambridge, Massachusetts.</mixed-citation></ref></ref-list></back></article>