<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><!DOCTYPE article  PUBLIC "-//NLM//DTD Journal Publishing DTD v3.0 20080202//EN" "http://dtd.nlm.nih.gov/publishing/3.0/journalpublishing3.dtd"><article xmlns:mml="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" dtd-version="3.0" xml:lang="en" article-type="research article"><front><journal-meta><journal-id journal-id-type="publisher-id">MOM</journal-id><journal-title-group><journal-title>Modern  Marketing</journal-title></journal-title-group><issn pub-type="epub">2160-7362</issn><publisher><publisher-name>Scientific Research Publishing</publisher-name></publisher></journal-meta><article-meta><article-id pub-id-type="doi">10.12677/MOM.2016.62003</article-id><article-id pub-id-type="publisher-id">MOM-17595</article-id><article-categories><subj-group subj-group-type="heading"><subject>MOM20160200000_56777982.pdf</subject></subj-group><subj-group subj-group-type="Discipline-v2"><subject>经济与管理</subject></subj-group></article-categories><title-group><article-title>
 
 
  供给侧改革与冷镦机产业
  The Supply-Side Reform and Cold-Heading Machine Industry
 
</article-title></title-group><contrib-group><contrib contrib-type="author" xlink:type="simple"><name name-style="western"><surname>李</surname><given-names>忠明</given-names></name><xref ref-type="aff" rid="aff2"><sup>2</sup></xref><xref ref-type="aff" rid="aff1"><sup>1</sup></xref></contrib><contrib contrib-type="author" xlink:type="simple"><name name-style="western"><surname>何</surname><given-names>斌</given-names></name><xref ref-type="aff" rid="aff3"><sup>3</sup></xref><xref ref-type="aff" rid="aff1"><sup>1</sup></xref></contrib></contrib-group><aff id="aff2"><addr-line>宁波思进机械股份有限公司，浙江 宁波 </addr-line></aff><aff id="aff3"><addr-line>上海大学，上海 </addr-line></aff><aff id="aff1"><addr-line>null</addr-line></aff><pub-date pub-type="epub"><day>23</day><month>05</month><year>2016</year></pub-date><volume>06</volume><issue>02</issue><fpage>16</fpage><lpage>19</lpage><permissions><copyright-statement>&#169; Copyright  2014 by authors and Scientific Research Publishing Inc. </copyright-statement><copyright-year>2014</copyright-year><license><license-p>This work is licensed under the Creative Commons Attribution International License (CC BY). http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/</license-p></license></permissions><abstract><p>
 
 
   
   供给侧改革是未来一段时间内我国宏观经济管理的主攻方向和政策着力点。本文从冷镦机产业视角理解供给侧改革，分析为什么改、改什么、怎么改三个问题。当前冷镦机产业的主要问题是我国冷镦机产业处于产业价值链的低端，利润低。生产经营成本的提高与金融危机的影响，导致部分冷镦机生产商产能过剩，经营困难。研发投入不足，创新能力薄弱，劳动力供给首现拐点，研究人员数量相对过少，针对以上问题本文提出了冷镦机产业供给侧改革的方向。&lt;br/&gt;The supply-side reform will be the main direction and policy focus of our nation’s macroeconomic management in the coming period. The paper tries to understand the supply-side reform in per-spective of the cold heading machine industry and analyzes why to change, what to change and how to change. Current problems in the cold heading machine industry in china are that it is in the low- end industrial value chain with low-margin. The increase of operating costs and the affect of financial crisis result in overcapacity and operational difficulties of some cold heading machine manufacturers. Meanwhile, investment of R&amp;D is inadequate and innovation capacity is weak, as well as the turning point appears in labor supply at the first time. The number of researchers is relatively too small. To solve these problems, the direction of supply-side reforms is proposed for the cold heading machine industry.
    
  
 
</p></abstract><kwd-group><kwd>供给侧改革，冷镦机产业，改革方向 , Supply-Side Reform</kwd><kwd> Cold Heading Machine Industry</kwd><kwd> Reform Direction</kwd></kwd-group></article-meta></front><body><sec id="s1"><title>供给侧改革与冷镦机产业<sup> </sup></title><p>李忠明<sup>1</sup>，何 斌<sup>2</sup></p><p><sup>1</sup>宁波思进机械股份有限公司，浙江 宁波</p><p><sup>2</sup>上海大学，上海</p><disp-formula id="hanspub.17595-formula346"><graphic xlink:href="http://html.hanspub.org/file/2-1170128x6_hanspub.png"  xlink:type="simple"/></disp-formula><p>收稿日期：2016年4月25日；录用日期：2016年5月20日；发布日期：2016年5月23日</p><disp-formula id="hanspub.17595-formula347"><graphic xlink:href="http://html.hanspub.org/file/2-1170128x7_hanspub.png"  xlink:type="simple"/></disp-formula></sec><sec id="s2"><title>摘 要</title><p>供给侧改革是未来一段时间内我国宏观经济管理的主攻方向和政策着力点。本文从冷镦机产业视角理解供给侧改革，分析为什么改、改什么、怎么改三个问题。当前冷镦机产业的主要问题是我国冷镦机产业处于产业价值链的低端，利润低。生产经营成本的提高与金融危机的影响，导致部分冷镦机生产商产能过剩，经营困难。研发投入不足，创新能力薄弱，劳动力供给首现拐点，研究人员数量相对过少，针对以上问题本文提出了冷镦机产业供给侧改革的方向。</p><p>关键词 :供给侧改革，冷镦机产业，改革方向</p><disp-formula id="hanspub.17595-formula348"><graphic xlink:href="http://html.hanspub.org/file/2-1170128x8_hanspub.png"  xlink:type="simple"/></disp-formula></sec><sec id="s3"><title>1. 引言</title><p>2016年作为“十三五”的开局之年，意义重大同时任务繁重。早在“十二五”尚未收官之时，国家层面对大家耳熟能详的拉动中国经济增长的投资、消费、出口“三驾马车”进行了调整，确定“十三五”时期经济改革的着力点落在了与“需求侧”对应的“供给侧”上 [<xref ref-type="bibr" rid="hanspub.17595-ref1">1</xref>] 。“供给侧结构性改革”的首次提出是在 2015 年 11 月 10 日 召开的中央财经领导小组第十一次会议上。当时，习近平总书记的表述是“在适度扩大总需求的同时，着力加强供给侧结构性改革”。在随后的 APEC 会议上，我国国家主席习近平发表主旨演讲时再次提及供给侧改革。他指出，要解决世界经济深层次问题，单纯靠货币刺激政策是不够的，必须推进经济结构性改革，使供给体系更适应需求结构变化。</p><p>所谓“供给侧改革”，有别于以往刺激需求端，回到增长本源创新，强调制度供给，构建发展新体制，以期通过供给端发力破除增长困境，释放增长红利。即强调在供给角度实施结构优化、增加有效供给的中长期视野的宏观调控 [<xref ref-type="bibr" rid="hanspub.17595-ref2">2</xref>] 。中国经济存在着十分突出的结构性问题，由不平衡向较平衡状态做调整及由被动的高代价平衡向积极主动较低代价的平衡做调整势在必行，而且变不均衡为均衡的过程，也是释放潜力、激发活力、合成动力、打造“升级版”的过程，客观上需要特别发挥供给侧管理的结构调整作用，即力求在短板上增加有效供给。</p></sec><sec id="s4"><title>2. 从冷镦机产业视角看供给侧改革的必要性</title><p>供给体系涉及国民经济的各行各业，涉及自然资源，劳动力，资本和技术等各种生产要素。从冷镦机产业视角看，主要是两个方面：一是冷镦机行业自身的生产环节；二是其他行业生产过程中冷镦机的使用，本文从4个方面分析当前冷镦机产业供给体系存在的突出问题以及供给侧改革的必要性。</p><p>1) 我国冷镦机产业处于产业价值链的低端，利润较低。目前，我国大多数冷镦机企业处于产业价值链的最低端，主要从事产品的加工、制造与组装。在改革开放初期，依靠廉价的劳动力，我国制造企业通过来料加工、来样加工、贴牌生产等方式，在国际产业转移中获得了利益。随着原材料价格的上涨，劳动力成本的增加，土地、环境等成本的上升，冷镦机企业的利润可以说是微乎其微。冷镦产品最初主要包括螺栓、螺母、螺钉、销等标准紧固件，美国主要生产高技术、高附加值冷镦机及冷镦紧固件，而低端的冷镦机及冷镦产紧固件来自于中国市场；德国的冷镦机产业也处在行业顶端，在欧洲市场首屈一指，冷镦紧固件年产量达40.3万左右；日本冷镦机生产紧固件自动化程度高，年生产约270万吨，价值65.8亿美元左右。而我国近几年的紧固件生产水平处中低端产品，高端产品几无涉足。</p><p>2) 生产经营成本的提高与金融危机的影响，导致冷镦机产业产能过剩，经营困难。自2001年加入WTO以后，中国经济的市场化、国际化日益明显，国经济的发展被全球经济的发展变化深刻的影响着。近几年，国内土地成本、环保成本逐步上升，给冷镦机产业带来了生产成本的压力。劳动力的短缺，导致中国制造业劳动力成本不断上升，同时《劳动合同法》出台，规定员工必需上“三险”这进一步增加了企业的劳动力成本。同时人民币前期的升值和进来的波动。我国近几年的紧固件生产水平处中低端产品过剩，2010年我国冷镦紧固件产量是达到620万吨，居世界首位，但8.8级以下的普通低档紧固件占45%～50%，高质量冷镦产品生产短缺，主要依赖进口。据统计2014年前三季度冷镦紧固件行业的出口额为 35.92亿美元，同出口单价为 1850 美元/吨；进口额为 23.42亿美元，进口单价1.17万美元/吨。进出口吨价比为6.3倍。</p><p>3) 研发投入不足，创新能力薄弱。研发投入是冷镦机产业技术创新产出的前提条件。外商掌控着核心技术和销售渠道，我们一边要付出高昂的专利费，一边用低廉的劳动力制造产品，换来的是微薄的利润。</p><p>4) 劳动力供给首现拐点 [<xref ref-type="bibr" rid="hanspub.17595-ref3">3</xref>] ，研究人员数量相对过少。根据国家统计局2013年1月发布的数据，2011年我国劳动年龄人口比重2002年以来首次出现下降，2012年我国15~59岁劳动年龄人口为93,727万人，比上年减少345万人，劳动力供给出现拐点。2012年每100万人口中的研究人员数量，中国为1071人，相比德国的4663人、美国的5305人，是非常之低。</p></sec><sec id="s5"><title>3. 冷镦机产业与供给侧改革</title><p>相关专家解释，供给方面有五项：劳动力、土地代表的自然资源、资本、创新力量、制度体制安排。前面三项在经济体中等收入阶段之前，作用非常明显。过了中等收入阶段以后，更多需要强调的是后面两项——科技创新和制度创新。“供给侧改革”为“十三五”经济改革提供了新的视角，经济决策的出发点将从重视扩大需求、进行经济刺激，转向重视要素供给，进行结构性改革 [<xref ref-type="bibr" rid="hanspub.17595-ref4">4</xref>] 。</p><p>中国的“供给侧改革”并非简单复制“供给经济学”，而是通过以“供给侧”的“三驾马车” (劳动力、资本、技术) 替“需求侧”的“三驾马车”投资、消费、出口)推进我国经济的转型发展，其实质是三中全会“全面深化改革”在要素领域的延续和聚焦。</p><p>“供给侧改革”的核心，是降低企业的制度性交易成本，包括交易成本、各种税费、融资成本、社会保障成本等。这有利于增强企业创新能力、提高供给质量与效率、改善供给结构，最终提高全要素生产率。</p><p>冷镦机产业要在结合自身特点的同时，紧密结合供给侧改革思路，重点把握以下几个方面：</p><p>1) 强化自主创新，提高冷镦机产业核心竞争力。目前在设计开发、加工制造、销售运输等冷镦机全产业链中，往往利润最高的设计开发被外企掌控。自主创新的不足使冷镦机产业而在国际市场上缺乏核心竞争力，只能依靠成本优势在低端市场赚取微薄的利润，强化自主创新，是冷镦机产业的核心所在。主要可以通过以下两个方面来加强： 一是建立产学研紧密联系的科技创新体系，实现科技创新的产业化。 冷镦机企业要建立研发中心，根据客户需求及冷镦机发展趋势，推进技术创新，同时积极与科研院所高校合作研究开发市场所需的高附加值产品提高市场核心竞争力。二是加大自主研发的资金投入。冷镦机的研究开发是一个漫长而艰巨的任务，冷镦机企业要敢于投资新的研发方向，例如伺服冷镦机，这种新技术的研发成功，将给企业带来丰厚的利润，同时有助于企业走上高端化制造。</p><p>2) 从技术、政策环境方面提高冷镦机产业全要素生产率。目前冷镦机技术主要沿着2个方向发展，一是冷镦机向着更高速发展，以提高生产率；二是研发高端的伺服冷镦机，提高制造精度，增强企业核心竞争力。冷镦机企业应根据不同发展方向进行布局，打造有差异化的创新产品。继续简政放权，大幅度削减行政审批事项环节和时间，为制造业创造低成本，有针对性地出台制造业减税政策，把更多的利润留给企业，扩容营改增，尽快在全国范围内实现全行业覆盖，最终提高全要素生产率。</p><p>3) 引进、培养冷镦机高端人才。供给侧改革中关键的一点是要优化人力资本。一是在高等教育上重视冷镦机学科建设，储备有理论和技能熟悉制造、生产流程、懂研发设计的复合型高素质研发人才；二是积极构建高等教育和冷镦机产业结合的机制，培育和实践紧密结合的高端人才。三是要鼓励冷镦机企业引进相关领域高端人才，研究出台针对优秀企业家和高素质技术、管理团队的优先引进政策。四是要完善鼓励创新创造的分配激励机制，落实科技人员科研成果转化的股权、期权激励和奖励等收益分配政策。</p></sec><sec id="s6"><title>4. 结论</title><p>本文对当前冷镦机产业的主要问题做了分析，根据出现的问题，针对以上问题提出了冷镦机产业供给侧改革的方向：强化自主创新，提高冷镦机产业核心竞争力；从技术、政策环境方面提高冷镦机产业全要素生产率；引进、培养冷镦机高端人才。</p></sec><sec id="s7"><title>文章引用</title><p>李忠明,何 斌. 供给侧改革与冷镦机产业The Supply-Side Reform and Cold-Heading Machine Industry[J]. 现代市场营销, 2016, 06(02): 16-19. http://dx.doi.org/10.12677/MOM.2016.62003</p></sec><sec id="s8"><title>参考文献 (References)</title></sec></body><back><ref-list><title>References</title><ref id="hanspub.17595-ref1"><label>1</label><mixed-citation publication-type="other" xlink:type="simple">纪念改革开放40周年系列选题研究中心, 王佳宁, 盛朝迅. 重点领域改革节点研判: 供给侧与需求侧[J]. 2016(1): 35-51.</mixed-citation></ref><ref id="hanspub.17595-ref2"><label>2</label><mixed-citation publication-type="other" xlink:type="simple">林卫斌, 苏剑. 理解供给侧改革: 能源视角[J]. 价格理论与实践, 2015(12): 8-11.</mixed-citation></ref><ref id="hanspub.17595-ref3"><label>3</label><mixed-citation publication-type="other" xlink:type="simple">邓磊, 杜爽. 我国供给侧结构性改革: 新动力与新挑战[J]. 价格理论与实践, 2015(12): 18-20.</mixed-citation></ref><ref id="hanspub.17595-ref4"><label>4</label><mixed-citation publication-type="other" xlink:type="simple">胡鞍钢, 周绍杰, 任皓. 供给侧结构性改革——适应和引领中国经济新常态[J]. 清华大学学报(哲学社会科学版), 2016(2): 17-22.</mixed-citation></ref></ref-list></back></article>