<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><!DOCTYPE article  PUBLIC "-//NLM//DTD Journal Publishing DTD v3.0 20080202//EN" "http://dtd.nlm.nih.gov/publishing/3.0/journalpublishing3.dtd"><article xmlns:mml="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" dtd-version="3.0" xml:lang="en" article-type="research article"><front><journal-meta><journal-id journal-id-type="publisher-id">ASS</journal-id><journal-title-group><journal-title>Advances in Social Sciences</journal-title></journal-title-group><issn pub-type="epub">2169-2556</issn><publisher><publisher-name>Scientific Research Publishing</publisher-name></publisher></journal-meta><article-meta><article-id pub-id-type="doi">10.12677/ASS.2016.52043</article-id><article-id pub-id-type="publisher-id">ASS-17605</article-id><article-categories><subj-group subj-group-type="heading"><subject>ASS20160200000_18404438.pdf</subject></subj-group><subj-group subj-group-type="Discipline-v2"><subject>人文社科</subject></subj-group></article-categories><title-group><article-title>
 
 
  我国高校大学生创新创业能力培养问题研究
  Research on the Cultivation of Innovative and Entrepreneurial Ability of Undergraduates in China
 
</article-title></title-group><contrib-group><contrib contrib-type="author" xlink:type="simple"><name name-style="western"><surname>于</surname><given-names>少强</given-names></name><xref ref-type="aff" rid="aff2"><sup>2</sup></xref><xref ref-type="aff" rid="aff1"><sup>1</sup></xref></contrib><contrib contrib-type="author" xlink:type="simple"><name name-style="western"><surname>尚</surname><given-names>彩云</given-names></name><xref ref-type="aff" rid="aff2"><sup>2</sup></xref><xref ref-type="corresp" rid="cor1"><sup>*</sup></xref></contrib></contrib-group><aff id="aff2"><addr-line>大连海事大学交通运输管理学院，辽宁 大连 </addr-line></aff><aff id="aff1"><addr-line>null</addr-line></aff><author-notes><corresp id="cor1">* E-mail:<email>shangcaiyun123@163.com(尚彩)</email>;</corresp></author-notes><pub-date pub-type="epub"><day>31</day><month>03</month><year>2016</year></pub-date><volume>05</volume><issue>02</issue><fpage>299</fpage><lpage>305</lpage><permissions><copyright-statement>&#169; Copyright  2014 by authors and Scientific Research Publishing Inc. </copyright-statement><copyright-year>2014</copyright-year><license><license-p>This work is licensed under the Creative Commons Attribution International License (CC BY). http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/</license-p></license></permissions><abstract><p>
 
 
   
   我国正大力实施创新驱动战略，党和国家也一直高度重视大学生创新创业能力的培养和提升。2016年全国普通高校毕业生将达到765万人，高校作为国家人才培养的重要基地，对大学生创新创业能力的提升负有重要责任。因此，高校自身也应该积极改革，不断创新，肩负起创新创业教育的重任。本文分析了现阶段我国高校对大学生创新创业能力培养的现状与问题，介绍了国内外高校的相关经验，提出了适合于我国国情的高校大学生创新创业能力培养的对策建议。 With the expansion of universities’ enrollment, the number of undergraduates is increasing every year. The number of undergraduates will reach 7.65 million in 2016, which will lead to the problem of employment of undergraduates. In order to solve this problem, the state introduced the relevant policies to encourage students to start a business innovation. Universities, which are an important place to cultivate undergraduates, are directly related to the education of undergraduates’ innovation and entrepreneurial ability. Therefore, universities should reform actively and shoulder the responsibility of innovation and entrepreneurship education. This paper analyzes the current situation and problems of the cultivation of undergraduates’ innovative and entrepreneurial ability, at the same time, also introduces the cultivation of undergraduates’ entrepreneurial innovation ability in the United States and Sweden. Then it summarizes the measures and suggestions for the cultivation of undergraduates’ innovative and entrepreneurial ability.
    
  
 
</p></abstract><kwd-group><kwd>我国高校，大学生，创新创业能力, Chinese Universities</kwd><kwd> Undergraduates</kwd><kwd> Innovative and Entrepreneurial Ability</kwd></kwd-group></article-meta></front><body><sec id="s1"><title>我国高校大学生创新创业能力培养问题研究<sup> </sup></title><p>于少强，尚彩云</p><p>大连海事大学交通运输管理学院，辽宁 大连</p><disp-formula id="hanspub.17605-formula234"><graphic xlink:href="http://html.hanspub.org/file/14-2390327x6_hanspub.png"  xlink:type="simple"/></disp-formula><p>收稿日期：2016年5月2日；录用日期：2016年5月17日；发布日期：2016年5月24日</p><disp-formula id="hanspub.17605-formula235"><graphic xlink:href="http://html.hanspub.org/file/14-2390327x7_hanspub.png"  xlink:type="simple"/></disp-formula></sec><sec id="s2"><title>摘 要</title><p>我国正大力实施创新驱动战略，党和国家也一直高度重视大学生创新创业能力的培养和提升。2016年全国普通高校毕业生将达到765万人，高校作为国家人才培养的重要基地，对大学生创新创业能力的提升负有重要责任。因此，高校自身也应该积极改革，不断创新，肩负起创新创业教育的重任。本文分析了现阶段我国高校对大学生创新创业能力培养的现状与问题，介绍了国内外高校的相关经验，提出了适合于我国国情的高校大学生创新创业能力培养的对策建议。</p><p>关键词 :我国高校，大学生，创新创业能力</p><disp-formula id="hanspub.17605-formula236"><graphic xlink:href="http://html.hanspub.org/file/14-2390327x8_hanspub.png"  xlink:type="simple"/></disp-formula></sec><sec id="s3"><title>1. 导论</title><p>一直以来，党和国家就大学生的创新创业问题提出了诸多的指导意见及优惠政策，为高校培养具有创新创业能力的大学生给出了指导，并对进行创新创业的大学生大力鼓励。</p><p>党的十八大报告指出：全党都要支持青年创业，实施创新驱动发展战略。创业在解决自身择业问题的基础上，也能够解决其他人的就业问题，是创新型国家发展战略的必然选择，并进一步指出促进大学生自主创新创业的重要意义。报告强调了科技创新的重要作用以及对国家发展的深远影响，指出我们必须坚持不断创新，必须将重点工作转移到科技创新上，创建一个面向企业、结合市场，将产学研相联系，逐步健全技术与知识创新体系。</p><p>2015年5月4日国务院办公厅发布有关高等学校创新创业教育改革的实施意见，其指导思想为坚持创新带领创业、创业带动就业，重点关注创新型人才培养机制，完善条件并提出相应政策保障，加快高等教育和科技、经济及社会的密切合作，加速培育大批量、具有创新思想、勇于亲身实践的创新创业人才梯队，为完成建立创新型国家、实现强国梦提供强大的人才智力支持。</p><p>教育部重点关注本科院校对大学生创新创业的训练计划，为各高校指出了训练计划应包含的内容，即关于创新的训练计划、关于创业的训练计划及关于创业的实践计划。关于创新的训练项目强调了对本科生创新能力的重视。其中创业训练项目强调了本科生对企业知识以及企业活动应达到的了解以及应具备的基本技能。创业实践项目重点强调了学生团队对前期创新性工作应具有进一步的尝试及实践，努力的做出成果。同时，强调了导师与学生的合作关系，为我国高等院校创新创业教育提供了切实可行的指导方案。</p></sec><sec id="s4"><title>2. 我国高校大学生创新创业能力培养存在的问题</title><p>1997年以来，为培养具有创新创业能力的大学生，许多高校设置了创业竞赛及培训课程，如清华大学组织了创业计划比赛，复旦开设了与创业知识及技能相关的课程，武汉大学进行对学生进行创造、创新、创业教育 [<xref ref-type="bibr" rid="hanspub.17605-ref1">1</xref>] 。</p><p>但是，我国高校在学生创新创业能力教育方面还有很多不足急需改进。</p><sec id="s4_1"><title>2.1. 创新创业人才培养目标不清晰</title><p>目前，各高校内没有将创新创业单独作为一个专业，对“创新创业型人才”需要具备的素质、能力，及培养方式、考核方式、标准等没有给出统一的界定。并且，很少有高校将培养创新创业型人才写进自己的教学目标中，很多专业教师对自己专业如何从专业角度培养创新创业型人才没有清晰明确的概念。</p><p>部分学校的教学仅仅是开设了讲授理论知识的一两门课，并未形成学科体系来培养大学生的创新创业能力，未能切实有效地提升全体学生创新创业能力。更有部分院校从未开设过创新创业类课程，未组织过学生参与创新创业类实践活动。各高校创新创业教育理念普遍落后，没有充分发挥其作用。</p></sec><sec id="s4_2"><title>2.2. 教师缺乏创新创业教育的思想与能力</title><p>我国大部分高校没有进行创新创业研究的专职教师，部分讲授创新创业课程的教师都是一些管理类专业的教师，本身就缺乏创新创业活动，更难以讲授真正有用的技能。</p><p>另一方面，教师的教学方法单一，很难做到将自身的专业与创新创业进行结合。以至于学生无法将已有专业知识在创新创业实践活动中展现出来，造成资源浪费。</p><p>由于高校内缺少专业研究大学生创新创业教育人员，以致更加缺少创新创业型人才评价指标。这是我国高校在创新创业型人才培养方面普遍面临的一大难题，然而培养出的创新创业型人才是否达到标准、该运用怎样的考核方式以及如何进行完善等都缺乏标准。</p></sec><sec id="s4_3"><title>2.3. 实践平台短缺，服务指导不到位</title><p>目前大学生缺乏进行创新创业实践的专业平台，很难将仅有的创新创业想法付诸实践，仅有少数的专门杂志报刊网站，对大学生创新创业活动起到了一个交流平台的作用，但并不能从根本上解决现实问题。</p><p>同时高校内并未设立专业的创新创业指导机构对大学生在创新创业过程中遇到的问题进行有针对性的指导。以至于有创新创业想法的大学生很难有所行动或者创新创业活动进行到一半后夭折。</p></sec><sec id="s4_4"><title>2.4. 大学生自身能力素质方面的不足</title><p>部分学生观念错误，认为创新创业应该从大的方面开始，将一些小的创业及创新想法置之不理，造成起点过高，容易失败的现实。很少有学生是经过深入地调查研究而确立自己创新创业项目，经常跟着感觉走，激情创业，得少对项目进行认真的风险评估，最终导致创业失败，总体成功率低的现实。</p><p>更有同学对自身认识不足，盲目创新创业，知识理论与实践难以结合。对政策了解利用不足等诸多自身因素也同样会导致最终的创新创业失败。</p></sec></sec><sec id="s5"><title>3. 国外高校大学生创新创业能力培养情况和启示</title><p>国外创新创业教育进行地较为提前，课程丰富，形式多样。国外很多高校不仅在创新创业课程设置上较为领先，各科教学和教师教学中创新创业思想也非常成熟。</p><sec id="s5_1"><title>3.1. 美国：营造适宜的校内外环境政策</title><p>美国是最先发展创新创业教育的国家，同时在这方面做得非常成熟。我们应该积极地吸收其成功教学经验用于提升我国创新创业教育。</p><p>早在1967年，斯坦福大学及纽约大学就初次在当代工商管理硕士生的专业中设置过关于创业教育的一系列课程。次年，百森商学院初次将创业方向作为本科的一个专业研究方向。到1973年，东北大学将创业学作为学生的专业方向之一。1980年以后，美国在创业教育方面进步很快。1982年，315所学校设置了创业教育方面课程，1986年增至590所，1999年已增至1060所之多，2005年年初，已有超过1600所学校设置了创业学相关课程。现在，美国在创业教育课程体系方面已相当成熟，包括财务、创立、经营等很多方面 [<xref ref-type="bibr" rid="hanspub.17605-ref2">2</xref>] 。美国高校将创业教育融入到全部课程当中，全部老师都需传授和创业相关的方面，很好地养成了本科生的创业思维及创业基本素质 [<xref ref-type="bibr" rid="hanspub.17605-ref3">3</xref>] 。自主创业的学生人数因学校的创业教育不断增多。</p><p>美国高校推出很多制度及措施鼓励自己的学生进行创业。如，同意学生可以休学创业一段时间之后，再回学校继续学习。同时，高校与企业合作紧密，学生在企业中会得到很多实习实践机会，学生因此获得了很多的企业相关经验。有的高校甚至为方便有创业想法的学生交流和沟通而提供专门的宿舍楼 [<xref ref-type="bibr" rid="hanspub.17605-ref4">4</xref>] 。</p><p>美国对学生创新创业能力培养方面的成功同时归因于对教师的政策。1930年以来，麻省理工学院首先提出“五分之一原则”，允许老师在每星期里的任意一天走进企业，提供咨询或进行其他企业活动，这既没有耽误教师的正常授课及研究工作，又能够实际应用高校的学术成果，还能够将企业中出现的问题反馈回校园。现在，全美高校均采取这种制度，有效地帮助了学生在创业方面的教育工作。同时，高校也会聘请实践经验丰富的企业家、行业协会的专家担任兼职教师 [<xref ref-type="bibr" rid="hanspub.17605-ref3">3</xref>] 。</p></sec><sec id="s5_2"><title>3.2. 瑞典：创业教育涵盖一生</title><p>瑞典的创新精神来源于一系列完善的创业教育系统——现在瑞典的创新创业教育融入国家民族教育系列当中，涉及自初高中至大学直至研究生的正式课程教育 [<xref ref-type="bibr" rid="hanspub.17605-ref5">5</xref>] 。</p><p>瑞典中学与小学已创造出非常多的与创新创业相关的教育内容与游戏，让孩子从一开始就对创业、竞争、成本与收益等知识具有浓厚兴趣。并根据孩子年龄的差别开发很多能够激发创造力的实践活动。学校除了给学生进行创业教育教学外，也会举办很多社会创业培训项目，建立高校创业中心、创业教育研究会等，有很多孵化器及科技园、风投组织、培训及资质判定组织、创业学生校友会等，组成一个联系学校、社会、企业的系统。通过这样的创新创业能力培养体系，创新创业精神已变成瑞典的一种价值理念，同时给瑞典带来一批创业储备力量 [<xref ref-type="bibr" rid="hanspub.17605-ref6">6</xref>] 。</p><p>课堂上，院校常常会邀请很多成功创业的企业家给学生传授创业经验及教训，一起思考创业途中会遇到的问题。并在课上进行很多案例研究、角色饰演及讨论环节，让学生接受多样的创业挑战，老师会作为指引人及启发人掌握与控制授课进度。</p></sec><sec id="s5_3"><title>3.3. 国外高校创新创业能力培养的启示</title><p>学生在创新创业方面的能力培养应从小做起，渗透到每个孩子的思想中。对大学生创新创业能力的培养应从细节做起，从每节课的渗透做起，从每个教师的思想培养做起，重点培养大学生的创新创业思想，使创新创业思想渗透到每个人的生活当中，使学生能够从身边的创意做起，不断创新，最后走上创业道路。</p><p>高校应将大学生创新创业能力培养作为一项重任提上日程，而不仅仅是敷衍了事、蒙混过关。要合理的安排课程及教师，为学生们创新创业提供政策支持，协调好学生创业与课程间的关系，解决学生的后顾之忧。</p></sec></sec><sec id="s6"><title>4. 我国高校大学生创新创业能力培养对策建议</title><p>具有创新创业能力的大学生应该是那些具有创新思想、创业激情和能力的学生 [<xref ref-type="bibr" rid="hanspub.17605-ref7">7</xref>] 。因此，高校对学生在创新创业能力方面的教育应重点关注其创新创业思想，使学生具有创新创业意识、掌握创新创业基本知识与技能、对市场灵敏的洞悉力、以发展眼光看问题的能力。全面提升大学生求新立异、沟通协调、问题解决、自我完善能力等与创新创业有关的基本能力的结合。</p><p>国内高校在创新创业教育领域还有很长的路要走，通过借鉴国外高校对大学生创新创业能力的培养，现提出以下几点建议。</p><sec id="s6_1"><title>4.1. 注重培养大学生的创新创业思维</title><p>对学生创新创业教育应该从小入手、从思维入手，不断渗透。只有大学生充分认识到创新创业的紧迫性、必要性才能从根本上进行自主学习，不断充实和完善自己，从而进行创新创业实践，取得创新创业成果。</p><p>要做到精神及思维渗透就要不断地从各方面进行宣传教育，要定期的通过讲座、报刊、广播、电视、网络等形式对国外的创新创业教育成果及水平进行宣传，增加大学生的忧患意识。同时，要不断对国家及地方支持创新创业的优惠政策、措施以及大学生创新创业的先进事例等进行宣传，激发学生的创业热情。</p><p>高校作为大学生创新创业教育的培养基地，应该努力创造具有创新创业氛围、人人创新创业的积极校园文化。要培养创新创业型校园氛围，就要通过组织各种校园文化活动进行渗透。组织校级的辩论赛、演讲比赛、成功创新创业者的分享会、国内外成功案例的探讨会等，加强所有师生的认识程度，激发广大师生的创新创业热情。同时要鼓励教师参与产学研，多在课上课下给学生灌输创新创业知识，鼓励学生进行创新创业实践。要将创新创业型校园文化内化于每一个学生教师心中，并采取相应实践活动。</p></sec><sec id="s6_2"><title>4.2. “双师制”培养方案建设</title><p>教师在大学生创新创业能力培养方面起着不可估量的重要作用，一个专业而经验充足的教师会给学生带来极大的鼓舞与动力，在激发学生创新创业热情方面的作用更加突出。学生创新创业能力的培养一部分于学生自身有关系，更多则关系到教师的影响。</p><p>我国高校目前最缺乏的是具有成功创新创业实践活动的优秀企业家教师以及专门研究创新创业教育的专业教师，各高校应该注重这两方面的建设。积极邀请成功企业家成为授课教师之一，讲授其创新创业过程中所总结的对大学生未来创新创业实践有帮助的经验等。同时，要积极培养各高校内部进行创新创业研究的专职教师队伍，为我国的创新创业课程体系建设作出贡献，争取尽快形成具有各专业特色的创新创业课程。</p></sec><sec id="s6_3"><title>4.3. 大学生创新创业导师配备</title><p>在大学生创新创业前期及创新创业过程中，来自企业成功人士的指导与大学生最终创新创业的成功与否具有决定性作用。同时，来自成功人士的指导也可以让大学生少弯路，从而为大学创业生节约资金、经历、时间等宝贵资源。</p><p>高校应重点关注创新创业导师团队组建。积极联系企业内成功企业家等成功人士对具有创新创业行动的学生配备导师。对学生在创新创业环节中遇到的困难进行指导，帮助其改正错误，步入正轨。同时应为每位学生配备校内导师进行大学生个性化分析与训练，为每位大学生提出符合其自身特点的创新创业项目，并督促大学生的创新创业实践与进程。加快我国大学生在创新创业方面的能力提升速度及进程。</p></sec><sec id="s6_4"><title>4.4. 跨学科专业培养</title><p>大学课程作为大学生创新创业能力培养与素质教育过程中的关键环节，承担了重要角色，经过跨学科专业的培养可以使大学生快速掌握与创新创业有关的基础与专业知识，给学生创新创业的成功准备条件。</p><p>各高校应重新修改课程体系，安排创新创业类课程，将部分涉及创新创业类的基础课程，如创业学、创新理论、企业管理等以学科基础课的形式在大一学期开设，增加学生对这方面知识的了解，并为后续教育打下基础。同时，增加专业与专业间的横向课程交流，让大学生可以自由选择其他专业中对自己创新创业有所帮助的其他学科基础课程，如金融学、市场学和营销学等专业，使学生能够做到理论联系实际。</p><p>各高校应该推崇学分制，为每位同学规定一定数量的学分，使学生们在休满学分的情况下可以选择对自己创新创业有帮助的课程，充分发挥学生的潜力。同时推行宽松学习制度，在正常的期限内将修够学分作为标准，可以申请优先或延迟毕业。</p></sec><sec id="s6_5"><title>4.5. 校内基地基金配备</title><p>再好的想法不付诸实践也只是纸上谈兵，各高校应为学生的创新创业实践活动提供必要的基地，积极鼓励学生进行创业实践。良好的实践基地能够使产生在学生心目中的创新创业想法有实现的可能。</p><p>学校要努力地完善创新创业实践条件的建设。为大学生提供实践基地及实践仪器设备等，为学生提供技术、政策、管理等帮助。应该建立学生创新创业特别场地，配备必需的设备。同时提供法律、工商、税务、财务、人事代理、管理咨询、项目推荐、项目融资等诸多方面的咨询及指导，及不同形式的资金支持；建立学生创新创业专用网站，用于学生交流、提供培训知识等。</p></sec><sec id="s6_6"><title>4.6. 大学生自身能力素质的提升</title><p>知己知彼方能百战百胜，大学生对自我的认知程度、自身能力素质的提升等因素也有助于其在创新创业实践中取得成功。因此，大学生也应注重自身的素质能力建设，不断自我完善。</p><p>大学生应做好对自身的认识及定位，定期进行自我审视，充分的了解自己，对于自身不足寻找改进方法对策。应学会根据市场的需求，完善知识结构，学习全方面的能力；应积极关注时事，了解相关政策，知晓创业程序，不断投身于创新创业实践活动；应积极实践，提升操作能力。</p><p>学生自身应主动参加各类实践，如挑战杯等比赛，抓住一切可以锻炼自己的机会。要经常找导师交流咨询。担负起建设创新型国家的重任。</p></sec></sec><sec id="s7"><title>5. 结论</title><p>通过以上分析，高校应积极响应国家政策，将大学生创新创业能力培养提上日程，从学生思想认识入手，给学生创新创业提供时间及场所等便利条件，增强教师在创新创业教育方面的教学能力，培育出新一代具备创新创业能力的大学生。</p></sec><sec id="s8"><title>致谢</title><p>在此要特别感谢各位专家学者对创新创业问题的相关研究，对本文的写作具有很大的帮助。同时感谢给予转载和引用权的资料、文献、研究思想和设想的所有者。在完成论文的过程中，很多的老师同学和朋友给予了大力的支持，在此对他们表示诚挚的感谢。</p></sec><sec id="s9"><title>文章引用</title><p>于少强,尚彩云. 我国高校大学生创新创业能力培养问题研究Research on the Cultivation of Innovative and Entrepreneurial Ability of Undergraduates in China[J]. 社会科学前沿, 2016, 05(02): 299-305. http://dx.doi.org/10.12677/ASS.2016.52043</p></sec><sec id="s10"><title>参考文献 (References)</title></sec></body><back><ref-list><title>References</title><ref id="hanspub.17605-ref1"><label>1</label><mixed-citation publication-type="other" xlink:type="simple">易玉梅, 彭志明. 我国高校创业教育现状研究[J]. 黑龙江教育(高教研究与评估版), 2011(1): 7-9.</mixed-citation></ref><ref id="hanspub.17605-ref2"><label>2</label><mixed-citation publication-type="other" xlink:type="simple">方秀荣. 关于在国内高校大力开展创业教育的思考[J]. 科园月刊, 2010(11): 75.</mixed-citation></ref><ref id="hanspub.17605-ref3"><label>3</label><mixed-citation publication-type="other" xlink:type="simple">刘庭, 张荔. 转向创业型大学:来自西方大学的经验与启示[J]. 黑龙江高教研究, 2014(6): 44-47.</mixed-citation></ref><ref id="hanspub.17605-ref4"><label>4</label><mixed-citation publication-type="other" xlink:type="simple">缪宁陵. 高职院校创业教育的比较研究[J]. 常州信息职业技术学院学报, 2010, 9(4): 16-19.</mixed-citation></ref><ref id="hanspub.17605-ref5"><label>5</label><mixed-citation publication-type="other" xlink:type="simple">郭桂萍. 大学生自主创业的现状及其原因分析[J]. 经济视野, 2014(1): 340.</mixed-citation></ref><ref id="hanspub.17605-ref6"><label>6</label><mixed-citation publication-type="other" xlink:type="simple">何润宇, 高俊山. 瑞典创业教育的特点及其对我国高校创业教育的启示[J]. 中国人力资源开发, 2008(10): 77-80.</mixed-citation></ref><ref id="hanspub.17605-ref7"><label>7</label><mixed-citation publication-type="other" xlink:type="simple">李强. 民办高校创业教育课程体系的构建——以山东英才学院为例[J]. 教书育人(高教论坛), 2014(10): 66-67.</mixed-citation></ref></ref-list></back></article>