<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><!DOCTYPE article  PUBLIC "-//NLM//DTD Journal Publishing DTD v3.0 20080202//EN" "http://dtd.nlm.nih.gov/publishing/3.0/journalpublishing3.dtd"><article xmlns:mml="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" dtd-version="3.0" xml:lang="en" article-type="research article"><front><journal-meta><journal-id journal-id-type="publisher-id">ASS</journal-id><journal-title-group><journal-title>Advances in Social Sciences</journal-title></journal-title-group><issn pub-type="epub">2169-2556</issn><publisher><publisher-name>Scientific Research Publishing</publisher-name></publisher></journal-meta><article-meta><article-id pub-id-type="doi">10.12677/ASS.2016.53072</article-id><article-id pub-id-type="publisher-id">ASS-18106</article-id><article-categories><subj-group subj-group-type="heading"><subject>ASS20160300000_86067615.pdf</subject></subj-group><subj-group subj-group-type="Discipline-v2"><subject>人文社科</subject></subj-group></article-categories><title-group><article-title>
 
 
  跨境电商人才需求研究
  Study on Talents Demand of Cross-Border E-Commence
 
</article-title></title-group><contrib-group><contrib contrib-type="author" xlink:type="simple"><name name-style="western"><surname>孙</surname><given-names>静</given-names></name><xref ref-type="aff" rid="aff1"><sup>1</sup></xref><xref ref-type="corresp" rid="cor1"><sup>*</sup></xref></contrib><contrib contrib-type="author" xlink:type="simple"><name name-style="western"><surname>付</surname><given-names>丽丽</given-names></name><xref ref-type="aff" rid="aff1"><sup>1</sup></xref><xref ref-type="corresp" rid="cor1"><sup>*</sup></xref></contrib></contrib-group><aff id="aff1"><addr-line>北京联合大学商务学院，北京</addr-line></aff><author-notes><corresp id="cor1">* E-mail:<email>sunjing70217@163.com(孙静)</email>;<email>lili.fu@buu.edu.cn(付丽)</email>;</corresp></author-notes><pub-date pub-type="epub"><day>08</day><month>07</month><year>2016</year></pub-date><volume>05</volume><issue>03</issue><fpage>514</fpage><lpage>520</lpage><permissions><copyright-statement>&#169; Copyright  2014 by authors and Scientific Research Publishing Inc. </copyright-statement><copyright-year>2014</copyright-year><license><license-p>This work is licensed under the Creative Commons Attribution International License (CC BY). http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/</license-p></license></permissions><abstract><p>
 
 
   
   跨境电商的迅猛发展不仅导致电商人才的需求与日俱增，也使得相关复合型人才显得尤为稀缺。因此有必要对跨境电商人才需求进行探究。目前国内外关于跨境电商人才培养的研究尚未形成规模，国内此方面的研究多针对东南沿海地区的情况或针对中高职院校，此外研究方法以问卷调查描述性统计等定性研究为主。文章将立足于跨境电商行业的实际发展情况，通过对求职招聘网站中跨境电商行业的人才招聘信息的内容分析，结合对跨境电商企业员工进行问卷调查，综合整理出人才的需求情况，挖掘对人才技能、知识储备的需求。 In recent years, there are lots of talents gaps in the market due to the fast-growing of the industry of cross-border e-commence and it also makes the related compound talents particularly scarce. So it is necessary to research the talents demand of cross-border e-commence. At present the research on talent training of cross-border e-commence at home and aboard has not yet formed the scale, domestic research in this area is more about the situation of the southeast coastal area or the middle and higher vocational colleges. In addition, the research methods are mainly qualitative research, such as questionnaire survey and descriptive statistics. This article will be based on the actual development of cross-border electricity suppliers industry, through the content analysis of talents recruitment information of the cross-border electricity suppliers in job recruitment website and combining with the questionnaire survey of employees of cross-border business enterprises, comprehensively sort out the demand for talents, and mine the demand for talent skills and knowledge reserve.
    
  
 
</p></abstract><kwd-group><kwd>跨境电商，人才需求，内容分析, Cross-Border E-Commence</kwd><kwd> Talents Demand</kwd><kwd> Content Analysis</kwd></kwd-group></article-meta></front><body><sec id="s1"><title>跨境电商人才需求研究<sup> </sup></title><p>孙静，付丽丽<sup>*</sup></p><p>北京联合大学商务学院，北京</p><disp-formula id="hanspub.18106-formula52"><graphic xlink:href="http://html.hanspub.org/file/21-2390362x7_hanspub.png"  xlink:type="simple"/></disp-formula><p>收稿日期：2016年7月7日；录用日期：2016年7月21日；发布日期：2016年7月28日</p><disp-formula id="hanspub.18106-formula53"><graphic xlink:href="http://html.hanspub.org/file/21-2390362x8_hanspub.png"  xlink:type="simple"/></disp-formula></sec><sec id="s2"><title>摘 要</title><p>跨境电商的迅猛发展不仅导致电商人才的需求与日俱增，也使得相关复合型人才显得尤为稀缺。因此有必要对跨境电商人才需求进行探究。目前国内外关于跨境电商人才培养的研究尚未形成规模，国内此方面的研究多针对东南沿海地区的情况或针对中高职院校，此外研究方法以问卷调查描述性统计等定性研究为主。文章将立足于跨境电商行业的实际发展情况，通过对求职招聘网站中跨境电商行业的人才招聘信息的内容分析，结合对跨境电商企业员工进行问卷调查，综合整理出人才的需求情况，挖掘对人才技能、知识储备的需求。</p><p>关键词 :跨境电商，人才需求，内容分析</p><disp-formula id="hanspub.18106-formula54"><graphic xlink:href="http://html.hanspub.org/file/21-2390362x9_hanspub.png"  xlink:type="simple"/></disp-formula></sec><sec id="s3"><title>1. 引言</title><p>本文通过查阅国内外“跨境电商人才需求”的相关文章发现目前跨境电商行业存在着大量的外贸类、技术类、营销运营类人才缺口 [<xref ref-type="bibr" rid="hanspub.18106-ref1">1</xref>] ，且复合型人才尤为缺乏 [<xref ref-type="bibr" rid="hanspub.18106-ref2">2</xref>] 。但是对于复合型人才的界定，及人才需要掌握哪几门学科的复合型知识，学者们没有提出明确的观点。此外，对所需人才专业背景的研究，没有细化到具体某个专业的人才适合什么类型的岗位。因此这些问题还需进一步探究。</p><p>对于跨境电商人才的需求，我们通过对网上招聘数据进行内容分析与对调查问卷进行数据分析两种方法进行探究(图1)。网上招聘信息为部门经理和HR对求职者的招聘要求，是从企业领导角度了解人才需求；调查问卷则是针对跨境电商企业各岗位的员工发放，从员工角度了解岗位需求，进而综合得出跨境电商人才的需求状况，包括需求规模、需求类型、人才所需知识技能等方面的结论。</p><p>这两种方法是互为补充，同时由于调查问卷是根据内容分析的结果编写，因此调查问卷结果可对内容分析结果的可靠性进行验证。由网上招聘数据聚类分析可得出不同岗位类目及人才所需知识技能类目，由词频统计可分析出各项技能的重要程度。此类目作为编写调查问卷部分问题的依据，可对问卷回收数据进行信度检验，验证内容分析得出类目的可靠性。综合二者的分析结果即可得出人才需求状况结论。</p></sec><sec id="s4"><title>2. 招聘信息内容分析</title><p>为更精准地了解企业的人才需求，本文对跨境电商企业所需人才的技能进行抓取和分类，现利用“Rost Content Mining内容挖掘系统”进行内容分析，用该软件对网上“跨境电商”类招聘岗位进行职责要求的文本抓取，整合后进行内容分析。具体步骤如下。</p><sec id="s4_1"><title>2.1. 样本选取及确立分析单元</title><p>本文的内容分析数据来源于各大求职招聘网站，及亚马逊、敦煌网等跨境电商平台官网招聘信息。</p><p>图1. 跨境电商人才需求研究方法图</p><p>其中针对求职招聘网站，以“跨境电商”为关键字对岗位进行搜索，并用RostWebSpider按照不同岗位类型分别抓取网页文本和表格；亚马逊、敦煌网官网的招聘岗位都为“跨境电商类”，并已进行岗位分类，则可直接进行整站抓取。</p><p>为避免各类岗位样本量取值不同带来的分析结果的偏差，现针对抓取的招聘数据进行筛选和分类，根据网站自身岗位的分类及相关专业高校开设课程的类别，共分为：运营管理类、技术研发类、业务类和职能支持类四类。每类岗位随机抓取样本25个，共100个岗位样本，重点分析技能要求、学历、专业、工作经验等岗位职责要求(表1)。</p></sec><sec id="s4_2"><title>2.2. 文本预处理</title><p>抓取的文本文件首先要用Rost生成全站合并文件，便于统一操作。在抓取的文本中，有较多的英文及繁体中文，用Office Word把文本全统一为简体中文，将英文文本提取出来，用ROST的“英文词频分析”和“聚类分析”功能单独分析，结果翻译成中文再与中文文本汇总。文本内容根据不同的岗位类型分别放在4个不同的txt文档中。</p></sec><sec id="s4_3"><title>2.3. 确定类目</title><p>对不同岗位类型的txt文档，分别进行分词、词频分析、聚类分析。在词频分析中，要进行自定义词典、合并词群、过滤无关词的操作，提高分析精准度。对文档进行首次聚类，将职责要求分为了能力、学历、专业、工作经验等类目。由于“能力”类目内容较多，对其反复聚类，并将词频与企业实际要求、高校课程开设情况相结合，总结出7大类、36项能力要求。</p></sec><sec id="s4_4"><title>2.4. 内容分析结果</title><p>1) 整体维度分析</p><p>整体来看，招聘要求中按照词频出现次数从高到低排序的话，依次为个人素养37.13%、经验(不只是工作经验，课程中的操作经验也算在内) 2.4%、其他能力(实际操作能力) 10.09%、计算机技术类技能8.78%……学历类词汇出现次数最低，仅4% (图2)。可见无论什么类别岗位，对个人素养和经验、实操能力的要求都较高，其次是计算机技术类技能，此类岗位近期需求量大。</p><p>2) 知识技能维度分析</p><p>对各项能力类目按照岗位类别及总计进行词频统计，对各类目词频分别按照频率进行排序。在计算</p><p>图2. 网上招聘信息对求职者各项能力需求帕累托图</p><table-wrap id="table1" ><label><xref ref-type="table" rid="table1"><xref ref-type="table" rid="table">Table </xref>1</xref></label><caption><title> Content analysis of sample catalogues for type of positio</title></caption><table><tbody><thead><tr><th align="center" valign="middle" >岗位类型</th><th align="center" valign="middle" >包含岗位</th><th align="center" valign="middle" >样本量</th></tr></thead><tr><td align="center" valign="middle" >运营管理类</td><td align="center" valign="middle" >互联网产品/管理、高级管理、媒体事务，政府事务……</td><td align="center" valign="middle" >25</td></tr><tr><td align="center" valign="middle" >技术研发类</td><td align="center" valign="middle" >软件/互联网开发，系统集成，数据分析……</td><td align="center" valign="middle" >25</td></tr><tr><td align="center" valign="middle" >业务类</td><td align="center" valign="middle" >物流、销售、市场、采购/贸易、产品审核……</td><td align="center" valign="middle" >25</td></tr><tr><td align="center" valign="middle" >职能支持类</td><td align="center" valign="middle" >人事，培训，行政，财务，法律，客服……</td><td align="center" valign="middle" >25</td></tr></tbody></table></table-wrap><p>表1. 岗位类型内容分析样本类目表</p><p>机技术类技能中最重要的技能关键词为“信息系统、系统体系架构、框架；网站、前端；数据搜集、分析和挖掘处理；编程”。经济外贸类技能中，最重要的技能为“电子商务和国际贸易”。运营管理类技能中，各类运营管理能力和互联网思维提到的频率较高，运营管理包括项目管理、产品管理、战略管理等。在外语技能中，英语出现的频率是所有词频中最高的，尤其是在“业务类”的岗位中，可见英语在跨境电商行业是首要技能；此外，其他小语种的要求并不高，可见对小语种的要求并不普遍，只是在个别领域与岗位中有要求。在营销类技能中，对“市场、营销、销售”的要求较多，尤其是针对运营管理类的岗位。</p><p>3) 个人素养维度分析</p><p>以上是知识技能方面的要求，不同的类型的岗位对不同类目的知识技能各有侧重，但各类别的岗位对个人素养都有要求，且词频比例在各类目的技能要求中占比最高。其中最重要的素养关键词包括“沟通表达、组织协调能力；积极性、团队合作；创新、应变等”，单项比重甚至超过了上述知识类技能中的任何一项。</p></sec></sec><sec id="s5"><title>3. 企业员工问卷调查</title><sec id="s5_1"><title>3.1. 问卷设计及发放</title><p>网上抓取的招聘信息数据是从部门经理和HR对岗位要求的角度分析求职者所需技能，问卷调研的主要目的是从各岗位的员工在工作中实际需求的角度分析所需技能。前者较为宏观，后者更为详细与贴近实际。与此同时，用内容分析法分析出的不同岗位类型所需技能的类目，用问卷来进行信度分析，确保不同岗位类别技能需求类目和维度的可靠性。</p><p>问卷在实地调研结束后，结合调研情况，经过多次修改整理，主要向跨境电商平台及企业员工发放。问卷的设计包括三部分，第一部分是被调查者基本信息；第二部分用李克特五点量表法，从员工的角度对其所在岗位所需的知识技能进行调查，根据求职招聘网站抓取的数据，将知识技能分为计算机技术技能、经济外贸类技能、运营管理类技能、外语技能、营销类技能、个人素养、其他能力，其主要目的是更详细地了解不同的岗位对各类知识技能需求的实际情况；第三部分对被调查者跨境电商行业知识培训状况及其在岗位所欠缺的知识技能进行调查，目的是了解被调查者上岗之后相关知识技能培训情况，探究员工在上岗前后所学知识脱节的关键点所在。</p><p>问卷的发放，除对义乌和上海实地调研的6家单位与机构进行问卷发放外，还选择了北京地区的多家跨境电商单位进行问卷发放。包括“京东全球购”部门、“全球喵喵”等跨境电商平台及跨境电商代运营机构。</p></sec><sec id="s5_2"><title>3.2. 信度分析</title><p>为检验由网络招聘信息确定的不同类型岗位技能需求类目的准确性，保证结论有效可靠，现用调查问卷的数据针对技能及岗位类目进行信度检验。对问卷数据中技能类目的数据用信度系数法进行信度检验，得出两个信度系数都大于0.9，表明量表具有很高的一致性，该类目及问卷具有较高的稳定性和可靠性。</p></sec><sec id="s5_3"><title>3.3. 问卷调查结果分析</title><p>此次被调查者58.82%来自业务类岗位(市场、销售、运营等)，仅有20.65%来自技术研发类岗位，运营管理类岗位和职能支持类岗位人数相当。现将网上招聘信息与调查问卷两种调查方式对求职者各项能力需求进行对比。</p><p>整体来看，在调查问卷得出的结论中，个人素养、营销类技能、运管理类技能的得分最高，与网上招聘数据有偏差，可能与各类别岗位人数不均衡有关。经济外贸类技能重要程度皆较低，其他技能与内容分析结果较一致。</p><p>针对各类目能力来看，两种分析方法结论有相似之处，如能力方面，计算机技术类技能都重视信息系统、系统体系架构、框架；数据搜集、分析和挖掘处理；数据库；办公自动化软件。在经济外贸类技能方面，电子商务、国际贸易得分最高；运营管理类技能方面，互联网思维得分最高。营销类技能方面，四项的分都很高，可能与被调查者大多来自业务类岗位有关。个人素养与其他能力(实操能力等)得分均较高，与网上招聘数据类似，由此可见，无论什么岗位，对个人素养及实操能力的要求都很高。</p></sec></sec><sec id="s6"><title>4. 跨境电商人才需求分析</title><sec id="s6_1"><title>4.1. 需求规模及岗位类别</title><p>在对网站进行数据抓取的同时，也对敦煌网、智联招聘、亚马逊(全球)、前程无忧等网站中各类别招聘岗位数量进行了统计。统计结果显示，跨境电商类岗位需求量大，仅四家网站的招聘岗位就已达21,720个，技术研发类的岗位需求数量最大达到51.2%，远超其他三类岗位(图3)。由此可见，信管类专业的学生若掌握好软件开发等计算机技术方面的技能将大大增强竞争力。</p></sec><sec id="s6_2"><title>4.2. 需求人才类型</title><p>通过对网上招聘数据对专业要求的内容分析，发现大部分岗位对专业并无明确规定的要求，在有要求的招聘信息中，按照专业词频从高到低排列依次是“计算机、英语、市场营销、电子商务、贸易、金融、财务、工商管理……”由此可见，除“技术研发类”岗位对计算机专业毕业生有特殊需求之外，其他岗位对经济、管理类、电子商务专业的人才需求较大。同时，对人才质量的要求也不断提高。在招聘要求中，经常出现各类目的技能要求同时出现的情况，由此可见具有单一知识的专业型人才已不再满足行业需求，人才所需类型逐渐向复合型人才转变。</p><p>图3. 各网站中不同类别岗位招聘数量分布直方图</p></sec><sec id="s6_3"><title>4.3. 跨境电商人才所需知识、技能分析</title><p>根据对网上招聘信息的内容分析，及对调查问卷的数据分析，总结出跨境电商行业对人才所需的知识、技能要求的类目及具体能力，且将各项能力按照重要程度排序，结果如下表。其中各类别岗位对求职者的个人素养、经验(不只是工作经验，课程中的操作经验也算在内)、其他能力(实际操作能力)要求均较高。各专业技能中，按照需求量从高到低排序依次是：计算机技术类、营销类、运营管理类、外语、经济外贸类技能(表2)。</p><table-wrap id="table2" ><label><xref ref-type="table" rid="table2"><xref ref-type="table" rid="table">Table </xref>2</xref></label><caption><title> <xref ref-type="table" rid="table">Table </xref>of needed knowledge and skills category of cross-border e-commence talent</title></caption><table><tbody><thead><tr><th align="center" valign="middle" >技能类目</th><th align="center" valign="middle" >具体能力（关键词）</th></tr></thead><tr><td align="center" valign="middle" >A计算机技术类技能</td><td align="center" valign="middle" >A1信息系统、系统体系架构、框架 A2网站、前端 A3数据搜集、分析和挖掘处理 A4编程 A5数据库 A6数据仓库 A7网络 A8办公自动化软件 A9 ERP</td></tr><tr><td align="center" valign="middle" >B经济外贸类技能</td><td align="center" valign="middle" >B1电子商务 B2国际贸易 B3金融 B4国际货币、国际结算、支付 B5财务管理</td></tr><tr><td align="center" valign="middle" >C运营管理类技能</td><td align="center" valign="middle" >C1运营管理能力 C2互联网思维 C3 IT项目管理</td></tr><tr><td align="center" valign="middle" >D外语技能</td><td align="center" valign="middle" >D1英语 D2其他外语</td></tr><tr><td align="center" valign="middle" >E营销类技能</td><td align="center" valign="middle" >E1市场调查、预测、策划、运营、推广 E2营销宣传 E3消费者行为，销售技巧 E4国际市场概况</td></tr><tr><td align="center" valign="middle" >F个人素养</td><td align="center" valign="middle" >F1沟通表达能力、组织、协调能力 F2工作及积极主动，团队合作 F3创新能力、应变能力 F4逻辑思维能力、分析判断能力 F5法律、法规 F6问题解决能力、抗压能力、执行力 F7领导能力 F8品行良好，商业伦理，职业道德素养 F9诚信、勤奋、细致、责任心 F10常用办公软件 F11学习能力</td></tr><tr><td align="center" valign="middle" >G其他能力</td><td align="center" valign="middle" >G1工作经验 G2实践操作能力 G3跨境电商平台操作能力</td></tr><tr><td align="center" valign="middle" >经验</td><td align="center" valign="middle" >不单指工作经验</td></tr></tbody></table></table-wrap><p>表2. 跨境电商人才所需知识、技能类目表</p></sec></sec><sec id="s7"><title>5. 小结</title><p>通过对网上跨境电商类招聘信息进行内容分析，聚类出跨境电商人才需求的知识技能共有7大类，36项，并由词频分析对各项技能重要程度进行了分析。问卷调查法的技能类目来自于内容分析得出的结论，并由调查问卷数据进行了信度分析，验证了技能类目的可靠性。</p></sec><sec id="s8"><title>文章引用</title><p>孙 静,付丽丽. 跨境电商人才需求研究 Study on Talents Demand of Cross-Border E-Commence[J]. 社会科学前沿, 2016, 05(03): 514-520. http://dx.doi.org/10.12677/ASS.2016.53072</p></sec><sec id="s9"><title>参考文献 (References)</title></sec></body><back><ref-list><title>References</title><ref id="hanspub.18106-ref1"><label>1</label><mixed-citation publication-type="other" xlink:type="simple">陈长英. 浙江省跨境电商人才需求分析及培养路径研究[J]. 中国商贸, 2015(2): 184-187.</mixed-citation></ref><ref id="hanspub.18106-ref2"><label>2</label><mixed-citation publication-type="other" xlink:type="simple">范新民. 高等教育国际化与跨境外贸电商人才培养: 跨界融合视角[J]. 河北师范大学学报(教育科学版), 2015(3): 101-107.</mixed-citation></ref></ref-list></back></article>