<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><!DOCTYPE article  PUBLIC "-//NLM//DTD Journal Publishing DTD v3.0 20080202//EN" "http://dtd.nlm.nih.gov/publishing/3.0/journalpublishing3.dtd"><article xmlns:mml="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" dtd-version="3.0" xml:lang="en" article-type="research article"><front><journal-meta><journal-id journal-id-type="publisher-id">CES</journal-id><journal-title-group><journal-title>Creative Education Studies</journal-title></journal-title-group><issn pub-type="epub">2331-799X</issn><publisher><publisher-name>Scientific Research Publishing</publisher-name></publisher></journal-meta><article-meta><article-id pub-id-type="doi">10.12677/CES.2016.43024</article-id><article-id pub-id-type="publisher-id">CES-18412</article-id><article-categories><subj-group subj-group-type="heading"><subject>CES20160300000_62978054.pdf</subject></subj-group><subj-group subj-group-type="Discipline-v2"><subject>人文社科</subject></subj-group></article-categories><title-group><article-title>
 
 
  基于翻转课堂理论的《我国农业的地区分布》教学设计与实践研究
  Teaching Design and Practice of Regional Distribution of Agriculture in China Based on Flipped Classroom Theory
 
</article-title></title-group><contrib-group><contrib contrib-type="author" xlink:type="simple"><name name-style="western"><surname>张</surname><given-names>金铃</given-names></name><xref ref-type="aff" rid="aff1"><sup>1</sup></xref><xref ref-type="corresp" rid="cor1"><sup>*</sup></xref></contrib><contrib contrib-type="author" xlink:type="simple"><name name-style="western"><surname>席</surname><given-names>武俊</given-names></name><xref ref-type="aff" rid="aff1"><sup>1</sup></xref><xref ref-type="corresp" rid="cor1"><sup>*</sup></xref></contrib></contrib-group><aff id="aff1"><addr-line>楚雄师范学院地理科学与旅游管理学院，云南 楚雄</addr-line></aff><author-notes><corresp id="cor1">* E-mail:<email>1627687027@qq.com(张金)</email>;<email>absxwj@163.com(席武)</email>;</corresp></author-notes><pub-date pub-type="epub"><day>03</day><month>08</month><year>2016</year></pub-date><volume>04</volume><issue>03</issue><fpage>129</fpage><lpage>137</lpage><permissions><copyright-statement>&#169; Copyright  2014 by authors and Scientific Research Publishing Inc. </copyright-statement><copyright-year>2014</copyright-year><license><license-p>This work is licensed under the Creative Commons Attribution International License (CC BY). http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/</license-p></license></permissions><abstract><p>
 
 
   
   本文以国内外的课堂教学为参考，以地理教学论、系统科学论、学习理论等的理论为指导，选取人教版八年级地理上册第四章中国的经济发展第二节农业中我国农业的地区分布内容，从教学设计、课前录制教学视频、编辑学习任务、教学活动计划、课堂教学在初中地理课堂教学中的实践，试图在初中地理教学策略中应用翻转课堂教学模式，从中发现存在问题，为之后更多的教师在使用翻转课堂教学模式时提供应用案例和依据。 Referring to the classroom teaching at home and abroad, based on geography teaching theory, system science theory, learning theory, etc., taking Regional Distribution of Agriculture in China for example, this paper tried to apply flipped classroom teaching mode into high school geography teaching strategies from the teaching design, class teaching video recording, editing tasks, teaching activities and classroom teaching practice in junior high school geography classroom teaching, and found some problems, which could provide application case and basis for more teachers.
    
  
 
</p></abstract><kwd-group><kwd>翻转课堂，教学模式，农业的地区分布, Flipped Classroom</kwd><kwd> Teaching Mode</kwd><kwd> Regional Distribution of Agriculture</kwd></kwd-group></article-meta></front><body><sec id="s1"><title>基于翻转课堂理论的《我国农业的地区分布》教学设计与实践研究<sup> </sup></title><p>张金铃，席武俊</p><p>楚雄师范学院地理科学与旅游管理学院，云南 楚雄</p><disp-formula id="hanspub.18412-formula13"><graphic xlink:href="http://html.hanspub.org/file/12-3090223x6_hanspub.png"  xlink:type="simple"/></disp-formula><p>收稿日期：2016年8月4日；录用日期：2016年8月22日；发布日期：2016年8月26日</p><disp-formula id="hanspub.18412-formula14"><graphic xlink:href="http://html.hanspub.org/file/12-3090223x7_hanspub.png"  xlink:type="simple"/></disp-formula></sec><sec id="s2"><title>摘 要</title><p>本文以国内外的课堂教学为参考，以地理教学论、系统科学论、学习理论等的理论为指导，选取人教版八年级地理上册第四章中国的经济发展第二节农业中我国农业的地区分布内容，从教学设计、课前录制教学视频、编辑学习任务、教学活动计划、课堂教学在初中地理课堂教学中的实践，试图在初中地理教学策略中应用翻转课堂教学模式，从中发现存在问题，为之后更多的教师在使用翻转课堂教学模式时提供应用案例和依据。</p><p>关键词 :翻转课堂，教学模式，农业的地区分布</p><disp-formula id="hanspub.18412-formula15"><graphic xlink:href="http://html.hanspub.org/file/12-3090223x8_hanspub.png"  xlink:type="simple"/></disp-formula></sec><sec id="s3"><title>1. 引言</title><p>传统的地理教学模式中，课堂教学上教师讲授知识，学生完成老师布置的作业，这种传统的教学模式以教师为主体：教师课上讲解，学生则是认真听与记忆，是填鸭式的教学，学生的学习是被动的，学生自主学习的机会也受到了限制，不能体现“以学生为中心”的新课改的教学目标要求，主观能动性的学习也不能得到充分发挥 [<xref ref-type="bibr" rid="hanspub.18412-ref1">1</xref>] 。新课程改革的一个重点是转变学生的学习方式方法，即“教育学生对收集和处理信息、分析和解决问题及交流与合作方面的一些基础本领，提倡学生学习参与的积极主动、合作探究、努力学习，转变课程中过于注重接受学习、死记硬背、机械训练的状况” [<xref ref-type="bibr" rid="hanspub.18412-ref2">2</xref>] 。</p><p>当前信息技术的快速发展，为地理课程教学模式的创新注入了新的动力。“翻转课堂”是二十一世纪信息化环境下的一种新型的教学模式，它起源于美国，也被称为“翻转课堂”或“倒置课堂”。翻转课堂让学生自主学习得到了展现，提高学生在课堂合作探究上的有效性和质量 [<xref ref-type="bibr" rid="hanspub.18412-ref3">3</xref>] 。</p><p>通过查阅文献文献，发现国内外对于翻转课堂学习模式的研究比较多，国外对于翻转课堂学习模式的研究主要集中在美国，Baker (2000)在佛罗里达州杰克逊维尔市的第十一届大学教学国际会议上也发表了这么一篇有关话题的文章 [<xref ref-type="bibr" rid="hanspub.18412-ref3">3</xref>] 。在Baker发表的文章中，翻转课堂(inverted classroom或flipped classroom)被提出，作为一个独立的概念 [<xref ref-type="bibr" rid="hanspub.18412-ref4">4</xref>] 。2007年，杰里米.斯特雷耶发表的《翻转课堂在学习环境中的效果：传统课堂和翻转课堂使用智能辅导系统幵展学习活动的比较研究》博士论文 [<xref ref-type="bibr" rid="hanspub.18412-ref5">5</xref>] 。作者论述了在大学教育教学中的翻转或颠倒课堂的设置 [<xref ref-type="bibr" rid="hanspub.18412-ref3">3</xref>] 。</p><p>目前，国内对翻转课堂的研究大多停留在介绍和推广阶段的概念上，只有少部分学校全面推行翻转课堂教学。</p><p>对于翻转课堂首先把重点放在课堂教学的研究上，简单介绍教学模式。如张渝江在《翻转课堂变革》 [<xref ref-type="bibr" rid="hanspub.18412-ref6">6</xref>] —文中从多角度全面引导认识翻转课堂。作者介绍了翻转课堂的初期实践钻研，翻转课堂的典型范式和翻转课堂的优势 [<xref ref-type="bibr" rid="hanspub.18412-ref3">3</xref>] 。</p><p>裁申卫在《翻转课堂与高中地理教学微视频制作》 [<xref ref-type="bibr" rid="hanspub.18412-ref7">7</xref>] 中主要介绍能够翻转课堂的设计包含两个方面：一是微视频的制作，这是为了学生自主学习的利益类；二是教师与学生、学生与学生的课堂教学互动的组织。微视频的制作是作者重点论述的方面 [<xref ref-type="bibr" rid="hanspub.18412-ref8">8</xref>] 。</p><p>随着研究的深入，翻转课堂教学模式开始在大学和中学的研究中开始不断地进行着。张金嘉，王颖以及张宝辉在《翻转课堂教学模式研究》 [<xref ref-type="bibr" rid="hanspub.18412-ref9">9</xref>] 中通过围绕翻转课堂的起源概念与特点的分析，结合国外的教学实践，构建了翻转课堂教学模式，分析了课堂教学实施过程中的挑战，为我国的教学改革提供参考 [<xref ref-type="bibr" rid="hanspub.18412-ref3">3</xref>] 。</p><p>韩丽珍的《翻转课堂在我国发展的瓶颈及路向选择》 [<xref ref-type="bibr" rid="hanspub.18412-ref10">10</xref>] 中提出翻转课堂在我国推行面临的瓶颈：传统教育观念制约着教育者；班级规模被限制；信息技术的支持不足；学生主动学习能力差；教学效果的评价标准缺位等等。</p></sec><sec id="s4"><title>2. 翻转课堂教学模式下地理教学设计的理论基础</title><p>第一，系统科学理论 有人认为，系统是指一个相互联系、相互制约的若干组成要素，并具有有机整体的特定功能 [<xref ref-type="bibr" rid="hanspub.18412-ref11">11</xref>] 。在翻转课堂中，知识的吸收和课堂知识的内化的一个不可分割的部分 [<xref ref-type="bibr" rid="hanspub.18412-ref3">3</xref>] 。</p><p>第二，地理教学理论 地理教学论是学科教学论领域中的一门分支学科 [<xref ref-type="bibr" rid="hanspub.18412-ref11">11</xref>] 。为了适应二十一世纪信息化社会，新型的教学理念和创新型的教学模式：学生积极主动参与探究、勤动手勤动脑，研究各方面方面的教学策略：注重学生的信息搜集和处理、新知识的获取、问题的分析和解决以及与人协作沟通的能力，使每一个学生在教育教学的过程中能全面发展自身的独特的品质及创造性思维培养 [<xref ref-type="bibr" rid="hanspub.18412-ref12">12</xref>] 。</p><p>第三，学习理论 学习理论是对学习规律以及学习条件系统进行阐述的心理学的一门分支学科，重要考虑人类与动物的行为特性和认知心理过程 [<xref ref-type="bibr" rid="hanspub.18412-ref3">3</xref>] 。不管是翻转课堂的研究还是地理教学设计的研究，都离不开学习理论为其提供的理论支撑。</p><p>1) 认知主义学习理论 认知结构的形成是学习的主动过程，学生对知识的接受不应该是被动消极的 [<xref ref-type="bibr" rid="hanspub.18412-ref13">13</xref>] 。认知学习理论中对学生的学习思想是启发学生主动学习，这和翻转课堂教学模式中对学生课前自主学习的理念一致。</p><p>2) 建构主义学习理论 建构主义认识论和学习理论是内容非常庞杂的教育与学习哲学，在知识观、学习观、教学观等方面的观点十分丰富。建构主义认为学习是一个能动建构的动态过程 [<xref ref-type="bibr" rid="hanspub.18412-ref14">14</xref>] ，学习是新旧知识经验之间的双向相互作用过程 [<xref ref-type="bibr" rid="hanspub.18412-ref15">15</xref>] ，也就是学习者与学习环境之间的互动过程。</p><p>3) 人本主义学习理论 人本主义心理学不仅提出了丰富的学习论点，而且也形成了自己独具风格的学习理论 [<xref ref-type="bibr" rid="hanspub.18412-ref16">16</xref>] 。而且翻转课堂理念下的地理教学设计就是要致力于人本主义所倡导的轻松有爱的学习环境，让学生从原先枯燥的地理课堂解放出来，从内心上喜欢上地理课堂，从而轻松的学习地理知识 [<xref ref-type="bibr" rid="hanspub.18412-ref3">3</xref>] 。</p><p>第四，传播学理论 传播理论认为传播是一个互动的过程。教与学是由教师的教和学生的学所组成的一种互动的教育活动，也是一种信息传播的活动 [<xref ref-type="bibr" rid="hanspub.18412-ref17">17</xref>] 。传播学理论运用于地理教学设计中，增强课堂教学的双向互动性和直观性 [<xref ref-type="bibr" rid="hanspub.18412-ref18">18</xref>] 。</p><p>在翻转课堂理论的支持下，为了能让翻转课堂教学模式在中学地理教学中能更好的运用，充分体现出翻转课堂的优越性，让翻转课堂得到更广泛的应用，及让老师与学生更加喜欢这样的教学模式；所以本文选择楚雄师范学院附属中学初二年级116班《我国农业的地区分布》做翻转课堂教学设计与实践。</p></sec><sec id="s5"><title>3. 《我国农业的地区分布》翻转课堂的教学设计</title><p>俗话说，民以食为天。人的生存生活的离不开粮食作物，人民为了能更好的生活与解决温饱的会选择适宜地区发展适合的农作物。影响我国农业地区上这样分布的原因很多，如地形、气候、降水等等，如何将影响我国农业地区分布的因素很好的让学生了解，能使学生掌握知识的教学方法也将被老师和不同的教学方法所采用。</p><sec id="s5_1"><title>3.1. 学习内容分析</title><p>本内容是人教版八年级地理上册第四章中国的经济发展第二节农业中的第二个知识点，内容灵活性强，需要学生能很好的结合生活实际与前面所学习过的知识进行分析理解。本次翻转课堂的教学内容包含录制课前视频、学习任务单、学生者特征与学习目标分析等。</p><p>重点：我国东西部地区农业分布差异分析；我国东部南北方农业地区分布的差异分析。</p><p>难点：合理规划农业的地区分布。</p></sec><sec id="s5_2"><title>3.2. 学习目标分析</title><p>1) 运用材料并联系现实情况，说出我国农业区域分布的差距。</p><p>2) 分析东西差异的原因，以及各自特点。</p><p>3) 分析南北差异的原因以及南北方的特点。</p><p>4) 结合农产品特性及自然条件，合理规划农业分布区。</p></sec><sec id="s5_3"><title>3.3. 学习者特征分析</title><p>1) 初中学生的自觉性低，没有课前先预习的习惯。</p><p>2) 现在的学生家里有电脑上网的、或是经常出去上网的很多，对电脑的操作使用以及功能很理解，因此在翻转课堂推行中有很大的优势。</p><p>3) 初二年级的学生对地理知识已经有了一定的基础，在学习中不会有太多基础性的问题困难。</p><p>4) 学生积极思考，对知识发现、好奇心强，有利于学生能充分发挥他们对学习和活跃课堂气氛的兴趣。</p></sec><sec id="s5_4"><title>3.4. 课前任务设计</title><sec id="s5_4_1"><title>3.4.1. 课前学习资料</title><p>1) 我国农业的地区分布http://v.youku.com/v_show/id_XMTQ5MjQ3Nzk2OA==.html (笔者制作)</p><p>2) 教材第四章第二节</p><p>3) 网络资源：农业与饮食文化、农业现代化</p><p>4) 习题</p><p> 我国农业东部和西部的划分界线大致为()</p><p>A、800毫米等降水量线 B、400毫米等降水量线</p><p>C、200毫米等降水量线 D、1600毫米等降水量线</p><p> 我国西北部地区的种植业主要分布在()</p><p>A、 湿润和半湿润的平原地区 B、东北和西南的天然林区</p><p>C、长江中下游地区 D、有灌溉水源的平原、河口和绿洲</p><p> 根据课本上我国水稻小麦主要分布区图，可知我国南方水田和北方旱地的分界线大致是()</p><p>A、400毫米等降水量线 B、长江</p><p>C、秦岭—淮河一线D、黄河</p><p>读我国水稻小麦主要分布区图，完成下列要求。</p><p>1) 从干湿状况来看，我国以种植业为主的地方，主要分布在______和______地区。</p><p>2) 从地形上看，我国以种植业为主的地区，主要分布在______地区。</p><p>3) 观察右图可知，北方旱作区和南方水田区的分界线，大致是______线，我国水稻、小麦的地区分布呈现“南______北______”的格局。</p><p>4) A地的耕作制度(熟制)是______，B地的耕作制度是______。</p></sec><sec id="s5_4_2"><title>3.4.2. 课前任务设计</title><p>1) 结合前面所学知识，做东西部差异对比分析表格，本任务满分为10分(表1)。</p><p>2) 结合前面所学知识，完成南北方差异对比分析表格，本任务满分为10分(表2)。</p><table-wrap id="table1" ><label><xref ref-type="table" rid="table1">Table 1</xref></label><caption><title> The difference of agriculture in the east and the wes</title></caption><table><tbody><thead><tr><th align="center" valign="middle" >地区</th><th align="center" valign="middle" >东部地区</th><th align="center" valign="middle" >西部地区</th></tr></thead><tr><td align="center" valign="middle" >气候</td><td align="center" valign="middle" ></td><td align="center" valign="middle" ></td></tr><tr><td align="center" valign="middle" >地形</td><td align="center" valign="middle" ></td><td align="center" valign="middle" ></td></tr><tr><td align="center" valign="middle" >降水</td><td align="center" valign="middle" ></td><td align="center" valign="middle" ></td></tr><tr><td align="center" valign="middle" >农业部门</td><td align="center" valign="middle" ></td><td align="center" valign="middle" ></td></tr><tr><td align="center" valign="middle" >分布地区</td><td align="center" valign="middle" ></td><td align="center" valign="middle" ></td></tr></tbody></table></table-wrap><p>表1. 东西部农业差异表</p><table-wrap id="table2" ><label><xref ref-type="table" rid="table2">Table 2</xref></label><caption><title> The difference of agriculture in the south and the nort</title></caption><table><tbody><thead><tr><th align="center" valign="middle" >地区</th><th align="center" valign="middle" >北方地区</th><th align="center" valign="middle" >南方地区</th></tr></thead><tr><td align="center" valign="middle" >温度带</td><td align="center" valign="middle" ></td><td align="center" valign="middle" ></td></tr><tr><td align="center" valign="middle" >干湿地区</td><td align="center" valign="middle" ></td><td align="center" valign="middle" ></td></tr><tr><td align="center" valign="middle" >主要耕地类型</td><td align="center" valign="middle" ></td><td align="center" valign="middle" ></td></tr><tr><td align="center" valign="middle" >耕作制度 (熟制)</td><td align="center" valign="middle" ></td><td align="center" valign="middle" ></td></tr><tr><td align="center" valign="middle" >主要粮食作物</td><td align="center" valign="middle" ></td><td align="center" valign="middle" ></td></tr><tr><td align="center" valign="middle" >糖料作物</td><td align="center" valign="middle" ></td><td align="center" valign="middle" ></td></tr><tr><td align="center" valign="middle" >油料作物</td><td align="center" valign="middle" ></td><td align="center" valign="middle" ></td></tr></tbody></table></table-wrap><p>表2. 南北方农业差异表</p><p>3) 思考完成课本上的活动题，本任务满分为30分(认识我国农产品主要产区的建设规划：对照课本上中国农产品主要产区建设规划示意图： 说出我国农产品主要产区的地形特征。 说出我国西部地区的农产品主要产区的分布状况这些地区发展种植业最主要的自然条件是什么？ 我国东部地区南北方的主要农产品有哪些不同？试举例说明这样规划所依据的自然条件。)</p><p>4) 运用网络资源，查询与本课程相关的自己感兴趣的知识并与同学分享。随机提问，分享内容与课题相关加10分，不回答者扣10分。</p><p>5) 完成练习题，小组进行评判。</p></sec></sec><sec id="s5_5"><title>3.5. 课上任务设计</title><p>1) 教学流程：课前准备：由课代表带领学生阅读教学内容，熟悉教学内容(2分钟)——在本课的要求下进行分小组，确定小组成员角色(3分钟)——小组展示课前学习任务单中第1、2项内容(结合前面所学知识与学习资料内容，完成东西部与南北方差异对比分析表格)，对不同意见的可以讨论确定，也可以寻求老师的帮助(10分钟)——小组分析讨论课本上的活动题并将成果当众陈述，并且老师参与学生的小组讨论，收集学生对此题的不同看法以及学习的解释与理解，更好的掌握学生的学习情况(11分钟)——与同学分享自己收集的有趣的知识(5分钟)——小测验(5分钟)——总结(4分钟)。</p><p>2) 活动效果地评价：通过小测验及组员之间的互评实现最终评定 [<xref ref-type="bibr" rid="hanspub.18412-ref19">19</xref>] (小组成员对每位学生完成学习任务单情况做出合理评分)。</p><p>3) 应变候选方案：展示准备好的课件，带领学生一起分析知识点总结归纳提前让学生完成对比表格；组织学生结合身边的生活实际，解释农业与饮食文化之间的关系，说说大家所了解的农业与饮食文化；组织学生结合地形、气候、降水、气温等等，对我国农业分布具备的条件进行分析，并举例说明我国东部地区农业南北不同的依据。</p></sec><sec id="s5_6"><title>3.6. 教学设计反思</title><p>1) 各项教学环节完整。</p><p>2) 更多教学过程让学生来完成，增强学生的主动性，培养学生的自主学习能力。</p><p>3) 课前、课上有衔接。</p><p>4) 存有展示环节、讨论环节，使得学生的课前学习得到展示，提高了学生学习的兴趣。</p><p>5) 通过小测试检测学生的课程完成状况。</p><p>6) 小组或组员互评，互相评价各组或组员分项表现，将评价权交给学生 [<xref ref-type="bibr" rid="hanspub.18412-ref19">19</xref>] 。</p></sec></sec><sec id="s6"><title>4. 《我国农业的地区分布》翻转课堂的实践过程</title><p>有了良好的教学设计，在教学实施中就有了很好的保障，但在实施这个教学是需要教师在实施之前做好充足的准备的，包括教学对象的选择、教学内容的选择、教学时间地点等等。笔者在教学设计中已经说到了内容的选择，其主要是由于本内容能很好的结合生活实际与前面所学习过的知识，当然也是在选定了教学对象的情况下而来定的教学内容。</p><sec id="s6_1"><title>4.1. 课前准备工作</title><p>查阅相关资料学习翻转课堂，了解归纳翻转课堂的相关知识；确定教学对象内容，并对教学内容进行深入分析备课、制作课件，熟悉课件；下载学习使用Camtasia studio 8软件，在熟悉软件使用和教学内容的情况下，多次使用Camtasia studio 8软件录制《我国农业的地区分布》的教学视频，并做相应的处理修改，最终做出自己的教学微课视频；根据教学目标与教学过程制作学习任务单。在此过程中，多与老师进行交流，在老师的指导与帮助下对内容进行修改。</p><p>在准备就绪之后，与楚雄师范学院附属中学初二年级116班的老师取得联系，确定上课的时间，笔者提前将教学网址告诉学生，并将学习任务单发给学生和学生说明要求；其次笔者提前准备课堂教学过程的录制设备，以便录制课堂教学过程。</p></sec><sec id="s6_2"><title>4.2. 教学过程</title><p>开始上课时，教学进度是以教学设计中教学流程的进度进行，笔者开始上课，组织学生回顾视频知识，这就发现大多学生没有观看视频，于是进度就因此放慢了下来。组织学生进行分组，结合教材内容对学习任务单的第1、2题进行小组讨论分析，笔者也时不时的参与到小组间的讨论，对学生讨论中的不同意见进行分析讲解，如：在一个小组中，就有学生对东部地区的地形问题有了不同的意见，可是小组内的成员也不能很好的解释，于是，在笔者的参与为他们的争执做了分析，使学生能够很好的掌握知识；还有的小组是对南北方的温度带这个问题有争议，这就需要对前面所学知识进行综合分析，或者翻出地图进行分析，这样较为直观，学生也容易理解。小组讨论结束后，由于不是笔者都能参与到各个小组的讨论中，以及不是每个学生的会主动提出问题，因此还需要做最后的总结。东西部与南北方的差异对比分析是教学的重点，因此这需要学生能够很好的掌握，并且能够对这些差异的原因进行分析。</p><p>学习了本节课的重点，接下来学习任务单的第3题便是难点，学生小组内对第3题进行分析讨论，将自己的想法的充分表达出来，小组其他成员进行点评，再有问题的地方可以相互帮忙解决或请老师帮忙。其实本题需要对我国农业的地区分布的特点与条件有灵活的运用，主要还是我国农业与地形、气候、降水等方面的分析。对于举例并进行合理规划也就是要求综合考虑到农业的水、热、光等方面的问题，对东南地区的南北农业在自然条件方面的对比，选择适合与农作物生长的有利条件与区域。这个难点主要就是由于需要将所学习过的知识进行综合分析，综合考虑农作物生长的一系列条件，选择一个最适合农作物生长的环境与区域。与同学分享自己收集的有趣知识，是让学生发散思维与扩充更多的知识，使学生充分利用生活与网络资源，开阔学生们的视野，加强学生之间的交流，也能培养学生的学习兴趣。</p><p>小测验本是对这节课学生学习情况最好的反应，通过测试能让老师知道学生在哪些地方还存在问题，本节课学生对知识掌握了多少。可是由于前面的教学安排不是很合理，导致最后的小测验没能完成，课程结束时也将无法判定本节课学生对知识的掌握情况。</p></sec></sec><sec id="s7"><title>5. 结论与对策</title><p>结合我国目前的地理教育教学现状进行分析，将翻转课堂在地理教学模式中的精华提取出来，进行调整之后很好的应用到初中地理教学中。本文的研究是在阅读过很多相关研究的文献及在初中地理教学课堂上进行过翻转课堂实验后总结归纳出来的，目的是为翻转课堂教学模式在今后地理教师课堂教学使用中提供帮助。综合对《我国农业的地区分布》的设计、课堂上对学生们表现的观察及课后私下对学生的调查和访谈，发现运用时存在一些问题：</p><p>第一，从学生方面，学生的自主性和自制性不够强。通过对自己上传的视频浏览播放次数，在课堂上进行教学时对所有学生的观察，都充分说明并不是所有学生都观看了教师提前做好上传的教学视频；学生在课堂活动容易跑偏，将活动的目的抛之脑后，形成小组学生在一起聊闲天；学生在课堂活动中，分析学生对举例说明在某些地区农业合理规划依据的条件分析，与对学生自己搜集分享的相关知识问题的回答计分不合理；学生对翻转课堂的教学不够理解，在课堂上对自己应该做的和不该做的还不够明确，导致有部分时间浪费在活动中。另外，教学过程中参与到学生的讨论发现，有的学生理解和反应较慢，与同学讨论中跟不上思维较快的同学，导致对小组间的讨论没兴趣，反而是在发呆或是自己做自己的，因此在小组的组建上存在问题。</p><p>第二，从教师方面，能力有限。可能也是由于是一个实习老师，对学生而言构不成什么威信，因此需要老师随时的巡视参与；通过在学生课堂活动中的参与活动中发现，学生们对于“合理规划农业的地区分布”还存在着理解问题，需要加强辅导；在本次翻转课堂教学实验中，认真进行了教学内容的设计、教学视频的录制与剪辑、编制学习任务单与设计课堂教学活动。但是由于在地理教学方面的经验缺乏，因此会在各个地理教学环节的设计上和地理教学活动与内容衔接与组织上仍存在不足。另外，在上课时的感觉，还有通过课后看视频与去听课的朋友反应情况，课堂的纪律问题还是较为严重的，这主要是由于课堂掌控能力与课堂活动知识的分配不太合理，在之后的教学中应该多注意这些问题。在学生课堂结束前的小测验反应出，学生对本节课的知识掌握不是很乐观，通过教学视频发现在教学活动中，在没有老师的监督情况下，有学生就偏离了教学活动内容。</p><p>第三，从客观条件方面，主要表现为：第一，实验对象代表性不强。本次翻转课堂教学模式的实验在楚雄师范学院附属中学的学校开展，实验的班级是本校的初中组初二年级的一个班级，初中学生的学习任务相对于高中学生要轻松一些，这些学生每天放学都可以回家，因此学生们有条件和充足的时间在课前观看由老师准备好的地理教学视频而进行自学。虽然这个班级有53名同学是学校中普通班的学生，但不能完全代表普通初中年级的所有学生。第二，教学实验次数有限。由于翻转课堂教学模式对于现在学习的教学模式而言是一种新鲜的教学模式，受到学校的教育制度与学生已经接受了的教学方式方法的原因，因此本次的实验只进行了一次翻转课堂应用于初中地理教学的尝试。由于在学校的实习时间与上课代班、以及自身的知识与实际情况等条件不同程度的限制，不能将这种模式长期的进行教学实验，从而导致实验结果不能更为精确，及学生进行翻转课堂学习初中地理知识后的一些感受与体验。</p><p>针对在本文实践中存在的问题，可采取以下几项对策：</p><p>第一，老师与家长共同监督，家长在家里督促孩子完成观看学习教学视频内容，保证孩子做好课前的准备；老师加强课堂纪律的管理，将知识的传授与课堂气氛的管理合理规划，让学生拥有一个愉快的学习气氛，从而能更好的学好知识，培养学生的思维能力与反应速度，提高学生的学习兴趣。</p><p>第二，教师加强在翻转课堂教学方面的能力，多尝试使用翻转课堂教学，向学生传授翻转课堂教学的知识，使学生喜欢这样的教学模式。在教学中多收集教学经验或向教学经验丰富的教师请教与学习，在翻转课堂教学课后多做反思与总结，在以后的教学中杜绝本次教学中所存在的不足地方，而对此次教学中的优点要继续发扬。</p><p>第三，在条件允许的情况下，挑选更多具有代表性的对象进行教学，增加实验的次数。通过不断的实验与教学，使学生体验在翻转课堂教学模式下地理教学的优势与此教学模式下学习的乐趣，让学生们的真正喜欢翻转课堂教学，从课堂教学的学习中学会与人协作交流和分享自己的知识，学会合作探究学习。</p><p>“翻转课堂”是时代变迁的必然产物。目前，在推动过程中会遇到各种经济条件、技术技能条件、传统思想观念、教学内容和教学时间等方面的限制，但实践需要一个不断地探索和实践的过程。但随着国家经济的快速发展和信息化时代的逐步到来，学生们的学习工具与方式方法会出现颠覆性改变，在教育教学的不断改变中必然会引起巨大的震动，教学课堂改革在各个领域展开实践已经成为现实，“翻转课堂”也必将成为时代性的话题。</p></sec><sec id="s8"><title>基金项目</title><p>本研究得到云南省卓越青年教师特殊培养项目(自然地理学)资助。</p></sec><sec id="s9"><title>文章引用</title><p>张金铃,席武俊. 基于翻转课堂理论的《我国农业的地区分布》教学设计与实践研究 Teaching Design and Practice of Regional Distribution of Agriculture in China Based on Flipped Classroom Theory[J]. 创新教育研究, 2016, 04(03): 129-137. http://dx.doi.org/10.12677/CES.2016.43024</p></sec><sec id="s10"><title>参考文献 (References)</title></sec></body><back><ref-list><title>References</title><ref id="hanspub.18412-ref1"><label>1</label><mixed-citation publication-type="other" xlink:type="simple">王艳雪. 翻转课堂模式在高中人文地理教学中的应用初探[D]: [硕士学位论文]. 北京: 首都师范大学, 2014.</mixed-citation></ref><ref id="hanspub.18412-ref2"><label>2</label><mixed-citation publication-type="other" xlink:type="simple">林成策. 走进高中地理教学现场[M]. 北京: 首都师范大学出版社, 2008: 41-42.</mixed-citation></ref><ref id="hanspub.18412-ref3"><label>3</label><mixed-citation publication-type="other" xlink:type="simple">方慧霞. 翻转课堂教学模式下的高中地理教学设计研究[D]: [硕士学位论文]. 陕西: 陕西师范大学, 2014.</mixed-citation></ref><ref id="hanspub.18412-ref4"><label>4</label><mixed-citation publication-type="other" xlink:type="simple">Baker, J.W. (2000) The Classroom Flip: Using Web Course Man-agement Tools to Become the Guide by the Side. The 11th International Conference on College Teaching and Learning, Jacksonvile, 12-15 April 2000, 10-22.</mixed-citation></ref><ref id="hanspub.18412-ref5"><label>5</label><mixed-citation publication-type="other" xlink:type="simple">Jeremy Strayer. 翻转课堂在学习环境中的效果: 传统课堂和翻转课堂使用智能辅导系统开展学习活动的比较研究[D]: [博士学位论文]. The Ohio State University, 2007.</mixed-citation></ref><ref id="hanspub.18412-ref6"><label>6</label><mixed-citation publication-type="other" xlink:type="simple">张渝江. 翻转课堂变革[J]. 中国教育技术, 2012(10): 118-120.</mixed-citation></ref><ref id="hanspub.18412-ref7"><label>7</label><mixed-citation publication-type="other" xlink:type="simple">裁申卫. 翻转课堂与高中地理教学微视频制作[J]. 中学地理教学参考, 2013(10): 6-8.</mixed-citation></ref><ref id="hanspub.18412-ref8"><label>8</label><mixed-citation publication-type="other" xlink:type="simple">姜一丁. 翻转课堂在中学地理教学中的应用研究[D]. [硕士学位论文]. 哈尔滨: 哈尔滨师范大学, 2015.</mixed-citation></ref><ref id="hanspub.18412-ref9"><label>9</label><mixed-citation publication-type="other" xlink:type="simple">张金嘉, 等. 翻转课堂教学模式研究[J]. 远程教育杂志, 2011(4): 46-51.</mixed-citation></ref><ref id="hanspub.18412-ref10"><label>10</label><mixed-citation publication-type="other" xlink:type="simple">韩丽珍. 翻转课堂在我国发展的瓶颈及路向选择[J]. 江苏广播电视大学学报, 2013(2): 41-44.</mixed-citation></ref><ref id="hanspub.18412-ref11"><label>11</label><mixed-citation publication-type="other" xlink:type="simple">白文新, 袁书琪. 地理教学论[M]. 西安: 陕西师范大学, 2003: 1.</mixed-citation></ref><ref id="hanspub.18412-ref12"><label>12</label><mixed-citation publication-type="other" xlink:type="simple">胡良民, 袁书琪, 关伟, 等. 地理教学论[M]. 北京: 科学出版社, 2005: 11</mixed-citation></ref><ref id="hanspub.18412-ref13"><label>13</label><mixed-citation publication-type="other" xlink:type="simple">张胜前. 基于认知主义学习理论的地理学习策略研究[J]. 地理教育, 2013(1): 96-97.</mixed-citation></ref><ref id="hanspub.18412-ref14"><label>14</label><mixed-citation publication-type="other" xlink:type="simple">黄慧, 王海. 对基于建构主义理论的我国外语教学研究的调查与思考[J]. 外语与外语教学, 2007(6): 21-24.</mixed-citation></ref><ref id="hanspub.18412-ref15"><label>15</label><mixed-citation publication-type="other" xlink:type="simple">王沛, 康廷虎. 建构主义学习理论述评[J]. 教师教育研究, 2004, 16(5): 17-21.</mixed-citation></ref><ref id="hanspub.18412-ref16"><label>16</label><mixed-citation publication-type="other" xlink:type="simple">佐斌. 论人本主义学习理论[J]. 教育研究与实验, 1998(2): 33-38.</mixed-citation></ref><ref id="hanspub.18412-ref17"><label>17</label><mixed-citation publication-type="other" xlink:type="simple">赵思聪. 新课程地理课堂地理教学设计的理论思考与实践探索[D]: [硕士学位论文]. 大连: 辽宁师范大学, 2007.</mixed-citation></ref><ref id="hanspub.18412-ref18"><label>18</label><mixed-citation publication-type="other" xlink:type="simple">胡超, 等. 传播学理论的运用与地理教学设计[J]. 内蒙古师范大学学报: 教育科学版, 2010, 23(10): 130-132.</mixed-citation></ref><ref id="hanspub.18412-ref19"><label>19</label><mixed-citation publication-type="other" xlink:type="simple">席武俊, 罗仁芝. 基于翻转课堂理论的全球定位系统课堂教学设计[J]. 河南科技, 2014(11): 262-263.</mixed-citation></ref></ref-list></back></article>