<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><!DOCTYPE article  PUBLIC "-//NLM//DTD Journal Publishing DTD v3.0 20080202//EN" "http://dtd.nlm.nih.gov/publishing/3.0/journalpublishing3.dtd"><article xmlns:mml="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" dtd-version="3.0" xml:lang="en" article-type="research article"><front><journal-meta><journal-id journal-id-type="publisher-id">AE</journal-id><journal-title-group><journal-title>Advances in Education</journal-title></journal-title-group><issn pub-type="epub">2160-729X</issn><publisher><publisher-name>Scientific Research Publishing</publisher-name></publisher></journal-meta><article-meta><article-id pub-id-type="doi">10.12677/AE.2016.66036</article-id><article-id pub-id-type="publisher-id">AE-18866</article-id><article-categories><subj-group subj-group-type="heading"><subject>AE20160600000_58399492.pdf</subject></subj-group><subj-group subj-group-type="Discipline-v2"><subject>人文社科</subject></subj-group></article-categories><title-group><article-title>
 
 
  幼儿园英语教学生活化的现状与对策研究 —以秦皇岛小牛津幼儿园为例
  The Research on the Present Situation and Countermeasures of Life-Oriented English Teaching in Kindergarten—Taking Little Oxford Kindergarten in Qinhuangdao for Example
 
</article-title></title-group><contrib-group><contrib contrib-type="author" xlink:type="simple"><name name-style="western"><surname>洪</surname><given-names>雪</given-names></name><xref ref-type="aff" rid="aff1"><sub>1</sub></xref><xref ref-type="corresp" rid="cor1"><sup>*</sup></xref></contrib></contrib-group><aff id="aff1"><label>1</label><addr-line>厦门大学教育研究院，福建 厦门</addr-line></aff><author-notes><corresp id="cor1">* E-mail:<email>2609924706@qq.com</email></corresp></author-notes><pub-date pub-type="epub"><day>07</day><month>11</month><year>2016</year></pub-date><volume>06</volume><issue>06</issue><fpage>241</fpage><lpage>246</lpage><permissions><copyright-statement>&#169; Copyright  2014 by authors and Scientific Research Publishing Inc. </copyright-statement><copyright-year>2014</copyright-year><license><license-p>This work is licensed under the Creative Commons Attribution International License (CC BY). http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/</license-p></license></permissions><abstract><p>
 
 
   
   幼儿园英语教学生活化强调教学内容源自生活，为生活所用，创设生活化的教学氛围，使教学与生活融为一体，发挥幼儿的主体性，培养幼儿对英语学习的兴趣。本文在探讨幼儿园实施生活化英语教学依据的基础上，以小牛津幼儿园为例，调查英语教学生活化存在的问题，针对问题提出重视幼儿英语交际能力的教学目标，提高英语教师的专业素质等策略。以期对改善幼儿英语教育有一定的帮助，引起相关人员对幼儿园英语教育的思考。 The life-oriented English teaching of kindergarten emphasizes that the teaching content comes from life; at the same time it in turn benefits the life, and then forms a life-oriented teaching at-mosphere, so as to make an integration between teaching and life, develop child initiative, and cultivate child interest of English learning. This paper discusses the basis of performing life- oriented English teaching, taking Little Oxford Kindergarten in Qinhuangdao for example, and investigates existential questions about life-oriented English teaching. Aimed at the problems, this paper offers feasibility strategies, which mainly include paying attention to the teaching goal of English communicative competence, improving the professional quality of English teachers, and so forth. We expect it is helpful to improve child English education, and make those involved to consider the kindergarten English education.
    
  
 
</p></abstract><kwd-group><kwd>幼儿园，英语教学，生活化, Kindergarten</kwd><kwd> English Teaching</kwd><kwd> Life-Oriented</kwd></kwd-group></article-meta></front><body><sec id="s1"><title>幼儿园英语教学生活化的现状与对策研究</title></sec><sec id="s2"><title>—以秦皇岛小牛津幼儿园为例</title><p>洪雪</p><p>厦门大学教育研究院，福建 厦门</p><disp-formula id="hanspub.18866-formula4"><graphic xlink:href="http://html.hanspub.org/file/1-1160430x6_hanspub.png"  xlink:type="simple"/></disp-formula><p>收稿日期：2016年10月16日；录用日期：2016年11月4日；发布日期：2016年11月7日</p><disp-formula id="hanspub.18866-formula5"><graphic xlink:href="http://html.hanspub.org/file/1-1160430x7_hanspub.png"  xlink:type="simple"/></disp-formula></sec><sec id="s3"><title>摘 要</title><p>幼儿园英语教学生活化强调教学内容源自生活，为生活所用，创设生活化的教学氛围，使教学与生活融为一体，发挥幼儿的主体性，培养幼儿对英语学习的兴趣。本文在探讨幼儿园实施生活化英语教学依据的基础上，以小牛津幼儿园为例，调查英语教学生活化存在的问题，针对问题提出重视幼儿英语交际能力的教学目标，提高英语教师的专业素质等策略。以期对改善幼儿英语教育有一定的帮助，引起相关人员对幼儿园英语教育的思考。</p><p>关键词 :幼儿园，英语教学，生活化</p><disp-formula id="hanspub.18866-formula6"><graphic xlink:href="http://html.hanspub.org/file/1-1160430x8_hanspub.png"  xlink:type="simple"/></disp-formula></sec><sec id="s4"><title>1. 前言</title><p>根据斯戈曼(Schumann)提出第二语言学习的情感理论，幼儿具有英语学习的良好心理基础，幼儿的语言自尊尚未形成，还不能分辨哪个语言是母语，不会抗拒英语的学习，对一切新的事物有兴趣，因此英语教学结合生活化的因素，会使幼儿在整个学习过程中变得非常活跃，积极主动 [<xref ref-type="bibr" rid="hanspub.18866-ref1">1</xref>] 。认知心理学理论明确了幼儿具体形象思维的主要特点，幼儿主要是凭借事物的具体形象或表象，即凭借具体形象的联想来进行的 [<xref ref-type="bibr" rid="hanspub.18866-ref2">2</xref>] ，因此幼儿易受外界具体形象环境变化的影响，学习的情景感染性强，而生活化的教学为幼儿创造了丰富多样的生活情景，不断吸引幼儿的注意力和激发幼儿探索生活的意愿，能够让幼儿主动积极地参与进去，幼儿在已有的认知经验和能力的基础上，继续扩展其生活经验。百利(Bailey)、曼登(Madden)、克拉申(Krashen)、凡斯曼(Farthman)发现在外语发音方面，儿童较成人有较大优势，朗(Long, 1990)也指出6岁是获得第二语言地道口音的关键期，因此幼儿具有英语语音学习的优势，在大量的真实语言生活环境中开发幼儿的这种潜在优势，训练幼儿的模仿能力，能够促进幼儿地道口音的获得，使幼儿的发音更接近本族人 [<xref ref-type="bibr" rid="hanspub.18866-ref3">3</xref>] 。此外生活化的英语教学对幼儿的生活适应能力、语言交流能力、积极的情绪情感三方面具有积极作用。</p></sec><sec id="s5"><title>2. 幼儿园英语教学实施状况</title><p>本文研究对象是秦皇岛小牛津幼儿园，它成立于1997年，是一所小区配套幼儿园，园内环境优美，基本设施齐全，其中幼儿120人，英语老师8人。幼儿园注重幼儿良好行为习惯、能力、兴趣的培养，除日常课程外，该园还开设了国学启蒙课、演讲口才课、幼儿英语课，绘画创意课、幼儿舞蹈特色课等。</p><p>在了解幼儿园基本状况的基础上，对该园英教学活动进行了为期一个月的调查，总结了其英语教学生活化整体状况，发现情况并不容乐观。小牛津幼儿园使用的是快乐儿童英语俱乐部教材，教材内容几乎都是与幼儿生活息息相关，诸如My Family!、Drinks!、Dressing!、Happy Birthday!、Morning Exercises等内容，教材设计目的是让幼儿能够按照书中内容进行简单的日常生活对话，而幼儿园引进该教材的初衷是想通过生活化的教材带动生活化的教学，但是实际上教师往往在教学过程中忽视这一点，在查阅教师的备课教案时，发现教学目的中体现生活化的因素少，整个英语教学活动过程过于平铺直叙，教师很少能够以生活形式进行教学互动，利用教学方法演绎生活情景这一环节更是少之又少，且活动课上教师大多都按部就班地按照书中顺序对幼儿进行读写训练，因此教学活动多以集体授课的形式进行，为配合幼儿的英语学习，除小班以外每个教室都配有触屏液晶显示器，教师通常以视频动画形式呈现生活情境内容，往往在这种情况下幼儿能够保持较长时间的兴趣和注意力，但是这种情形下的英语学习效率还是有待探究的；在观摩的12节课中，只有一位老师能恰如其分地引入生活情境，并利用肢体语言向幼儿传递新教学信息，时时穿插各种生活情境，引导孩子重复新旧的教学内容，所以整个活动课里听到最多的是幼儿讲英语的声音，因此整堂课中幼儿学习兴趣非常高，这位教师的英语活动课经常作为该园的特色课，也是其他教师学习的榜样。除此之外，教师与幼儿平时的生活互动少，仅仅在中午散步很短的时间内，教师会带着幼儿唱英语歌，其他的一日生活作息中很少看见教师与幼儿的英语互动。值得注意的是园长在贯彻生活化英语教学却做得有声有色，每周一早上园长都亲力亲为，与每一位入园的幼儿进行简短英语交流，以问候开始，然后穿插一些之前学过的英语短语，比如类似天气、颜色、形状等等现实生活中随处可见的事物，但是其他教师却很少能像园长那样敏锐地发现生活中知识点，将幼儿带到英语世界中。为了提高教师的专业素质，周六日该园特地开办了英语培训班，为教师进行英语培训，但实际上还是重复学校死板的英语教学。</p></sec><sec id="s6"><title>3. 英语教学生活化存在的问题</title><p>由此我们看出该该园英语生活化的程度非常低，还不能很好地从幼儿的生活实际出发,创设生活化的教学情境，以及运用生活化的教学方法，其中很大原因是与教师的素质有关，具体问题分析如下：</p><p>1) 教学目标缺乏生活实用性</p><p>这里所说的目标是幼儿对英语的运用,英语教学要遵循“从生活中来,到生活中去”的规律,幼儿所学的知识能够运用到实际生活中，充分体现英语作为语言所具备的表达交流功能。《幼儿园教育指导纲要》中提到：“各方面的内容都应体现知识技能、情感态度的目标，因此对于英语教学内容，在具体的活动设计上教学目标应包含知识、技能、情感态度三个方面，促进幼儿全面发展 [<xref ref-type="bibr" rid="hanspub.18866-ref4">4</xref>] 。”对该园12次英语活动课的教学目标进行分类，统计出现的次数如表1。</p><p>该园英语教学活动目标重认知，对情感、技能目标的要求少；在教学活动中片面追求英语语言本体知识的学习，忽视了发展幼儿在生活中简单的英语交际能力；虽然幼儿学习的都是生活中常用的词汇和用语，但在与同伴、教师进行英语对话交流时，表现出胆怯、害羞、不情愿的表情，因此幼儿学到的知识毫无实用价值；此外教师没有认识到情感态度对幼儿英语学习的重要性,不利于调动幼儿学习英语的积极性，影响了幼儿英语学习的效果。</p><table-wrap id="table1" ><label><xref ref-type="table" rid="table1">Table 1</xref></label><caption><title> The teaching goal</title></caption><table><tbody><thead><tr><th align="center" valign="middle" ></th><th align="center" valign="middle" >教学目标</th><th align="center" valign="middle" >次数</th></tr></thead><tr><td align="center" valign="middle"  rowspan="2"  >认知</td><td align="center" valign="middle" >认读英语单词和句子或学会唱英文歌</td><td align="center" valign="middle" >15</td></tr><tr><td align="center" valign="middle" >正确掌握音标，简单拼读单词</td><td align="center" valign="middle" >5</td></tr><tr><td align="center" valign="middle" >情感</td><td align="center" valign="middle" >培养幼儿对英语学习及生活的兴趣，感受英语学习的快乐/愿意与同伴参与英语活动</td><td align="center" valign="middle" >2</td></tr><tr><td align="center" valign="middle"  rowspan="2"  >技能</td><td align="center" valign="middle" >理解感受英语句型，能够大胆在生活中进行英语对话</td><td align="center" valign="middle" >0</td></tr><tr><td align="center" valign="middle" >培养幼儿用英语进行简单地日常生活交流</td><td align="center" valign="middle" >3</td></tr></tbody></table></table-wrap><p>表1. 教学目标</p><p>2) 英语教师专业素质不高</p><p>本园英语教师大多不是英语专业出身，因此没有接受过专门的语言学知识和英语教学法的学习，尤其是受应试教育的影响，英语口语薄弱，语音语调不标准，词汇量也缺乏，只有一名教师是英语学科专业出身，另外两名教师从事英语教学5年以上，有着较丰富的英语教学经验，其他教师都是幼教出身，具有幼师资格证明，教师在任职之前有6、7年的英语学习经历，英语水平也只是初中阶段。然而生活化英语教学需要教师随时随地抓住身边的教学元素，与幼儿用英语交流，但该园教师与幼儿英语互动仅渗透在入园、餐点前、户外活动几个环节中，交流也流于形式。此外该园英语教师身兼数职，他们不仅教英语课，而且还要承担阅读课和算术课等，致使教师的教学任务重，没有时间参加培训，不利于教师及时更新教育观念和专业知识，对幼儿英语学习造成不良影响。总之，该园教师的英语专业知识和教学能力需要极大提高，该园领导有必要组织教师进行英语培训。</p><p>3) 生活化的教学方法少</p><p>诚然幼儿园教学方法多种多样，包括实物、音乐、故事、歌谣、视频、游戏、讲授等，但真正能将生活化因素巧妙融入其中，即以生活化方式进行教学，于幼儿园教师而言并非驾轻就熟。之所以如此，是因为符合幼儿身心发展特征的教学内容以某种形式恰当地表现出来已实属不易，而该性质的教学方法要融合内容、生活、形式三种因素，生活因素起着承接作用，在考虑内容和形式的过程中还要掂量是否有生活因素的存在，这无疑增加了教学的难度；针对教师挖掘生活元素以引导幼儿掌握知识,理解知识、运用知识的情况，在12节英语课所使用的教学方法进行简单地调查统计，情况如表2所示。</p><p>在搭建英语教学与生活相联系的方法手段上，该园教师的能力不足。相对于其他两种做法，教师较容易挖掘幼儿生活中的教育因素，对于大多数的生活秩序和规律，幼儿还是懵懂无知的，如我们成人再熟悉不过的遵守交通规则行为，教师可以将其与交通工具的英语学习联系在一起，并在英语教学活动中讲述交通规则的利弊；在教材的利用上，教师大都照本宣科，很少挖掘教材中的生活因素，在观摩课堂时发现有些教师仅采用视频教学方式向幼儿传授英语教学内容；由于该园教学设备和教学资源有限，因此教师很少能创造合适的生活情景来展开教学。但其中有一次英语教学活动，教师很恰当地挖掘了教材中的生活因素，例如学习“spring”这一单元时，教材中有小朋友植树的画面，教师以此作为契合点联想到3月4号植树节活动，组织了一次“plant a tree”户外英语学习活动，在教师的帮助下幼儿种下一颗颗小树，并一边植树一边讲英语，不断用英语重复自己的劳动成果，在快乐轻松的环境下幼儿不知不觉地学会一些英语表达(“shovel/bucket”, “I dig a hole”, “I pant some seeds”, “I water the seed”)，整个教学活动的效果非常好。</p></sec><sec id="s7"><title>4. 幼儿园英语教学生活化问题的解决对策</title><p>1) 重视幼儿英语交际能力的教学目标</p><p>培养幼儿的语言交际能力，使幼儿在课堂内外能够大胆、乐意去开口说英语、用英语表达交流，通过英语课堂教学和将英语学习渗透于幼儿的一日生活中的途径，促进幼儿的英语语言能力 [<xref ref-type="bibr" rid="hanspub.18866-ref5">5</xref>] ，增加幼儿</p><table-wrap id="table2" ><label><xref ref-type="table" rid="table2">Table 2</xref></label><caption><title> Teaching method</title></caption><table><tbody><thead><tr><th align="center" valign="middle" >教学方法</th><th align="center" valign="middle" >次数</th></tr></thead><tr><td align="center" valign="middle" >挖掘教材中的生活因素</td><td align="center" valign="middle" >2</td></tr><tr><td align="center" valign="middle" >创造生活化情境</td><td align="center" valign="middle" >3</td></tr><tr><td align="center" valign="middle" >开发幼儿生活中的教育因素</td><td align="center" valign="middle" >5</td></tr></tbody></table></table-wrap><p>表2. 教学方法</p><p>用英语交际的机会，幼儿只有在一定语言实践基础上才能掌握英语，因此在教学设计的过程中增加幼儿英语交际能力的教学目标，以此引导教师选取生活情景，并以此为背景来展开英语教学活动；如幼儿能够准确地使用日常用语“Have a -, please”“招待客人”这一目标，教师可选取儿童熟悉的“娃娃家”情景来实现这一目标，将整个教学活动设计在娃娃家中，鼓励幼儿扮演客人到娃娃家做客，教师则扮演妈妈来接待客人；教师作为语言交流引导者，在热情的接待客人时可以运用先前学过的如“come in, please”, “sit down, please”并很自然的添加“Have a drink, please”, “Have a apple, please”, “Have a candy, please”，当幼儿熟悉了整个过程，教师可扮演客人，让幼儿充当主人，充分发挥幼儿英语学习的主动性 [<xref ref-type="bibr" rid="hanspub.18866-ref6">6</xref>] 。</p><p>为达到英语教学生活实用型的教学目标，还需要时刻有生活化的教学情境作保障。因为幼儿的生活是多姿多彩，趣味十足的，包括幼儿自身、幼儿园生活、家庭生活、社会生活，对此在进行英语教学活动时可以任意选取幼儿生活情景的任一环节为背景展开，利用角色区域活动中的其他生活场景如小医院，小超市、理发店、烧烤店，小小剧院等，例如在教授cookie，chocolate时，教师可设置超市或者小商店情景，让幼儿充当顾客、销售员、收银员，教师参与其中与幼儿进行对话交流，通过与理货员展开对话“I want some cookie, where is the food?”, “It’s here/there”, “Can you help me”并畅所欲言，教师或幼儿可询问食品的价格(cheap/expensive)、味道以及是否有优惠活动等，充分体验情景的真实感，使口语交际的练习变得形象，易于幼儿理解学习。<sup> </sup></p><p>2) 提高英语教师的专业素质</p><p>教育质量的提高有赖于三个方面的因素，其中就包含了良好的师资 [<xref ref-type="bibr" rid="hanspub.18866-ref7">7</xref>] ，同时它也是最具活力和变化的因素，因为教师是英语活动的组织者和实施者，他调控着整个活动的方向，而一位优秀幼儿英语教师能够理解生活化英语教学的真正内涵，更好的把握教学方法，激发幼儿对英语学习的兴趣，感受英语语言的魅力和生活实用价值。因此，该园首先要加强教师英语专业知识的培训，参观学习优质幼儿英语课堂，聆听关于幼儿英语教育的专家讲座，掌握英语语调、重音的使用，理解合乎英美习惯的语言知识，积累一定数量的贴近幼儿生活的英语单词、句型、歌曲、歌谣和游戏等素材，同时获取与幼儿生活息息相关的英语文化知识，如西方的节日(Christmas Day, Thanks giving Day)、风俗、饮食文化(McDonald’s, KFC)，其次是熟悉语言学知识和第二语言学习理论知识，包括了解幼儿期学习第二语言的方式，语言的掌握需要在真实地情境中反复倾听、理解、学习和运用等要点。</p><p>3) 运用游戏、音乐、歌谣、情景剧进行教学</p><p>游戏、音乐、歌谣、情景剧都是非常合适的幼儿教学手段，在英语教学中运用这些教学方法，可增加教学趣味性，吸引幼儿注意力。英语教学活动应经常采用儿童熟知的游戏，比如，教师可以利用餐桌、厨房用具、萝卜、蘑菇等玩具教材，创造出“小兔的家”这一鲜明、生动的场景，把幼儿设计在其中，让幼儿在游戏情景中自然主动要求习得萝卜、青菜、蘑菇这几个英语单词，只用学会英语单词及句子才能加入到游戏情景中。音乐、歌谣有一定的旋律，节奏，教师将所学的单词、短语、句型与其结合，易于幼儿对语音、语感的理解；在老师的指导下幼儿排演英语情景剧，经过不断的演练，幼儿逐渐脱离教师帮助，最终幼儿独立将英语生活情景剧呈现给观众，这种舞台表演活动对幼儿有极大的吸引力，他们大都喜欢表现自己以此得到老师和家长的奖励，所以舞台情景剧有利于幼儿积极主动学习英语和教师开展生活化的英语教学，在生活情景剧排演的过程中，幼儿提高了口语能力和交际能力。通过这种形式让教师也包括家长看到英语的实用价值，体会到英语学习的魅力所在。</p><p>4) 渗透到幼儿的一日生活中</p><p>生活化的英语教学并非终止在课堂上，它可以延伸到课堂外。幼儿英语教学应体现生活，利用生活进行教学，使教学与生活巧妙结合，时刻把英语教学与幼儿生活整合和交融，让英语的学习融入在生活中 [<xref ref-type="bibr" rid="hanspub.18866-ref8">8</xref>] ，因此教师要细心观察幼儿一日生活情况，从幼儿自身出发，从幼儿的周围生活出发，在幼儿每日生活中自然渗透英语，教师可以在每一活动、每一细小的环节引导幼儿运用英语交流，例如在幼儿来园及离园时，英语老师可以用问候语很自然地与幼儿对话交流，使幼儿感受到英语无处不在，比如小班学过的“Good morning!”, “how are you”，中班学过的“how is weather today”, “What are you wearing”, “What can you do?”，大班学过的“how do you like”, “how many people are there in your family”；在进餐前，教师可以与孩子进行日常问话的互动，例如“It’s time for lunch, what we need to do?”、“Ok, Let’s go to pee-pee and wash your hands!”；当小朋友之间发生矛盾时，引导他们相互道歉：“I am sorry! That’s ok!”幼儿吃水果和点心时，教师向幼儿询问“what’s this?”，引导他们用英语回答并大胆自信地说出来如apple/ orange/banana…，然后教师进一步对话：“We are friends, Can you share with me”，进而引出“here are you”, “thank you”, “no thanks”对话；在这样一个小小的日常活动，幼儿既学会了分享又得到了一次语言锻炼的机会。可见英语教学生活化可无处不在。</p></sec><sec id="s8"><title>基金项目</title><p>中央高校基本科研业务费(项目号：20720151008)。</p></sec><sec id="s9"><title>文章引用</title><p>洪 雪. 幼儿园英语教学生活化的现状与对策研究 —以秦皇岛小牛津幼儿园为例The Research on the Present Situation and Countermeasures of Life-Oriented English Teaching in Kindergarten—Taking Little Oxford Kindergarten in Qinhuangdao for Example[J]. 教育进展, 2016, 06(06): 241-246. http://dx.doi.org/10.12677/AE.2016.66036</p></sec><sec id="s10"><title>参考文献 (References)</title></sec></body><back><ref-list><title>References</title><ref id="hanspub.18866-ref1"><label>1</label><mixed-citation publication-type="other" xlink:type="simple">高敬. 幼儿英语教育与活动指导[M]. 上海: 华东师范大学出版, 2014: 121-137.</mixed-citation></ref><ref id="hanspub.18866-ref2"><label>2</label><mixed-citation publication-type="other" xlink:type="simple">何凤莉. 幼儿科学探究能力培养策略研究[D]: [硕士学位论文]. 苏州: 苏州大学, 2009: 12.</mixed-citation></ref><ref id="hanspub.18866-ref3"><label>3</label><mixed-citation publication-type="other" xlink:type="simple">高敬. 幼儿英语教育[M]. 上海: 华东师范大学出版社, 2007: 8-34, 201-207.</mixed-citation></ref><ref id="hanspub.18866-ref4"><label>4</label><mixed-citation publication-type="other" xlink:type="simple">教育部基础教育组织, 编. 幼儿园教育指导纲要[M]. 江苏: 江苏教育出版社, 2002.</mixed-citation></ref><ref id="hanspub.18866-ref5"><label>5</label><mixed-citation publication-type="other" xlink:type="simple">闫琳. 公立幼儿园英语教师组织英语教育活动基本情况的调查研究——以长春公立A幼儿园和公立B幼儿园为例[D]: [硕士学位论文]. 呼和浩特: 内蒙古大学, 2013: 4.</mixed-citation></ref><ref id="hanspub.18866-ref6"><label>6</label><mixed-citation publication-type="other" xlink:type="simple">刘爱萍. 幼儿园英语教学生活化的实施[J]. 早教教, 2004(2): 16-17.</mixed-citation></ref><ref id="hanspub.18866-ref7"><label>7</label><mixed-citation publication-type="other" xlink:type="simple">诸芳. 对三套幼儿园英语教材的比较分析[J]. 广西广播电视大学学报, 2013, 24(2): 57.</mixed-citation></ref><ref id="hanspub.18866-ref8"><label>8</label><mixed-citation publication-type="other" xlink:type="simple">温宏社. 学前英语教育的新理念[J]. 科技视界, 2012(13): 76-77.</mixed-citation></ref></ref-list></back></article>