<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><!DOCTYPE article  PUBLIC "-//NLM//DTD Journal Publishing DTD v3.0 20080202//EN" "http://dtd.nlm.nih.gov/publishing/3.0/journalpublishing3.dtd"><article xmlns:mml="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" dtd-version="3.0" xml:lang="en" article-type="research article"><front><journal-meta><journal-id journal-id-type="publisher-id">ASS</journal-id><journal-title-group><journal-title>Advances in Social Sciences</journal-title></journal-title-group><issn pub-type="epub">2169-2556</issn><publisher><publisher-name>Scientific Research Publishing</publisher-name></publisher></journal-meta><article-meta><article-id pub-id-type="doi">10.12677/ASS.2016.55111</article-id><article-id pub-id-type="publisher-id">ASS-19052</article-id><article-categories><subj-group subj-group-type="heading"><subject>ASS20160500000_14864084.pdf</subject></subj-group><subj-group subj-group-type="Discipline-v2"><subject>人文社科</subject></subj-group></article-categories><title-group><article-title>
 
 
  基于婴幼儿发展原则设计之0~2岁音乐活动
  The Design of Music Activity for 0 - 2-Year-Old Young Children Based upon the Principle of Children’s Development
 
</article-title></title-group><contrib-group><contrib contrib-type="author" xlink:type="simple"><name name-style="western"><surname>郑</surname><given-names>伊恬</given-names></name><xref ref-type="aff" rid="aff2"><sup>2</sup></xref><xref ref-type="aff" rid="aff1"><sup>1</sup></xref></contrib><contrib contrib-type="author" xlink:type="simple"><name name-style="western"><surname>叶</surname><given-names>郁菁</given-names></name><xref ref-type="aff" rid="aff3"><sup>3</sup></xref><xref ref-type="corresp" rid="cor1"><sup>*</sup></xref></contrib></contrib-group><aff id="aff2"><addr-line>嘉义大学教育学系，台湾 嘉义</addr-line></aff><aff id="aff3"><addr-line>嘉义大学幼儿教育学系，台湾 嘉义</addr-line></aff><aff id="aff1"><addr-line>null</addr-line></aff><author-notes><corresp id="cor1">* E-mail:<email>ycyeh@mail.ncyu.edu.tw(叶郁)</email>;</corresp></author-notes><pub-date pub-type="epub"><day>08</day><month>11</month><year>2016</year></pub-date><volume>05</volume><issue>05</issue><fpage>788</fpage><lpage>794</lpage><permissions><copyright-statement>&#169; Copyright  2014 by authors and Scientific Research Publishing Inc. </copyright-statement><copyright-year>2014</copyright-year><license><license-p>This work is licensed under the Creative Commons Attribution International License (CC BY). http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/</license-p></license></permissions><abstract><p>
 
 
   
   婴幼儿时期是个人身心发展的奠基阶段，此阶段建立良好之感觉及运动发展，有助于建立未来智力与体能开发的基础。本研究主要目的为依据0~2岁不同阶段婴幼儿的发展历程，提出因应不同发展阶段的需求，教保人员如何设计适龄适性的音乐活动。本研究将0~2岁婴幼儿分为五个阶段，第一阶段：出生至三个月；第二阶段：四至六个月；第三阶段：七至十二个月；第四阶段：十三个月至十八个月；第五阶段：十九个月至二十四个月。分述各阶段身体动作、语言沟通及认知探索三方面的发展特征，并且说明适龄适性之教学设计原则。针对0~2岁婴幼儿音乐活动设计原则，本研究提出三点结论：一、应提供感官刺激的活动，结合视觉、听觉、触觉、味觉和动觉等感官刺激建立知觉活动。二、提供节奏明显、重复性高及贴近婴幼儿生活经验之歌曲，搭配肢体动作的音乐活动可增进其感官知觉发展。三、使用容易抓握及易拍打之节奏性乐器，透过同时歌唱及敲击乐器，培养婴幼儿动作协调性。 Young children of 0 - 2-year-olds are at the fundamental stage of individual development. Well- developed sensor and motor are believed to contribute to the future intelligent and physical de-velopment. The aims of this paper are two-fold: to describe young children’s motor, language, and cognitive development at different stages; and to provide suggestions for childcare takers how to design appropriate musical teaching activities for young children. This study categorizes 0 - 2-year-olds to five stages: Stage 1: birth to 3-month-olds; Stage 2: 4 to 6 months; Stage 3: 7 - 12 months; Stage 4: 13 - 18 months; and Stage 5: 19 - 24 months. Children’s motor development, language communications, and cognition exploration in each stage were described and the principles of appropriate teaching activity design were also illuminated. Proper music activity design for young children shall consider the following suggestions. First of all, the instructors shall combine visual sense, auditory sense, sense of taste, sense of smell, and sense of touch with music activities, in order to stimulate young children’s perception development. Furthermore, it is suggested that the instructors can select children’s songs with obvious rhythm and highly repeatability. These songs are better close to young children’s living experiences. Finally, the instructors can adopt beat musical instruments which are easily for young children to hold. The beat musical instruments and children’s songs would facilitate their motor coordination.
    
  
 
</p></abstract><kwd-group><kwd>婴幼儿，发展，音乐活动，感官动作, Infant and Young Children</kwd><kwd> Development</kwd><kwd> Music Activity</kwd><kwd> Sensorimotor</kwd></kwd-group></article-meta></front><body><sec id="s1"><title>基于婴幼儿发展原则设计之0~2岁音乐活动<sup> </sup></title><p>郑伊恬<sup>1</sup>，叶郁菁<sup>2*</sup></p><p><sup>1</sup>嘉义大学教育学系，台湾 嘉义</p><p><sup>2</sup>嘉义大学幼儿教育学系，台湾 嘉义</p><disp-formula id="hanspub.19052-formula29"><graphic xlink:href="http://html.hanspub.org/file/16-2390460x7_hanspub.png"  xlink:type="simple"/></disp-formula><p>收稿日期：2016年11月8日；录用日期：2016年11月22日；发布日期：2016年11月28日</p><disp-formula id="hanspub.19052-formula30"><graphic xlink:href="http://html.hanspub.org/file/16-2390460x8_hanspub.png"  xlink:type="simple"/></disp-formula></sec><sec id="s2"><title>摘 要</title><p>婴幼儿时期是个人身心发展的奠基阶段，此阶段建立良好之感觉及运动发展，有助于建立未来智力与体能开发的基础。本研究主要目的为依据0~2岁不同阶段婴幼儿的发展历程，提出因应不同发展阶段的需求，教保人员如何设计适龄适性的音乐活动。本研究将0~2岁婴幼儿分为五个阶段，第一阶段：出生至三个月；第二阶段：四至六个月；第三阶段：七至十二个月；第四阶段：十三个月至十八个月；第五阶段：十九个月至二十四个月。分述各阶段身体动作、语言沟通及认知探索三方面的发展特征，并且说明适龄适性之教学设计原则。针对0~2岁婴幼儿音乐活动设计原则，本研究提出三点结论：一、应提供感官刺激的活动，结合视觉、听觉、触觉、味觉和动觉等感官刺激建立知觉活动。二、提供节奏明显、重复性高及贴近婴幼儿生活经验之歌曲，搭配肢体动作的音乐活动可增进其感官知觉发展。三、使用容易抓握及易拍打之节奏性乐器，透过同时歌唱及敲击乐器，培养婴幼儿动作协调性。</p><p>关键词 :婴幼儿，发展，音乐活动，感官动作</p><disp-formula id="hanspub.19052-formula31"><graphic xlink:href="http://html.hanspub.org/file/16-2390460x9_hanspub.png"  xlink:type="simple"/></disp-formula></sec><sec id="s3"><title>1. 引言</title><p>音乐播放软件的广告写着：“当我们来到这个世界100天之后，我们就开始听得见，音乐”。胎儿在第二十周出现耳蛞的功能，听觉器官开始有功能，约第二十四周开始对听音有反应，当母亲聆听轻快优美的音乐时，胎儿的心跳正常且稳定；到了婴儿时期，若给孩子听怀孕时常听的音乐，婴儿则能按声音方向转头 [<xref ref-type="bibr" rid="hanspub.19052-ref1">1</xref>] 。一岁以前的婴幼儿对声音具有辨识能力，能够分辨声音大小、频率、以及方向 [<xref ref-type="bibr" rid="hanspub.19052-ref2">2</xref>] ，能听到不同的声音并利用能拿到的东西制造声音，例如：奶瓶、棒子等可抓握之物品。多元的外界声音刺激，可以加速婴幼儿听觉神经和语言听觉的发展，因此运用创造性音乐活动可促进婴幼儿多元智能发展。</p><p>婴幼儿时期是个人身心发展的奠基阶段，此阶段建立良好之感觉及运动发展，有助于建立未来智力与体能开发的基础。不过，对于2岁以前的幼儿发展相关研究甚少，而且幼儿教育和保育的课程设计多以3岁以后的幼儿为主，较少关注2岁以前的婴儿阶段。本研究的主要目的为提出0~2岁不同阶段婴幼儿的发展历程，并提出因应不同发展阶段的需求，教保人员如何设计适龄适性的音乐活动。借由父母亲进行亲子互动游戏，或由教保人员设计婴幼儿活动，可增加婴幼儿早期的游戏经验及前庭刺激 [<xref ref-type="bibr" rid="hanspub.19052-ref3">3</xref>] ，提升其语言、身体动作及人际互动等能力。</p></sec><sec id="s4"><title>2. 0~2岁幼儿发展特征</title><p>杨晓苓、段慧莹于2007年发表之“0~2岁婴幼儿适性发展学习活动纲要之研究”，将0~2岁婴幼儿分为五阶段，第一阶段：出生至三个月；第二阶段：四至六个月；第三阶段：七至十二个月；第四阶段：十三个月至十八个月；第五阶段：十九个月至二十四个月 [<xref ref-type="bibr" rid="hanspub.19052-ref4">4</xref>] 。本文采取上述分龄阶段，并依照各阶段身体动作、语言沟通及认知探索三方面的发展特征 [<xref ref-type="bibr" rid="hanspub.19052-ref5">5</xref>] ，分别说明。</p><sec id="s4_1"><title>2.1. 第一阶段(出生至三个月)</title><sec id="s4_1_1"><title>2.1.1. 身体动作方面</title><p>俯卧时可抬起头及颈部，伸展肢体；双手能碰在一起，试图伸手拿眼前物品，并且抓握放在手心的物品。</p></sec><sec id="s4_1_2"><title>2.1.2. 语言沟通方面</title><p>会朝发出声音的方向转头，当照顾者对婴儿说话时，会注意照顾者的口型变化，发出声音自娱及响应成人的声音。</p></sec><sec id="s4_1_3"><title>2.1.3. 认知探索方面</title><p>婴儿眼睛能追随物品移动，对光线及声量的变化有反应，会模仿成人的脸部表情；对不同触感有反应，并且探索自己的双手。</p></sec></sec><sec id="s4_2"><title>2.2. 第二阶段(四至六个月)</title><sec id="s4_2_1"><title>2.2.1. 身体动作方面</title><p>俯卧时能以手臂撑起胸部自己翻身并且匍匐移动；在照顾者协助下能坐稳；能伸手拉或耙抓物品，摇晃手中物品；能抬腿碰触物品。</p></sec><sec id="s4_2_2"><title>2.2.2. 语言沟通方面</title><p>会注视说话的人，尝试发出不同的声音，并且回应成人的话语；对熟悉的童谣或音乐有反应。</p></sec><sec id="s4_2_3"><title>2.2.3. 认知探索方面</title><p>会重复进行有目的性的行为，能模仿简单的动作；能用眼睛搜寻声音的来源，注视颜色或图案鲜明的图片/玩具，会用嘴巴探索物品。</p></sec></sec><sec id="s4_3"><title>2.3. 第三阶段(七至十二个月)</title><sec id="s4_3_1"><title>2.3.1. 身体动作方面</title><p>会撑起身体向前爬行，在协助下站立几秒与行走，并且自己坐稳；能用拇指配合其他手指钳握物品，将物品由一手换到另一手；能以双手拍手。</p></sec><sec id="s4_3_2"><title>2.3.2. 语言沟通方面</title><p>该阶段属于发音准备期，能模仿大人的简单话语，在牙牙学语中出现声量、高低和节奏的变化，并且以肢体动作进行沟通，与人对话时能理解简单语汇的意思。</p></sec><sec id="s4_3_3"><title>2.3.3. 认知探索方面</title><p>能分辨熟悉的家人与陌生人，呼叫他的名字时会有反应；此阶段已发展保留概念，会寻找完全被藏着的物品；能设法接近想要的事物，操作简单玩具。</p></sec></sec><sec id="s4_4"><title>2.4. 第四阶段(十三个月至十八个月)</title><sec id="s4_4_1"><title>2.4.1. 身体动作方面</title><p>能独立稳定行走，亦可拿或拖拉物品行走；能保持平衡以两指(拇指、食指)捡拾地上物品，并将物品放入或倒出容器；会做出丢掷玩具或物品的动作；能翻硬纸板书。</p></sec><sec id="s4_4_2"><title>2.4.2. 语言沟通方面</title><p>此阶段幼儿属于单字句期，能讲至少十个单字，出现电报式的话语(如狗狗汪汪)，能用语言表达想要的东西，并且理解简单日常生活用语；能指认或说出熟悉物品/动物的名称，回答简单问题。</p></sec><sec id="s4_4_3"><title>2.4.3. 认知探索方面</title><p>能遵从简单的指令，指认常见物品与简单身体部位，了解常见物品的用途；能配对简单形状，并且以新的方式探索物品的特性。</p></sec></sec><sec id="s4_5"><title>2.5. 第五阶段(十九个月至二十四个月)</title><sec id="s4_5_1"><title>2.5.1. 身体动作方面</title><p>粗动作部分能独立地走上楼梯、奔跑、原地跳起及踢球；精细动作部分，能堆栈数个小积木、拿笔涂鸦、一页一页地翻书。</p></sec><sec id="s4_5_2"><title>2.5.2. 语言沟通方面</title><p>此阶段为多字句期，可说出20个以上的字汇，及简单的身体部位名称，并且以短句与他人对话；能自己阅读图画书；听到喜欢的音乐或歌谣会跟着手舞足蹈或哼唱。</p></sec><sec id="s4_5_3"><title>2.5.3. 认知探索方面</title><p>触觉部分能分辨冷热、软硬、干湿、大小等；会依形状或颜色分类，并拼简单拼图；对涂颜色活动感兴趣。</p></sec></sec></sec><sec id="s5"><title>3. 音乐活动设计原则</title><p>0~2岁幼儿属于感觉动作期(sensorimotor period)，教保人员及照顾者在进行音乐活动时，尽可能提供婴幼儿感官刺激的活动。音乐选取部分可提供节奏及音乐元素明显之乐曲，例如：强弱、高低、快慢等；儿歌部分可挑选重复语句、及贴近幼儿生活经验之歌曲。乐器使用方面，可以提供婴幼儿容易抓握及易拍打之节奏性乐器，例如：沙铃、铃鼓、手摇铃、波浪鼓等，由于此阶段幼儿听觉及触觉更为敏感，因此应提供声音柔和及质地较柔软之乐器及辅助教具。下列依据每个发展阶段，说明适龄适性的活动设计原则。</p><sec id="s5_1"><title>3.1. 出生至三个月：强调婴幼儿基本视觉与听觉感官发展</title><sec id="s5_1_1"><title>3.1.1. 身体动作方面</title><p>以口语、拍手或辅助声光器材吸引婴儿目光，使之俯卧时练习抬头动作。提供可抓握之有声物品，增进婴儿伸手抓取及抓握之动作训练，例如：沙铃、手摇铃等。以模仿性、协调性及重复性的动作，运用歌谣念唱，协助幼儿探索不同音乐的节奏，并从轻柔的音乐中稳定情绪和感受。协助婴儿缓慢地伸展肢体，例如：成人握住婴儿双手重复合拢和张开的动作等。</p></sec><sec id="s5_1_2"><title>3.1.2. 语言沟通方面</title><p>以声音或歌唱方式吸引婴儿注意，提升其听觉敏感度。与婴儿面对面直视歌唱，注意婴儿是否能够模仿成人嘴型及以声音回应成人。</p></sec><sec id="s5_1_3"><title>3.1.3. 认知探索方面</title><p>以不同材质的球让婴儿抓握及抚摸，再以触觉球在婴儿四肢滚动，提供不同触感的刺激，并且经由触摸探索自己的双手。幼儿越早能够转头，视觉追踪发展越早开始，摇铃是鼓励幼儿转头的最佳工具之一，亦可提供声光投射或床边拉铃，使婴儿眼睛追随光线或声音移动，上述动作也可以侦测幼儿的听觉和认知发展是否正常。</p></sec></sec><sec id="s5_2"><title>3.2. 四至六个月：训练婴幼儿强化身体肌肉与对声音的敏感度</title><sec id="s5_2_1"><title>3.2.1. 身体动作方面</title><p>以幼儿熟悉的物品放在前方，引导幼儿撑起身体并且练习匍匐移动，增进粗动作协调能力。在距幼儿前方一臂长的地方挥舞摇铃，吸引幼儿，使其练习伸手拉或耙抓的动作。随着儿歌或念谣的节奏，朝上、下、内、外的方向屈伸双脚，在两腿分开时发出某个有趣的声音，吸引幼儿的注意力，由于此阶段幼儿听觉较灵敏，避免使用巨大声响之物品或乐器。</p></sec><sec id="s5_2_2"><title>3.2.2. 语言沟通方面</title><p>照顾者多与幼儿面对面说话或唱歌，并且歌唱时在幼儿身体四肢随着歌曲速度拍打或按压，使幼儿注视照顾者，并且感受音乐的稳定速度。</p></sec><sec id="s5_2_3"><title>3.2.3. 认知探索方面</title><p>可提供幼儿容易抓握的物品或乐器，例如：小沙包或沙铃，模仿照顾者做出摇晃动作，播放幼儿熟悉的儿歌，跟着拍子摇晃乐器，可吸引幼儿搜寻声音的来源。因为此阶段的幼儿开始长牙，喜欢将物品往自己嘴巴放，照顾者应该留意避免婴幼儿误食小物品。</p></sec></sec><sec id="s5_3"><title>3.3. 七至十二个月：伴随爬行的音乐活动促进前庭系统发展</title><sec id="s5_3_1"><title>3.3.1. 身体动作方面</title><p>幼儿的俯卧是发展近距离视觉及视觉调节的重要阶段，提供镜子、有声物品或乐器，鼓励幼儿找寻声音来源俯地爬行。将幼儿仰躺或俯趴在海滩球或治疗球上摇摆，增加其动作技能的经验，但因幼儿控制肢体动作的能力尚未完全发展成熟，因此上述动作必须留意幼儿的安全性，建议应该在地板上铺置软垫。前庭系统、平衡感和视觉是互相依存的，可将幼儿抱在怀里，往左右两侧和各个方向缓慢转圈，亦可将幼儿缓慢举高再放下，重复这些动作或加入自己的舞步，例如：华尔兹。过度用力的摇晃可能造成婴儿摇晃症(shaking babies)，建议成人进行上述活动时应该缓慢且轻柔。</p></sec><sec id="s5_3_2"><title>3.3.2. 语言沟通方面</title><p>节奏对幼儿语言、肢体发展和学习都很重要，为了增加听觉刺激，利用音乐或声音与幼儿玩躲猫猫游戏，幼儿能分辨声音的方向。提供家中随手可得的用具，作为幼儿把玩的自然乐器。此阶段的幼儿开始出现无意义的发声练习，透过游戏活动，在游戏段落结束时，搭配音调，例如：用小手帕遮住脸，照顾者拿下小手帕时，可以说：叮咚！以引发幼儿的注意，并增加游戏的趣味性。或者，当照顾者给幼儿球，幼儿尝试将球丢出去时，可以伴随动作说出“丢”!</p></sec><sec id="s5_3_3"><title>3.3.3. 认知探索方面</title><p>因为幼儿开始大量的练习爬行，因此提供不同材质的地面，可以增加感官刺激，用听、看和感觉探索环境，对幼儿来说是相当重要的发展过程。此阶段的幼儿也可以提供图画简单的小书或字卡，让幼儿开始认识水果或颜色名称等。</p></sec></sec><sec id="s5_4"><title>3.4. 十三个月至十八个月：步行和稳定的动作技能，伴随快速的词汇发展</title><sec id="s5_4_1"><title>3.4.1. 身体动作方面</title><p>这阶段幼儿的动作技能发展是最重要的任务，可透过按摩身体、发展身体觉知、为肌肉和韧带带来刺激的活动，可一边活动幼儿的肢体，一边哼唱有节奏感的歌曲，节奏感能帮助幼儿发展数学排序概念及动作计划能力。因为幼儿开始学会走路，同时手部的肌肉也更为强壮，照顾者可以加强手臂摆动和悬荡身体的活动，增进幼儿手肘的肌肉张力，进而强化颈部肌肉。例如，照顾者拿不同颜色的球让幼儿试着投入洗衣篮中。由于幼儿开始学走路，环境中的桌角、墙角等都是幼儿容易受伤的区域，建议照顾者进行活动前可以留意是否加贴防撞护条。</p></sec><sec id="s5_4_2"><title>3.4.2. 语言沟通方面</title><p>早期的听觉刺激有助于幼儿理解及语言发展，音乐的组成元素、旋律、音调与和声能滋养幼儿快速发展大脑，透过教保人员或照顾者的歌唱，将愉快的情绪传达给幼儿，并且使用简单的自制乐器与幼儿一同歌唱。照顾者重复幼儿的儿语，可以强化幼儿的语言和发音的能力。</p></sec><sec id="s5_4_3"><title>3.4.3. 认知探索方面</title><p>借由儿歌搭配绘本或图片，让幼儿从歌词及绘本中探索熟悉的物品，循序渐进介绍简单的形状、身体各部位等，适时加入肢体动作对视觉想象发展亦有帮助。例如，提供生活中的各种物品：手帕、幼儿的衣服等，询问幼儿：“○○在哪里？”</p></sec></sec><sec id="s5_5"><title>3.5. 第十九个月至二十四个月：创造性肢体动作与歌谣哼唱</title><sec id="s5_5_1"><title>3.5.1. 身体动作方面</title><p>重复性的动作和歌曲，可强化大脑思考区通往运动区的神经信道，进而将讯息传送到负责活动肌肉的神经，可透过点头、扭腰、弯腰、蹲立和跳跃动作，刺激肢体节奏并增强动作协调性。动作技巧是动作计划能力的基础，组织性的韵律动作可以提升动作计划能力和感觉刺激，每一首律动歌曲可以安排二至三的动作即可，让幼儿随兴起舞亦是动作和创造能力培养的策略之一。</p></sec><sec id="s5_5_2"><title>3.5.2. 语言沟通方面</title><p>将日常生活经验编成简短童谣，反复哼唱，增加幼儿的语言刺激；动物歌谣能提供幼儿自由舞动身体的机会，穿插走停的小游戏，刺激幼儿的节奏感，有益于节拍掌握及语言思考组成。训练幼儿能够同时敲击、拍手或唱歌，加强其语言及肢体协调能力。响板、铃鼓等，都是适合运用的工具。</p></sec><sec id="s5_5_3"><title>3.5.3. 认知探索方面</title><p>感觉动作训练有助于发展认知能力，活动过程中，大脑透过肢体动作理解所有接收的感官经验，借由触觉、嗅觉、听觉和味觉探索周遭事物，教保人员或照顾者可将歌谣内容编成肢体动作，使幼儿在律动中学习简单的认知概念。幼儿对于简单唱数具备简单概念，融合唱数与认知的歌谣特别适合，如：一只猴子荡秋千、两只猴子转圈圈……。</p></sec></sec></sec><sec id="s6"><title>4. 结论与建议</title><p>婴幼儿的发展是可预测且有顺序性的，教保人员依照每个阶段的发展历程提供适切的音乐活动，可帮助婴幼儿在旧经验中感受新经验的刺激，以循序渐进的方式建构其各项能力。本研究针对婴幼儿音乐活动设计原则，提出结论：</p><p>1) 提供感官刺激的活动，结合视觉、听觉、触觉、味觉和动觉等感官刺激建立知觉活动。</p><p>2) 提供节奏明显、重复性高及贴近婴幼儿生活经验之歌曲，搭配肢体动作的音乐活动可增进其感官知觉发展。</p><p>3) 使用容易抓握及易拍打之节奏性乐器，透过同时歌唱及敲击乐器，培养婴幼儿动作协调性。</p><p>为了让音乐活动可以顺利进行，教保人员可以参照下列建议：</p><p>1) 提供大量肢体动作活动，并且鼓励有行动能力的幼儿随兴起舞，不限制幼儿的创意，让幼儿尝试各种不同的肢体动作，增进其动作计划能力。</p><p>2) 出生至六个月的婴儿睡眠时间较长，以躺卧姿势为主，仍应给予听觉及肢体的刺激，借由按摩可刺激其末梢神经。由于此阶段婴儿听觉较敏感，建议使用音色较柔和的乐器，例如：沙铃、手摇铃、手腕铃等。</p><p>3) 每个孩子的发展速度不尽相同，教保人员或照顾者应视个别的婴幼儿发展状况调整活动强度、频率和持续时间，并且于活动中进行观察，分析婴幼儿之进步情况。</p></sec><sec id="s7"><title>文章引用</title><p>郑伊恬,叶郁菁. 基于婴幼儿发展原则设计之0~2岁音乐活动 The Design of Music Activity for 0 - 2-Year-Old Young Children Based upon the Principle of Children’s Development[J]. 社会科学前沿, 2016, 05(05): 788-794. http://dx.doi.org/10.12677/ASS.2016.55111</p></sec><sec id="s8"><title>参考文献 (References)</title></sec></body><back><ref-list><title>References</title><ref id="hanspub.19052-ref1"><label>1</label><mixed-citation publication-type="other" xlink:type="simple">李玲玉. 婴幼儿的音乐欣赏[M]. 台北: 新学林出版社, 2007.</mixed-citation></ref><ref id="hanspub.19052-ref2"><label>2</label><mixed-citation publication-type="other" xlink:type="simple">叶郁菁. 婴幼儿的生理发展[M]//叶郁菁, 施嘉慧, 郑伊恬. 幼儿发展与保育. 台北: 五南出版社, 2016: 38-73.</mixed-citation></ref><ref id="hanspub.19052-ref3"><label>3</label><mixed-citation publication-type="other" xlink:type="simple">谢维玲. Smart Start: 聪明宝宝从五感律动开始[M]. 台北: 远流, 2010.</mixed-citation></ref><ref id="hanspub.19052-ref4"><label>4</label><mixed-citation publication-type="other" xlink:type="simple">杨晓苓, 段慧莹. 0~2岁婴幼儿适性发展学习活动纲要之研究[Z]. 内政部儿童局委托研究, GRB编号: PG9601-0449, 2007.</mixed-citation></ref><ref id="hanspub.19052-ref5"><label>5</label><mixed-citation publication-type="other" xlink:type="simple">郑伊恬. 动作技能发展与保育[M]//叶郁菁, 施嘉慧, 郑伊恬. 幼儿发展与保育. 台北: 五南出版社, 2016: 108-132.</mixed-citation></ref></ref-list></back></article>