<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><!DOCTYPE article  PUBLIC "-//NLM//DTD Journal Publishing DTD v3.0 20080202//EN" "http://dtd.nlm.nih.gov/publishing/3.0/journalpublishing3.dtd"><article xmlns:mml="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" dtd-version="3.0" xml:lang="en" article-type="research article"><front><journal-meta><journal-id journal-id-type="publisher-id">VE</journal-id><journal-title-group><journal-title>Vocational Education</journal-title></journal-title-group><issn pub-type="epub">2160-4398</issn><publisher><publisher-name>Scientific Research Publishing</publisher-name></publisher></journal-meta><article-meta><article-id pub-id-type="doi">10.12677/VE.2017.61005</article-id><article-id pub-id-type="publisher-id">VE-19544</article-id><article-categories><subj-group subj-group-type="heading"><subject>VE20170100000_72908200.pdf</subject></subj-group><subj-group subj-group-type="Discipline-v2"><subject>人文社科</subject></subj-group></article-categories><title-group><article-title>
 
 
  翻转课堂教学模式在《普通心理学》教学中的应用
  The Application of Flipped Classroom Teaching Mode in the Teaching of General Psychology
 
</article-title></title-group><contrib-group><contrib contrib-type="author" xlink:type="simple"><name name-style="western"><surname>杨</surname><given-names>阿丽</given-names></name><xref ref-type="aff" rid="aff1"><sup>1</sup></xref><xref ref-type="aff" rid="aff2"><sup>2</sup></xref></contrib></contrib-group><aff id="aff1"><label>1</label><addr-line>null</addr-line></aff><aff id="aff2"><label>1</label><addr-line>沈阳体育学院，辽宁 沈阳</addr-line></aff><author-notes><corresp id="cor1">* E-mail:</corresp></author-notes><pub-date pub-type="epub"><day>08</day><month>12</month><year>2016</year></pub-date><volume>06</volume><issue>01</issue><fpage>26</fpage><lpage>29</lpage><permissions><copyright-statement>&#169; Copyright  2014 by authors and Scientific Research Publishing Inc. </copyright-statement><copyright-year>2014</copyright-year><license><license-p>This work is licensed under the Creative Commons Attribution International License (CC BY). http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/</license-p></license></permissions><abstract><p>
 
 
  
    翻转课堂教学模式是对传统课堂教学的挑战，在《普通心理学》教学中尝试应用该模式，教学效果良好。但其应用效果也受到来自学生和教师方面的限制，对此提出了相关的思考和建议。
    Flipped classroom teaching mode is a challenge to the traditional classroom teaching. In the teaching of general psychology, we try to apply the model, and the teaching effect is good. But its application effect also receives the restriction from the student and the teacher aspect. We have put forward the related ponder and the suggestion. 
  
 
</p></abstract><kwd-group><kwd>翻转课堂，普通心理学，应用, Flipped Classroom</kwd><kwd> General Psychology</kwd><kwd> Application</kwd></kwd-group></article-meta></front><body><sec id="s1"><title>翻转课堂教学模式在《普通心理学》教学中的应用<sup> </sup></title><p>杨阿丽</p><p>沈阳体育学院，辽宁 沈阳</p><disp-formula id="hanspub.19544-formula30"><graphic xlink:href="http://html.hanspub.org/file/5-1720200x6_hanspub.png"  xlink:type="simple"/></disp-formula><p>收稿日期：2016年12月29日；录用日期：2017年1月14日；发布日期：2017年1月17日</p><disp-formula id="hanspub.19544-formula31"><graphic xlink:href="http://html.hanspub.org/file/5-1720200x7_hanspub.png"  xlink:type="simple"/></disp-formula></sec><sec id="s2"><title>摘 要</title><p>翻转课堂教学模式是对传统课堂教学的挑战，在《普通心理学》教学中尝试应用该模式，教学效果良好。但其应用效果也受到来自学生和教师方面的限制，对此提出了相关的思考和建议。</p><p>关键词 :翻转课堂，普通心理学，应用</p><disp-formula id="hanspub.19544-formula32"><graphic xlink:href="http://html.hanspub.org/file/5-1720200x8_hanspub.png"  xlink:type="simple"/></disp-formula></sec><sec id="s3"><title>1. 引言</title><p>《普通心理学》是应用心理学专业的一门重要的学科基础课，这门课程从基本心理现象入手，主要讲述心理学的基本知识、基础理论与规律，它是后续各门心理学课程学习的基础和入门课程，在整个心理学专业学习中具有引领和奠基的重要作用。因此普通心理学的教学重在激发兴趣、掌握基本知识、引领后续学习。在教学中，为了更好的提升课堂教学效果，激发学生学习积极性，促进教学质量，教师进行了翻转课堂教学模式改革的尝试。</p></sec><sec id="s4"><title>2. 应用背景</title><p>多年来，在《普通心理学》教学中，还是沿用传统的教学模式，教师“满堂灌”、“一言堂”，课堂教学以教师为主，学生为辅，以课本为中心，忽视了学生学习的主动性和积极性。而当下，全力打造高效课堂，课堂不该只有理解和记忆的部分，而应该用来完成更高级的学习任务的理念，使我们深思：课堂教学究竟应该怎样上？应该教给学生什么知识？培养学生什么能力？因此，一种新的课堂教学模式--翻转课堂悄然进入了我们的视野。</p><p>翻转课堂译自“Flipped Classroom”或“Inverted Classroom”，也可译为“颠倒课堂”，是指重新调整课堂内外的时间，将学习的决定权从教师转移给学生。在这种教学模式下，课堂内的宝贵时间，学生能够更专注于主动的基于项目的学习 [<xref ref-type="bibr" rid="hanspub.19544-ref1">1</xref>] ，获得对知识更深层次的理解。教师不再占用课堂的时间来讲授信息，这些信息学生在课后通过自主学习来完成，他们看视频讲座、听播客、阅读电子书，还能在网络上与其他同学、老师讨论和交流，能在任何时候去查阅需要的材料。在课后，学生自主调整学习内容、学习节奏、风格和呈现知识的方式。课堂上，教师则采用讲授法和协作法来满足学生的需要和促成他们具有深度的以及个性化的学习。实际上，“翻转课堂”对学生的学习过程进行了重构。“信息传递”是学生在课前进行的；“吸收内化”是在课堂上通过互动来完成的，教师能够提前了解学生的学习困难，在课堂上给予有效的辅导，同学之间的相互交流更有助于促进学生知识的吸收内化过程 [<xref ref-type="bibr" rid="hanspub.19544-ref2">2</xref>] [<xref ref-type="bibr" rid="hanspub.19544-ref3">3</xref>] 。翻转课堂教学模式是为了让学生更加灵活、主动的学习，让学生的参与度更强。因此，这样的教学模式很适合大学生，大学生本身的知识基础为他们自主学习完成知识掌握任务提供了前提。</p></sec><sec id="s5"><title>3. 应用过程</title><p>在应用心理学专业《普通心理学》教学中，我们认为翻转课堂虽起源于中小学教学，但更适合应用在高校，高校的学习更应该不仅仅只是知识的理解和记忆，而应该体现学生的探索、思考和创新，教师更不能一言堂，应该更多的引领学生、促进发散思维、激发学生对问题的探讨和思索，更应该是研究性的学习，这样的教学才有利于学生思维的发展和对知识的更深层次的理解。</p><p>因此，在教学中，我们采用“翻转课堂”的教学模式。在课前，我们让学生预习和自学相关教学内容，主要是观看辽宁本科教学网公开视频课的教学资源，由沈阳师范大学张野教授主讲的《普通心理学》视频，教师结合布置作业、小测验的形式，让学生提前学习和预习，通过网络互动和检测，教师发现学生知识理解和掌握上聚焦的问题和难点；在课堂上，教师对学生学习的内容进行进一步检查，主要以提问的方式进行，教师就主要知识点进行提问，学生进行回答。对学生普遍认为疑问和疑难的地方教师组织讨论互动式学习，让学生充分发表自己的见解和认识，学生会开动脑筋，激发思维和兴趣。同时教师在课堂上结合讲授法，进一步澄清教学的重要知识点，加深学生印象，并深入拓展相关知识内容，这样更加有利于学生对知识的理解、掌握和巩固，并能拓展思考更加感兴趣的话题。在课后，教师提前布置下一堂课预习和自学的内容，学生因为有平日养成的学习习惯的惰性，让他们自主学习很难，所以在结合视频学习时，对他们的预习作业、小测验等设计了相应的计分环节，以督促他们的自主学习。</p><p>实际上，学生在学习《普通心理学》课程时，由于普通心理学是专业的第一门入门课程，更加需要提升学生的学习兴趣和热情，如果我们在课堂一味的讲授，很可能剥夺学生思考的权利和思维的乐趣，无法调动学生学习的积极性。而且由于本门课程教学内容和任务较重，学生如果没有提前的预习和自学，很难更深入的理解课堂所学知识，掌握重要知识点。翻转课堂教学模式督促了学生的自主学习，为他们在课堂中的深入学习提供了思维的空间和可能性。比如，学生在注意内容的学习中，在掌握了基本的知识点，如注意的概念、特征、种类、生理机制后，学生对他们感兴趣的话题——注意在教学中的应用以及注意缺陷多动障碍(多动症)问题进行了交流，虽然这部分内容在教科书中没有介绍，但是大家觉得心理学的学习更应多聚焦现实问题，并解决现实问题促进实践。所以，我们在课堂上更多拓展了与实践和实际需要密切相关的知识，学生很感兴趣，也觉得非常必要和重要。再如，在学习意识的形式之一——催眠的知识时，书上介绍的内容较少，但是学生对这部分知识很感兴趣，如对催眠的理解和催眠的操作等内容，他们希望有更多了解和认识，于是我们就相关知识给学生观看了录像并进行了实际操作的讲解和实践，因此促进了学生的深入学习。同时，在学习每个知识点时，我们不断提出问题，层层递进，使学生的思考持续，不断地开动脑筋，并进行发散思维方面的训练，鼓励学生的标新立异和不同观点，使学生体会思考和创造的乐趣。再如，学生在学习感觉阈限和感受性的知识以及动机的理论等知识时，由于提前进行了预习，虽然这些专业名词和专业理论对他们来说比较陌生，但课堂上经过老师的进一步举例说明，则能很快理解和掌握。总之，在实施翻转课堂教学模式后，教师发现，学生的“翻转课堂”学习效果较明显，在课堂提问环节，学生的预习和自学情况良好，他们能基本理解需要掌握的知识点。通过对学生的访谈发现，他们觉得这种方式确能增加自己学习的自主性，而且对需要掌握的内容因为有了事先的认识，再加上教师的讲解后理解更透彻，记忆更深刻，效果更好。特别是教师在课堂上针对疑难问题的解答更聚焦学生学习的实际，节省了在较容易知识教学上的时间，把更多的时间放在学生有疑问和更感兴趣的话题上，大家的讨论和思维碰撞，延伸了学生知识的外延和深度，也使教学的内容更契合社会实践和发展的实际需要。</p></sec><sec id="s6"><title>4. 应用思考</title><p>关于翻转课堂，在实践中也有一些思考：翻转课堂虽然将学习的掌控权给了学生，但是也看到目前学生学习的情况：不擅于提问和主动性不强，这两点直接影响了翻转课堂的效果。从老师的角度看，教师是否具备引导学习的职业素质？翻转课堂很重要的一点，是通过教师的引导和答疑来检查学生学习的效果，在翻转课堂中，教师的角色其实不是被淡化了，而是从另一个侧面有所加强，它要求老师能够通过设问、通过学生之间的讨论和完成作业、项目的情况来分析和把握学生的学习效果，相较于传统的教学模式，老师从主动变为被动，从主导变为引导，这对其职业素质有着更高的要求，而与学生一样习惯了传统教育模式的老师群体，也很难在短时间内完成自身的转变。</p><p>此外，在翻转课堂教学中，因为学生对有些知识内容通过学习已经掌握，那么在课堂上如何拓展和更新更多的学习内容，促进思维发展等问题，不仅依赖于教师的知识水平、专业素质，还依赖于教师的敬业和奉献精神等，另外对传统教学模式所固定规定的课堂教学内容、重点和难点等模式化教学程序也是一种挑战和质疑，翻转课堂教学模式为课堂教学提供了更广阔的空间，灵活性、创造性和创新性更强，因此，对教师的考察和检验更加严峻，对传统模式化教学程序的挑战也值得教育职能部门给予重视。</p></sec><sec id="s7"><title>5. 应用建议</title><p>基于上述的实践过程以及应用思考，认为在《普通心理学》教学中，对翻转课堂教学模式的应用，应注意以下相关事项。</p><p>首先，对学生来说，学生自学和预习的材料，不必进行限制，可由学生自由选择和自主决定。这样能相应提高学生的自主性和学习探索的兴趣；对学生自学和预习相关效果的考察作业、小测验等形式仍需保留，可作为督促学生学习的手段并能相应提高学习自觉性；对学生不善于提出疑问的问题，一方面说明学生学习钻研程度不够，另一方面说明我们的学生不善于总结思考，对此教师要激励那些提出问题的学生，给予相应学业成绩上的加分考虑，另外就是要对学生分析和提出问题的方法和发散思维能力等进行培养，再就是加强学生主动提出问题的思想观念和意识，从主观上加以重视。</p><p>其次，从教师层面考虑，教师首先要树立课堂教学改革和创新的意识，以努力提高课堂教学质量和促进学生思维发展为己任，同时要有教书育人以及极强的奉献、敬业精神和意识；另外，教师要努力提高自身专业素质，翻转课堂真正要求教师教给学生一杯水，自己一定要有一桶水或一车水。教师不只是传道，要真正的授业和解惑，要把握学科前沿、与时俱进、胸有成竹，才能真正在翻转课堂教学中游刃有余，教师不能只是教书匠，而应是学生真正的导师，是学生思维和创新的真正启发者和引领者，也只有我们的教师真正完成这样的任务，我们的未来才能真正有所创新、创造，才大有希望，才能真正培养出符合社会发展需要的优秀人才。</p></sec><sec id="s8"><title>文章引用</title><p>杨阿丽. 翻转课堂教学模式在《普通心理学》教学中的应用The Application of Flipped Classroom Teaching Mode in the Teaching of General Psychology[J]. 职业教育, 2017, 06(01): 26-29. http://dx.doi.org/10.12677/VE.2017.61005</p></sec><sec id="s9"><title>参考文献 (References)</title></sec></body><back><ref-list><title>References</title><ref id="hanspub.19544-ref1"><label>1</label><mixed-citation publication-type="other" xlink:type="simple">百度百科[EB/OL]. http://baike.baidu.com/view/10545501.htm</mixed-citation></ref><ref id="hanspub.19544-ref2"><label>2</label><mixed-citation publication-type="other" xlink:type="simple">翻转课堂在中国的可行性[Z]. 知乎, 2014-01-04.</mixed-citation></ref><ref id="hanspub.19544-ref3"><label>3</label><mixed-citation publication-type="other" xlink:type="simple">赵兴龙. 翻转课堂中知识内化过程及教学模式设计[J]. 现代远程教育研究, 2014, 128(2): 55-61.</mixed-citation></ref></ref-list></back></article>