<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><!DOCTYPE article  PUBLIC "-//NLM//DTD Journal Publishing DTD v3.0 20080202//EN" "http://dtd.nlm.nih.gov/publishing/3.0/journalpublishing3.dtd"><article xmlns:mml="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" dtd-version="3.0" xml:lang="en" article-type="research article"><front><journal-meta><journal-id journal-id-type="publisher-id">ASS</journal-id><journal-title-group><journal-title>Advances in Social Sciences</journal-title></journal-title-group><issn pub-type="epub">2169-2556</issn><publisher><publisher-name>Scientific Research Publishing</publisher-name></publisher></journal-meta><article-meta><article-id pub-id-type="doi">10.12677/ASS.2017.62017</article-id><article-id pub-id-type="publisher-id">ASS-19722</article-id><article-categories><subj-group subj-group-type="heading"><subject>ASS20170200000_15577653.pdf</subject></subj-group><subj-group subj-group-type="Discipline-v2"><subject>人文社科</subject></subj-group></article-categories><title-group><article-title>
 
 
  城市边缘农村社区治安治理问题研究—以杭州市萧山区为例
  A Study on the Security Management of Rural Communities in Urban Fringe —A Case Study of Xiaoshan District of Hangzhou
 
</article-title></title-group><contrib-group><contrib contrib-type="author" xlink:type="simple"><name name-style="western"><surname>孔</surname><given-names>心悦</given-names></name><xref ref-type="aff" rid="aff1"><sub>1</sub></xref><xref ref-type="corresp" rid="cor1"><sup>*</sup></xref></contrib></contrib-group><aff id="aff1"><label>1</label><addr-line>华北电力大学，河北 保定</addr-line></aff><author-notes><corresp id="cor1">* E-mail:<email>906178387@qq.com</email></corresp></author-notes><pub-date pub-type="epub"><day>10</day><month>02</month><year>2017</year></pub-date><volume>06</volume><issue>02</issue><fpage>132</fpage><lpage>135</lpage><permissions><copyright-statement>&#169; Copyright  2014 by authors and Scientific Research Publishing Inc. </copyright-statement><copyright-year>2014</copyright-year><license><license-p>This work is licensed under the Creative Commons Attribution International License (CC BY). http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/</license-p></license></permissions><abstract><p>
 
 
   
   城市边缘农村社区是我国改革开放、城市建设进程中逐渐形成的特殊城市现象。由于城市、乡村和其他因素交互渗透和影响，其治安管理一直是城镇化进程中的难题。对边缘农村社区治安的有效治理，对统筹城乡发展、保障城市化进程的顺利展开具有重要意义。本次调研以杭州市萧山区为样本，了解其边缘社区的治安现状，探索其治理难点，并以此找出边缘社区改造的合理对策。为指导我国边缘农村社区的治安治理提供借鉴。 The urban fringe rural community is a special phenomenon in the process of China’s reform and opening up and the process of urban construction. Because of the interaction and influence of city, country and other factors, the public security management has been a difficult problem in the process of urbanization. It is of great significance for the effective governance of the rural public security in the border area to coordinate the development of urban and rural areas and ensure the smooth development of urbanization. This study takes Hangzhou District of Xiaoshan as a sample, understands the status quo of the public security of the marginalized communities, explores the difficulties of governance, finds out the reasonable countermeasures for the transformation of the marginal community, and provides guidance for the administration of public security in the marginal rural communities in China.
    
  
 
</p></abstract><kwd-group><kwd>边缘农村社区，治安治理，萧山，对策, Marginal Rural Community</kwd><kwd> Public Security Administration</kwd><kwd> Xiaoshan</kwd><kwd> Countermeasures</kwd></kwd-group></article-meta></front><body><sec id="s1"><title>城市边缘农村社区治安治理问题研究</title><p>—以杭州市萧山区为例</p><p>孔心悦</p><p>华北电力大学，河北 保定</p><p>收稿日期：2017年1月27日；录用日期：2017年2月13日；发布日期：2017年2月16日</p><disp-formula id="hanspub.19722-formula23"><graphic xlink:href="http://html.hanspub.org/file/4-2390503x5_hanspub.png"  xlink:type="simple"/></disp-formula></sec><sec id="s2"><title>摘 要</title><p>城市边缘农村社区是我国改革开放、城市建设进程中逐渐形成的特殊城市现象。由于城市、乡村和其他因素交互渗透和影响，其治安管理一直是城镇化进程中的难题。对边缘农村社区治安的有效治理，对统筹城乡发展、保障城市化进程的顺利展开具有重要意义。本次调研以杭州市萧山区为样本，了解其边缘社区的治安现状，探索其治理难点，并以此找出边缘社区改造的合理对策。为指导我国边缘农村社区的治安治理提供借鉴。</p><p>关键词 :边缘农村社区，治安治理，萧山，对策</p><disp-formula id="hanspub.19722-formula24"><graphic xlink:href="http://html.hanspub.org/file/4-2390503x6_hanspub.png"  xlink:type="simple"/></disp-formula><p>Copyright &#169; 2017 by author and Hans Publishers Inc.</p><p>This work is licensed under the Creative Commons Attribution International License (CC BY).</p><p>http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/</p><p><img src="http://image.hanspub.org:8080\Html/htmlimages\1-2890033x\e70a10f1-7c93-45ea-9603-062237856e4b.png" /><img src="http://image.hanspub.org:8080\Html\htmlimages\1-2890033x\e898c85e-ffc4-45c9-b817-14224a4d6960.png" /></p></sec><sec id="s3"><title>1. 问题的提出</title><p>随着我国改革开放不断深人，经济快速发展，城市化、现代化建设不断推进，位于城市郊区的农村被划入城区，进行城市化的社区改造，但多数社区仍然保留着农村深刻的印迹。伴随这种变化，社区中处处体现出工业与农业、城市与乡镇、传统与现代的冲突与变化，也直接导致了各种社会矛盾和治安犯罪集中产生 [<xref ref-type="bibr" rid="hanspub.19722-ref1">1</xref>] 。城市边缘农村社区治安秩序的不稳定，不仅影响了到社区自身安全，也直接对城乡统筹发展、我国城市化进程产生了负面的影响，急需系统的治理和完善 [<xref ref-type="bibr" rid="hanspub.19722-ref2">2</xref>] 。</p><p>现今我国对于农村社区治安防控问题的研究成果现阶段较为丰富，而专注于城市边缘农村社区治安治理的实证研究却不多见，尤其是具有地域性特色的农村社区治安实证研究更是少见。由此，加强城市边缘农村社区治安治理模式的实证研究，就显得十分重要。</p><p>基于此，本调研团队以杭州市萧山区作为样本，进行边缘社区的治安治理调研。本团队针对萧山区周边4个边缘农村社区的社区工作人员以及社区居民，开展半开放访谈与问卷调查相结合的实地调研。问卷的重点设计中心大致为：社区群众对社区治安治理措施的评价、治安治理模式现状分析、群众对该治理模式效果评价分析。从而通过实地调研掌握一线的数据资料，对现存治理模式进行全面梳理与了解，总结各种治理经验与存在问题，并指导地方政府改进城市边缘社区治安治理行为。</p></sec><sec id="s4"><title>2. 萧山区边缘农村社区治安现状分析</title><p>萧山区是浙江省杭州市市辖区，位于浙江省北部、杭州湾南岸、钱塘江南岸，地处中国县域经济最为活跃的长三角南翼。近年来，萧山经济建设蒸蒸日上，外来人口大量涌入，这既有利地促进了萧山经济的快速发展，同时也为当地的治安治理埋下了隐患。</p><p>随着萧山城市化发展进程不断加快，规模庞大的城中村改造也随之而来。2003年以来，萧山开始在全区实施城乡一体化建设，在主城区范围内着力实施城中村改造，居住农户全部搬入多高层公寓。到目前为止，萧山主城区四个街道有19个村已启动城中村改造，3个村已完成整体搬迁，村民已全部搬入新居。</p><p>拆迁居民的安置小区，则是城中村改造过程中得来的产物，。社区内的居民多为原来从事农业劳动的农村人口，虽然迁入了现代化住宅小区，但居民们的生活习惯和风俗观念却依然保留着农村文化的印迹，许多农村陋习仍然在社区内随处可见。如随地乱扔垃圾，在车库里开店等现象，都使社区环境相当混乱。</p><p>其次小区内的闲置房多被居民向外出租而谋利，由于缺乏防范意识，居民在不清楚租房者的身分和背景的情况下，就随意将房屋出租，由此给小区带来极大的治安隐患。同时，大量外来人口的集中，使社区人口剧增且人员情况复杂，在社区治安管理与服务资源不足、机制不健全的情况下，治安问题日益凸显。</p><p>根据调研数据统计结果，调研团队发现萧山多个边缘农村社区多存在以下典型治安问题：1) 侵财案件频发，其中盗窃案件数量长期居高不下，且案件破获率较低，严重降低了居民生活安全感。而外来流动人口为主要违法犯罪人员，在2015年社区违法犯罪人员中，外来流动人口所占比例为44.6%，已对社区治安造成了极大影响。2) 社区居民矛盾纠纷频繁发生。社区中，居民常因邻里、家庭生产生活中的小矛盾引起纠纷，多次发生打架斗殴故意伤害案件，造成多名人员伤害，也进一步恶化了社区治安风气。</p><p>由此可见，萧山区城市边缘农村社区治安现状不容乐观。而造成其恶劣治安的原因，则脱离不开农村边缘社区的特殊情况：1) 首先，社区内集中着高密度的原农村人口，居住环境的拥挤，增加了摩擦和冲突的机会。同时，外来人口的大量涌入也使社区人口情况进一步复杂化，社区矛盾日益凸显。2) 多个社区治安公共服务都存在着不同程度的不足，包括上层重视程度较低、警务资源较为薄弱、治安纠纷调解服务缺失、群防群治与治安管控机制不完善、缺乏面向居民的法制教育和服务。</p></sec><sec id="s5"><title>3. 萧山区农村边缘社区治安治理状况梳理</title><p>根据以上治安情况，为了遏制治安情况进一步恶化，萧山各边缘农村社区也采取了一系列措施和手段，从而加强治安治理建设工作。</p><p>1) 加强治安预警系统和完善防控服务体系。社区应当对本社区治安形势做到心中有数，并对其发展趋势有正确判断，这样遇到重大突发和群体性治安问题才能够有效应对。由此，萧山多个位于主城区的边缘农村社区，如荣庄社区，都与基层派出所加强联系，当地公安局主动把社区纳入了整体防控范围之内。派出所在社区内建立社区警务室，实现治安防控功能。并且在易发治安事件的地点，尽可能的摆放公安警用车辆，并下派巡警队，及时有效的震慑违法犯罪活动。同时有部分社区，则采用社区、居民各出资一部分的方式筹措资金，把该村的治安防控工作集体转交给保安公司，由专业保安公司在派出所的指导和监督下，在社区内建立系统的治安治理系统。</p><p>2) 加强对外来流动人口的专项管理。对于外来流动人口带来种种隐患，萧山多数农村社区开始对流动人口租住房屋的登记加强管理。多个社区居委会在与派出所的合作下，将出租房屋作为切入点，尽可能掌握社区内流动人口的动态信息。居委会也安排专门人员定期走访，采集流动人口的变动信息，对于有犯罪记录的人口则进行专门的定期管理与矫正工作。同时社区居委会也与出租房屋的业主、暂住流动人员逐一签订“社会治安责任书”，从而强化业主及租房者的责任意识。</p><p>3) 加强社区法治教育和服务。萧山多个社区都在社区内部开展法制教育，其选拔和组织具有法律和社会治安方面只是的专家深入社区开展法律咨询，进行法律知识讲座，就社区曾发生的重大治安事件进行典型案例分析，以对居民起到警示和教育作用，从而引导社区居民学法、守法、懂法、用法，加强自身的责任意识，有力维护自己的权益，履行好自己的义务。同时开展防火、防盗、防骗等方面技能培训，提高居民自身防盗防抢防范能力。</p></sec><sec id="s6"><title>4. 调研结论与建议</title><p>通过对半开放访谈的深入进行以及问卷数据的统计，本团队已对萧山区城市边缘农村社区的治安现状有了深入的了解，并系统梳理了现存的治安治理措施。这些措施的实行，在一定程度上对社区治安进行了有效地治理，降低了社区犯罪率，促进了社区的稳定与和谐。但在深入调研过程中，本团队发现现存的治理措施并不能完全满足社区治安治理的需求，仍需要进一步完善和整合，由此提出以下具体意见：</p><p>1) 应因地制宜建立治安治理系统模式。各个社区面对自身具体的地理位置，治安状况，居民分布，应当认清维护治安秩序的基本规律，积极依托自身优势资源，具体采取治安治理措施，具体构建系统的治安治理模式。在走访调研的社区中，大多社区采取的治安治理措施多为效仿成功案例，而没有考虑自身具体的情况，从而常常出现事倍功半的现象。例如部分社区在缺乏资金的情况下聘用保安公司，对社区的财政运行造成了巨大的负担，同样不利于维持社区的稳定。</p><p>2) 应调动居民积极性，促进居民参与到社区治安治理当中来。在现有社区对治安治理采取的各类措施中，居民参与程度往往偏低。部分居民甚至不知道自身社区在治安治理上做出的努力。这使许多居民对于现有社区治安安全感偏低，责任感不足。因此各社区应加强对居民的治安和教育，加深居民的治安责任意识。同时，也可在居民中成立居民联防队，对其进行定期的专业培训，从而配合基层派出所进行治安排查、治安犯罪的打击工作。居民之间、家庭内部的各种民事纠纷，也可利用居民联防队进行协调处理，有效预防因纠纷产生的斗殴等治安事件的发生。</p><p>3) 应加强多方对社区治安治理保障的支持。社区治安问题仅仅依靠社区自身的力量来解决是远远不够的，而需要社会各方的系统合作与支持。例如在治安意识保障方面，地方政府，社会媒体，学校都应承担相应责任，积极配合社区开展积极有效的法制和治安防控宣传教育，同时推动社区公共活动的开展，加强居民的社区责任意识。在财政支持方面，地方政府应加大对社区的资金投入，周边利益相关的企事业单位也应提供经济支持，在物质上加强社区治安防范的力量 [<xref ref-type="bibr" rid="hanspub.19722-ref3">3</xref>] 。</p></sec><sec id="s7"><title>文章引用</title><p>孔心悦. 城市边缘农村社区治安治理问题研究—以杭州市萧山区为例A Study on the Security Management of Rural Communities in Urban Fringe —A Case Study of Xiaoshan District of Hangzhou[J]. 社会科学前沿, 2017, 06(02): 132-135. http://dx.doi.org/10.12677/ASS.2017.62017</p></sec><sec id="s8"><title>参考文献 (References)</title></sec></body><back><ref-list><title>References</title><ref id="hanspub.19722-ref1"><label>1</label><mixed-citation publication-type="other" xlink:type="simple">何军, 张波. 农村社区治安的路径设计[J]. 西北农林科技大学学报(社科版), 2013(4): 137-141.</mixed-citation></ref><ref id="hanspub.19722-ref2"><label>2</label><mixed-citation publication-type="other" xlink:type="simple">丁鑫火, 孙翔, 钱丹丹, 严建伟. 萧山城中村改造现状及对策措施[J]. 环球市场信息导报, 2014(3): 29-33.</mixed-citation></ref><ref id="hanspub.19722-ref3"><label>3</label><mixed-citation publication-type="other" xlink:type="simple">袁方. 多中心治理下城市边缘社区治安管理模式探析——基于北京市B村的调查[J]. 中州学刊, 2011(3): 130- 134.</mixed-citation></ref></ref-list></back></article>