<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><!DOCTYPE article  PUBLIC "-//NLM//DTD Journal Publishing DTD v3.0 20080202//EN" "http://dtd.nlm.nih.gov/publishing/3.0/journalpublishing3.dtd"><article xmlns:mml="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" dtd-version="3.0" xml:lang="en" article-type="research article"><front><journal-meta><journal-id journal-id-type="publisher-id">ASS</journal-id><journal-title-group><journal-title>Advances in Social Sciences</journal-title></journal-title-group><issn pub-type="epub">2169-2556</issn><publisher><publisher-name>Scientific Research Publishing</publisher-name></publisher></journal-meta><article-meta><article-id pub-id-type="doi">10.12677/ASS.2017.63035</article-id><article-id pub-id-type="publisher-id">ASS-19894</article-id><article-categories><subj-group subj-group-type="heading"><subject>ASS20170300000_97064414.pdf</subject></subj-group><subj-group subj-group-type="Discipline-v2"><subject>人文社科</subject></subj-group></article-categories><title-group><article-title>
 
 
  中学思想政治课实践教学研究
  Research on Practical Teaching of Ideological and Political Course in Middle School
 
</article-title></title-group><contrib-group><contrib contrib-type="author" xlink:type="simple"><name name-style="western"><surname>周</surname><given-names>秋云</given-names></name><xref ref-type="aff" rid="aff1"><sub>1</sub></xref><xref ref-type="corresp" rid="cor1"><sup>*</sup></xref></contrib></contrib-group><aff id="aff1"><label>1</label><addr-line>厦门大学，福建 厦门</addr-line></aff><author-notes><corresp id="cor1">* E-mail:<email>624264712@qq.com</email></corresp></author-notes><pub-date pub-type="epub"><day>14</day><month>03</month><year>2017</year></pub-date><volume>06</volume><issue>03</issue><fpage>261</fpage><lpage>268</lpage><permissions><copyright-statement>&#169; Copyright  2014 by authors and Scientific Research Publishing Inc. </copyright-statement><copyright-year>2014</copyright-year><license><license-p>This work is licensed under the Creative Commons Attribution International License (CC BY). http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/</license-p></license></permissions><abstract><p>
 
 
   
   实践教学是以培养学生实践能力为目的，与理论教学相辅相成的一种教学模式。本文对实践教学的类型和特征分别展开了分析，其类型包括课堂实践教学、校园实践教学、校外实践教学，其特征包括：实践性、主体性、生活性、创新性、时效性。根据当前中学思想政治课实践教学的理论研究，论述了针对中学思想政治实践课实践教学现状，开展中学思想政治课实践教学研究的目的和意义。同时，对于中学思想政治课实践教学存在缺少理论指导、教育理念偏差、缺乏经验借鉴、实践教学的实施、组织困难等问题，提出解决这些问题的几点建议和对策：加强实践教学的理论研究；提高中学思想政治课实践教学的重视程度；借鉴国内外好的实践教学经验；完善中学实践教学的长效机制。 Practical teaching is a kind of teaching mode which is complementary to theoretical teaching aiming at cultivating students’ practical ability. In this paper, the types and characteristics of the practice teaching are analyzed; its types include classroom practice teaching, practice teaching in campus, and practice teaching in society. And its features include: Practicality, subjectivity, cha-racteristics of life, innovation, and timeliness. According to the theoretical research of the practical teaching of ideological and political courses in high school, this paper shows the present situation of practical teaching in high school and discusses the purpose and significance of the practice teaching of ideological and political courses in high school. At the same time, there are some problems about the practice teaching of ideological and political courses in middle school, such as lack of theoretical guidance, deviation of education idea, lack of experience reference, the difficulties of the practice teaching implementation and organization and so on. So some suggestions and countermeasures are given: To strengthen the theoretical study of teaching practice; to pay more attention to political lesson practice teaching in the high school; to draw lessons from domestic and international good practice teaching experience; to improve the long-term mechanism of the practice teaching in the high school.
    
  
 
</p></abstract><kwd-group><kwd>中学思想政治课，实践教学，教学理念, Ideological and Political Courses in High School</kwd><kwd> Practical Teaching</kwd><kwd> Educational Idea</kwd></kwd-group></article-meta></front><body><sec id="s1"><title>中学思想政治课实践教学研究<sup> </sup></title><p>周秋云</p><p>厦门大学，福建 厦门</p><p>收稿日期：2017年2月21日；录用日期：2017年3月12日；发布日期：2017年3月15日</p><disp-formula id="hanspub.19894-formula23"><graphic xlink:href="http://html.hanspub.org/file/7-2390527x5_hanspub.png"  xlink:type="simple"/></disp-formula></sec><sec id="s2"><title>摘 要</title><p>实践教学是以培养学生实践能力为目的，与理论教学相辅相成的一种教学模式。本文对实践教学的类型和特征分别展开了分析，其类型包括课堂实践教学、校园实践教学、校外实践教学，其特征包括：实践性、主体性、生活性、创新性、时效性。根据当前中学思想政治课实践教学的理论研究，论述了针对中学思想政治实践课实践教学现状，开展中学思想政治课实践教学研究的目的和意义。同时，对于中学思想政治课实践教学存在缺少理论指导、教育理念偏差、缺乏经验借鉴、实践教学的实施、组织困难等问题，提出解决这些问题的几点建议和对策：加强实践教学的理论研究；提高中学思想政治课实践教学的重视程度；借鉴国内外好的实践教学经验；完善中学实践教学的长效机制。</p><p>关键词 :中学思想政治课，实践教学，教学理念</p><disp-formula id="hanspub.19894-formula24"><graphic xlink:href="http://html.hanspub.org/file/7-2390527x6_hanspub.png"  xlink:type="simple"/></disp-formula><p>Copyright &#169; 2017 by author and Hans Publishers Inc.</p><p>This work is licensed under the Creative Commons Attribution International License (CC BY).</p><p>http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/</p><p><img src="http://image.hanspub.org:8080\Html/htmlimages\1-2890033x\e70a10f1-7c93-45ea-9603-062237856e4b.png" /><img src="http://image.hanspub.org:8080\Html\htmlimages\1-2890033x\e898c85e-ffc4-45c9-b817-14224a4d6960.png" /></p></sec><sec id="s3"><title>1. 实践教学的概念及特征</title><sec id="s3_1"><title>1.1. 实践教学的定义</title><p>实践是马克思主义哲学的核心概念，实践的观点是马克思主义哲学的基本的、首要的观点，马克思主义哲学的实践观认为“实践是人为之为人的存在方式，实践是人类生成自身本质的对象性活动” [<xref ref-type="bibr" rid="hanspub.19894-ref1">1</xref>] 。实践具有自觉能动性和主动创造性，人们可以在亲身实践中改变自己、完善自己。在教育活动中，无论是哪种形式的实践模式，能够达到培养创新型人才目标的教学方式都是值得提倡和鼓励的。实践教学即“教师根据教学目的和要求，通过设定特定情境，让学生亲身参与实践，以实现教师以经验形态存在的知识向学生个体经验的转化，并促使学生生成新知识” [<xref ref-type="bibr" rid="hanspub.19894-ref2">2</xref>] ，包括课内实践教学以及课外实践教学，其中课外实践教学又包括校园实践教学和校外实践教学。实践教学是提高学生理论联系实际的重要桥梁，搭建锻炼学生实践能力的平台，对于促进学生的全面发展具有重大意义。</p><p>思想政治课，它的主要任务是培养学生的实践操作能力和社会责任感，引导学生形成科学的世界观、人生观和价值观。中学思想政治课实践教学，主要是按照教学目标，构建特定的情境，让学生有计划、有组织地参与实践活动，进而培养学生养成优秀的道德品质。</p></sec><sec id="s3_2"><title>1.2. 实践教学的特征</title><sec id="s3_2_1"><title>1.2.1. 实践教学的实践性</title><p>实践性是实践教学最显著的特征。所谓的“实践性”，就是在实践教学活动过程中，重视学生参与社会活动的能力培养，开展教学活动时，开展主题鲜明、内容丰富、形式多样的实践活动，调动他们参与实践活动的主动性与积极性，同时也激发他们的学习热情，将课堂中所学的书本知识有效地应用到日常生活当中，做到理论联系实际，“知行”相结合。学生通过参与实践教学活动，获得亲身的情感体验，在实践教学活动过程中培养学生的感性认识。</p></sec><sec id="s3_2_2"><title>1.2.2 .实践教学的主体性</title><p>主体性是实践教学的重要特征之一。实践教学的主体指的是学生。所谓“主体性”，就是在开展实践教学的活动中，充分尊重教育客体的主体地位，以学生为出发点，从学生的角度去设计实践教学方案，把促进学生的主体性发展置于首要地位。与传统的理论教学相比，实践教学更突出个体的全面发展，关注学生的成长。同时，学生也要充分发挥主体性作用，自觉地投入实践活动中去，在亲自体验的实践活动中增长知识，增强实践能力。</p></sec><sec id="s3_2_3"><title>1.2.3. 实践教学的生活性</title><p>生活性是实践教学的又一重要特征。美国著名的教育家杜威曾提出“教育即生活”的重要教育思想，强调了教育应该来源于生活，又服务于生活。所谓的“生活性”，就是指教学实践应更加注重教育者对于生活的细心观察，收集更多的生活素材，以便更好地运用于实践教学。思想政治课教学要坚决执行“理论联系实际的教学方针”，思想政治课教学理论结合实践的教学方针，要求教学“要从我国社会主义建设的实际出发”，要求“从学生的实际出发” [<xref ref-type="bibr" rid="hanspub.19894-ref3">3</xref>] 。只要这样，学生才能更效地结合自身的实际生活情况，加深对理论和实践教学内容的理解和掌握。因此实践教学必须建立在学生的生活阅历，服务学生的发展要求，把书本教材的知识寓于生活的环境之中，让学生形成良好的学习思维习惯。</p></sec><sec id="s3_2_4"><title>1.2.4. 实践教学的创新性</title><p>创新性是实践教学的重要特征。创新是要从实践中来，如果没有进行科学合理的实践，就没有创新的可能性。所谓的“创新性”，指的是实践教学应该遵循创新性原则，加强对实践教学方式方法的创新研究，开展新颖、有趣的实践活动，增强实践教学的吸引力，切实有效地培养学生的创新思维能力，让学生更加积极有效地投入到实践活动中来。中学思想政治课实践教学不同于以往的传统理论教学，它是一种新型教学形式，其致力于培养学生的创新精神，增强学生的创新能力，同时创新性这一特征还体现在要提高实践主体的实践能力这一目的上。</p></sec><sec id="s3_2_5"><title>1.2.5. 实践教学的时效性</title><p>时效性也是实践教学的重要特征。“时效”指实践教学要及时、有效。“时”，指的是实践教学的内容要与时俱进，能够及时反映出学生实际生活环境的变化和发展；“效”，指的是实践教学可产生深远、持久的影响效果。教师在进行思想政治课实践教学时，根据社会大背景构制情境，采用典型新鲜的事件激发学生的学习兴奋点，针对学生的年龄特点设计实践教学的方式方法。实践教学的时效性体现在学生主体在生活实际中“知”和“行”的有机统一，能够做到思想观点与行为习惯保持一致，防止出现“言行脱节”的情况。</p></sec></sec></sec><sec id="s4"><title>2. 中学思想政治课实践教学类型及其分析</title><sec id="s4_1"><title>2.1. 课堂实践教学</title><sec id="s4_1_1"><title>2.1.1. 课堂实践教学的含义</title><p>课堂实践教学是“在课堂讲授的基础上，为了深化和巩固学生的认知而形成的一种实践教学形式” [<xref ref-type="bibr" rid="hanspub.19894-ref4">4</xref>] ，其依据据实践教学理念，以理论知识为基础，以课堂实践性教学方法为载体的教学过程，课堂实践教学包括：课堂小组辩论、主题班会、典型案例分析教学、情景教学等。</p></sec><sec id="s4_1_2"><title>2.1.2. 课堂实践教学的实施过程</title><p>教师在设计课堂实践教学活动的过程中，首先，教师应做到用心充分了解学生的真实状况，“备学生、备教材”，精心设计活动方案。教师根据学生的实际情况，认真研读教材，精选生活中的典型现象或事件，采用学生喜闻乐见的教学方式，将其整理、加工成教学案例。其次，教师要有明确目标、有精细计划地安排组织课堂教学案例分析。教师将事先指定完成的案例告诉学生，让他们在课余时间广泛阅读相关资料、收集相关素材。充分调动学生的学习兴趣和参与热情，积极投入案例分析的教学活动中，力求让每个学生都有表达自己想法的机会，在参与中掌握知识，得到锻炼，不断进步。再次，教师依据课堂的实践教学程序，引导学生及时进行课堂教学实践的评述，整理书面材料。通过讨论分析典型案例，学生发表各自的想法和观点，加深对书本理论内容的认知和理解。最后，学生分别将自己的观点和所收集的材料装订成册，上交给教师，作为此次实践教学的书面资料。</p></sec><sec id="s4_1_3"><title>2.1.3. 课堂实践教学的特征</title><p>第一，可操作性。课堂实践教学是一种小范围的实践活动，因此这种方式可操作性和可行性比较强，是一种比较普遍的实践教学形式。第二，参与性。在课堂上，教师在进行实践教学时，基本上可以关注到学生的学习情况和学习状态，能让大部分学生参与到课堂实践教学中来。第三，有效性。在课堂实践教学中，教师明确教学目标，能够把握课堂的主动性，师生之间可以开展互动，因此可以有效地进行课堂实践教学活动。</p><p>课堂实践教学是中学政治课实践教学的基本形式之一，教师通过案例分析、情景教学等方式，帮助学生理解和掌握书本知识，使学生自觉将思想政治课与日常生活紧紧联系在一起，实现教与学的结合，从而达到思想政治课的教学目标。</p></sec></sec><sec id="s4_2"><title>2.2. 校园实践教学</title><sec id="s4_2_1"><title>2.2.1. 校园实践教学的含义</title><p>校园实践教学是“学生在校园从事的实践活动，指有教学计划、教师要求有明确要求的学生实践活动。其中包括为课堂教学做的准备、课堂教学的延续和各种校园文化活动” [<xref ref-type="bibr" rid="hanspub.19894-ref5">5</xref>] 。校园实践教学模式一般包括：报告会、交流会、专题讲座、演讲赛、唱歌竞赛、征文比拼、在校园内开展好人好事宣传活动等。</p></sec><sec id="s4_2_2"><title>2.2.2. 校园实践教学的实施过程</title><p>首先，确定校园实践活动的主题。思想政治课的内容应该根据当前的时政热点，与时俱进，贴近学生的生活情况。因此，教师或者相关人员要精选学生喜闻乐见的主题、热点，开展学生感兴趣的各类活动，如十八届三中全会后“依法治国”理念的新动向、暑期中学生社会实践活动等。第二，开展有效的宣传工作。成功举办成功的活动需要多方面力量付出努力。其中，有效的宣传工作是不可或缺的。因此教师应针对学校当前的软件和硬件设施做好广泛、合理的宣传工作，帮助学生通过有效的途径收集资料，做好前期准备工作。第三，进行做好后期的归总工作。活动结束后，教师要根据报告会的现场活动情况，针对具体的实际工作，做出合理判断，学生的积极性是否被调动起来，是否达到了预定的教学目标等，进行总结、反思。学生也要积极主动参与讨论，确保举办活动的实际目标的实现，达到加深学生对国家大政方针的认知。</p></sec><sec id="s4_2_3"><title>2.2.3. 校园实践教学的特征</title><p>第一，多样性。开展校园实践教学的活动形式多种多样，学生可以自主选择感兴趣的活动方式参与实践。第二，开放性。相比较而言，校园实践教学的时间和空间更具有开放性，相对比较灵活多变。第三，竞争性。校园实践教学通过竞赛活动等方式，让学生在合作、竞争中不断提高自身的思想政治素养。</p><p>校园实践教学是中学政治课实践教学独具特色的形式之一，它打破了课堂讲课“时空”上的局限性。通过校园活动，如演讲比赛、知名学者的报告会、身边榜样的言行举止以及学生自己对书本知识的理解和运用，让学生真实的感受和体验来自外界和自身的力量，达到“知”与“行”的有机结合。</p></sec></sec><sec id="s4_3"><title>2.3. 校外实践教学</title><sec id="s4_3_1"><title>2.3.1. 校外实践教学的含义</title><p>校外实践教学，也称为社会实践教学，是“教师根据国家培养目标的要求，设计一些有现实意义的课题，让学生根据自己的知识结构、认知程度和兴趣程度选题，参与到生产实践中直接体验、引起思考、深化认识、寻求答案的一种教学方式” [<xref ref-type="bibr" rid="hanspub.19894-ref4">4</xref>] 。校外实践教学活动一般包括：学习访问、问卷调研、志愿活动等。</p></sec><sec id="s4_3_2"><title>2.3.2. 校外实践教学的实施过程</title><p>校外实践教学的实施过程分为三个步骤。第一，前期准备阶段。教师要提前制定调查计划、提纲，明确调研的要求和目的，为实践者提供相应的资料，交代调研过程中的注意事项，做好各方面的准备工作，如确定调研的具体方式，走访或者问卷，设计好问题，开展有关的社会调查。第二，中期调查阶段。依据事先制定好的调查计划开展调查，坚持理论与实际的相结合，坚持学生在实践活动的主体地位，培养他们在实践中主动发现存在的问题、分析可能的情况以及最后成功解决的能力。第三，后期总结阶段。教师在活动结束后要及时组织学生进行讨论和交流，整理、加工社会调研所获得的资料，进行反思与总结，使学生对所调查地区相关的社会现状有较为全面的了解，及时找出存在的问题，能够提出有建设性的意见和解决对策。</p></sec><sec id="s4_3_3"><title>2.3.3. 校外实践教学的特征</title><p>第一，广泛性。校外实践教学的活动范围和活动主体都比较广泛。第二，灵活性。校外实践教学的实施方式比较灵活，学生可随机选择参与实践的时间和地点。第三，创新性。在参与校外实践活动过程中，学生可发挥主观能动性，有效运用各自的特长和优势，创新参与实践活动的方式方法。</p><p>校外实践教学活动是中学思想政治实践教学的重要途径，它可以有效弥补课堂实践教学的不足，让学生更灵活、更自主地参与实践，充分体现学生的自主性，使学生的实践过程中巩固课堂理论知识，学会将理论知识用到实践当中，在亲身体验中增长知识，提高自己各方面的素质。</p><p>通过以上这些实践教学形式，教师能够及时准确地掌握学生的思想动态，创新中学思想政治课实践教学的方式方法，引导学生形成良好的思想品德。</p></sec></sec></sec><sec id="s5"><title>3. 中学思想政治课实践教学存在的主要问题及对策</title><sec id="s5_1"><title>3.1. 中学思想政治课实践教学存在的主要问题</title><p>近几年，关于思想政治课实践教学目标的确立，相关的研究也得到一定的发展和深入。但由于开展思想政治课实践教学的时间比较短，没有坚实的理论基础和实践经验，加之一些学校只注重升学率而出现教育理念的偏差，学校方面对于实践教学的开展缺乏完善的组织系统和健全的制度保障。其主要问题是：</p><sec id="s5_1_1"><title>3.1.1. 缺少理论指导</title><p>第一，缺乏实践教学理论指导。中学思想政治课实践教学在实施新课程改革之后受到了某种程度上的关注，有关于中学思想政治课课堂实践教学应用研究很多，而中学思想政治课实践教学系统的理论研究却少之又少,所以针对中学阶段实践教学的研究则相当匮乏，只有一些比较零散的研究，没有形成系统化、理论化的研究成果。因此在中学开展思想政治课实践教学活动缺乏高效、系统的理论作为指导，那么在实践教学活动实施过程中就很有可能会出现这样或那样的问题，这将对思想政治课实践教学的效果产生不利作用。教师在开展实践教学时也就失去了理论来源，可能导致实践教学的失败。第二，缺乏心理学理论指导。中学思想政治课实践教学也需要有心理学的理论作为指导，但由于在中学更多的是关注学生的学习成绩，而忽视了对学生心理的关注程度，对学生没有完整准确的认识。</p></sec><sec id="s5_1_2"><title>3.1.2. 教育理念偏差</title><p>如今，部分中学以“升学率”的高低作为评判教学效果的标准，针对“应试教育”开展课堂理论教学，缺乏对中学生实践能力的锻炼和培养，对实践教学存在的有用性和重要性认识不足，导致教师出现“虚假教学”。主要表现为：口头上强调其重要性，而行动上却没有实施开展有益的实践教学。同时，由于教育理念的偏差，在学生社会实践当中也存在“虚假实践”。主要表现为：其一，实践态度虚假，由于受应试教育的影响，学生对于学科作业和实验实践类的作业存在很大的区别。而且，实践作业的自由发挥空间比较大，在部分地方，社会实践甚成了走马观花的形式。其二，实践内容虚假，学生选择的范围过大或者课题雷同，实践报告中所含的“水分”比较大。很多学生对于学校或者教师安排的作业经常是持敷衍了事的态度，这也反映出学生实践意识的淡薄以及实践能力的匮乏。</p></sec><sec id="s5_1_3"><title>3.1.3. 缺乏经验借鉴</title><p>随着思想政治课实践教学目标的确定，许多中学针对实践教学方面也开始了有益的探索。但由于中学政治课实践教学开展时间相对较短，因此还缺乏一定的经验。当学校要组织学生开展实践活动之前，必须做好实践方案和实践计划，针对各种可能出现的情况做好应急预案，及时、有效地采取相关的应对措施。如果缺乏此类经验的话，那么在开展实践教学的过程当中，如遇到特殊情况，就可能出现手足无措，慌忙失策的现象。</p></sec><sec id="s5_1_4"><title>3.1.4. 实践教学的实施、组织困难</title><p>思想政治课实践教学是中学教育体系中的一项全新工作。组织和实施实践教学必须要有必要的经费和制度作为保障，也必须要有一批长期、持久的实践教学场所，同时还需要有一支具备较高职业素质和实践能力的专兼职教师队伍，当然，还需要特定的实践教学时间。所有的这一切，单靠一个思想政治课实践教学部门是很难实现的，因此必须多方面进行协调和努力，如校领导、教务处以及相关的政府部分通力合作，协同搭建实践教学的平台，保证实践教学的实施和开展。但目前许多中学，由于这样或那样的原因，主要是校领导等相关组织对实践教学的关注度不够，实施教学活动的经费不足，以及实践教学实践安排不合理等，使得政治课的实践教学无法正常开展和实施。</p></sec></sec><sec id="s5_2"><title>3.2. 完善中学思想政治课实践教学的建议和对策</title><p>通过分析中学思想政治课实践教学组织和实施过程中出现的主要问题，总结在活动中出现问题的原因，提出下面几条建议和对策：</p><sec id="s5_2_1"><title>3.2.1. 加强实践教学的理论研究</title><p>由于学者及相关人员对于实践教学领域的研究有限，所以在中学开展思想政治课实践教学缺乏坚实的理论基础，在整个实践过程中可能出现实践教学目的不明确、计划不够合理有效、实施效果缺乏系统的评价机制等问题。因此，要解决中学思想政治课实践教学实施过程中的问题，首先要加强对该领域的理论研究，善于总结经验，让理论研究与时俱进。通过下面一些方式来加强思想政治教育实践教学的理论研究：第一，及时总结经验。如果在实施实践教学的过程中出现问题，要第一时间发现问题、分析问题、解决问题，及时做出有效的总结和反馈，以便之后出现相同或相似问题有经验可以借鉴。第二，善于应用理论。任何的理论成果都是为了实践而服务，这样才能发挥理论的现实意义。只有用理论来指导实践，使理论联系实际，才能发挥理论的作用 [<xref ref-type="bibr" rid="hanspub.19894-ref6">6</xref>] 。所以，理论研究成果应该具有可操作性，注重其在教学实践过程中的实际作用。第三，明确研究目标。理论的研究需要有明显的针对性，面对不同的人群应采取不同的策略和方法，只有这样才能有的放矢，达到事半功倍的效果。第四，借鉴相关研究。思想政治课与一些学科的知识有共通之处，如哲学、历史等。那么在思想政治课实践教学研究中，可以借鉴相关学科的理论研究和成果，优化本学科的理论研究。总之，及时总结实践教学的经验，明确实践教学理论研究的目标，增强理论的可操作性，取百家之长提高实践教学理论的科学性能够加强实践教学的作用和效果。</p></sec><sec id="s5_2_2"><title>3.2.2. 提高实践教学在思想政治课中的地位</title><p>在中学思想政治课实践教学要取得实际效果，需要多方面的配合，其中包括实践教学活动的组织者，指导老师以及活动的主体，即学生。第一，完善领导机制。组织者在开展中学思想政治课实践教学的过程当中起着至关重要的作用。领导者应该善于转换思维，加强对于实践教学的重视程度，整合各方面的资源，明确实践教学活动的目的，减少形式主义的负面影响。第二，构建师资培训机制。指导教师主要是指政治老师、班主任、活动的带队老师等。指导教师处于教育实践的第一线，对实践活动能否顺利开展有着关键作用。组织指导教师进行学习和学术交流活动，开阔眼界，完善自身实践教学能力，认识到实践教学对于整个学科教学的重要性，从而提高中学政治课实践教学的有效实施。第三，健全评价机制。学生是实践教学活动的主体，提高学生理论联系实际的能力是开展实践教学活动的目的和归宿。要使学生在参与实践的过程中，掌握知识，增长才干，促进个人的全面发展，除了需要组织者、指导老师为学生搭建平台之外，还需要通过建立健全的评价机制，帮助学生转换学习理念，从思想上端正态度，积极参与实践活动中去。</p></sec><sec id="s5_2_3"><title>3.2.3. 完善中学实践教学活动的长效机制</title><p>中学思想政治课实践教学的顺利开展需要一套健全、完善的实施保障机制。首先，要建立健全领导管理机制。学校党委以及领导要充分意识到实践教学的重要作用，转换固有的思维方式，了解它与理论教学的关系，组织协调学校各方面的力量参与进来，分工明确，形成活动安排的合力，为实践教学搭建良好的实施平台，保证实践教学的有效开展。其次，要完善资金保障机制。组织、实施任何一种实践活动，都需要一定的经费作为物质保障。学校应当采取一些方式向社会各界筹措资金，适当增加实践教学的经费，对实践教学经费实行专款专用的方式，提高经费的利用效率，保障实践活动预期教学要求的实现。再次，还要健全时间保障机制。中学思想政治课实践教学的有效开展需要充裕的时间，如果活动的时间安排太少，将直接影响实践效果，甚至导致实践的失败。因此，我们应该在政治课的课程安排上更加合理、充足。或者可以利用学生寒暑假的实践，安排学生展开实践活动的学习任务，保证学生有足够的时间进行社会实践。接着，还需要完善安全保障机制。安全乃一切活动目标实现的前提条件。组织、开展实践活动必须将安全问题放在首位。因此必须提高学生的自我保护意识，明确责任分管体系，制定突发事件的预案，做好可能出现的突发事件的应急准备等工作，保证这些实践教学活动的安全实施。最后，完善实践活动的评价机制。为了要加强实践教学效果，就必须健全活动实施机制和评价实践教学效果的有效机制，将实践活动纳入日常的教学计划，作为教师的评职称指标之一。重视实践活动结果和实践活动过程，从而达到实现实践教学目标的任务和目的。</p></sec><sec id="s5_2_4"><title>3.2.4. 借鉴国外好的实践教学经验</title><p>目前，在许多西方国家也有相当多有关于思想政治教育实践实施方式的案例值得学习和借鉴。虽然，东西方国家的文化背景和教育传统都存在很大差别，但是，进行思想政治教育的主题是一致的，就是提高学生对国家的认同感和归属感，遵循国家出台的大政方针。在美国，对中学生进行思想政治教育主要采取相对自由的教育方式，积极鼓励学生主动参与实践活动，以学生为主体进行自我反思，将教育与自我教育，提高学生的自主意识。比如，开展日常的教育活动，像升旗仪式、各种有政治主题的演出活动等等。在欧洲一些国家，比较重视在生活中潜移默化地对学生开展教育，将思想政治教育融入学生的实际生活当中，达到一种“润物细无声”的效果。在日本，重点落实到学校教育方面，这与我国的教育比较像，重视学校教育的环境，通过学校有目的、有组织的各种教学活动来提高学生对社会、对国家的参与感和归属感，从而顺利完成思想政治教育实践的教学目标。</p></sec></sec></sec><sec id="s6"><title>4. 结论</title><p>随着新课程改革的深入推进，《普通高中思想政治课程标准（实验）》强调课程实施的实践性，这是由教育的本质所决定的，也是社会发展的要求，是教育发展的必然趋势 [<xref ref-type="bibr" rid="hanspub.19894-ref7">7</xref>] 。学校教育越来越重视课程实施的实践性，但是由于一些客观因素的影响，实践教学还存在着一些不足，通过对中学思想政治课实践教学的理论研究，深入认识实践教学的概念和特征。针对中学思想政治实践课实践教学现状，深刻了解中学思想政治课实践教学研究具有重要的意义。同时，对于中学思想政治课实践教学存在缺少理论指导、教育理念偏差、缺乏经验借鉴、实践教学的实施、组织困难等问题，本文了提出解决这些问题的几点建议和对策：加强实践教学的理论研究；提高中学思想政治课实践教学的重视程度；借鉴国内外好的实践教学经验；完善中学实践教学的长效机制。</p></sec><sec id="s7"><title>文章引用</title><p>周秋云. 中学思想政治课实践教学研究Research on Practical Teaching of Ideological and Political Course in Middle School[J]. 社会科学前沿, 2017, 06(03): 261-268. http://dx.doi.org/10.12677/ASS.2017.63035</p></sec><sec id="s8"><title>参考文献 (References)</title></sec></body><back><ref-list><title>References</title><ref id="hanspub.19894-ref1"><label>1</label><mixed-citation publication-type="other" xlink:type="simple">刘敬东, 张玲玲. 《实践论》《矛盾论》导读[M]. 北京: 中国民主法制出版社, 2012: 3.</mixed-citation></ref><ref id="hanspub.19894-ref2"><label>2</label><mixed-citation publication-type="other" xlink:type="simple">尹建华, 李怡. 高校思想政治理论课实践教学的概念厘定和模型构建[J]. 学校党建与思想教育, 2010(7): 12-13.</mixed-citation></ref><ref id="hanspub.19894-ref3"><label>3</label><mixed-citation publication-type="other" xlink:type="simple">何万国. 中小学生实践能力培养研究[J]. 中国教育学刊, 2012(7): 53-56.</mixed-citation></ref><ref id="hanspub.19894-ref4"><label>4</label><mixed-citation publication-type="other" xlink:type="simple">郭纯平. 高校思想政治理论课实践教学模式研究[D]: [硕士学位论文]. 天津: 天津大学, 2008.</mixed-citation></ref><ref id="hanspub.19894-ref5"><label>5</label><mixed-citation publication-type="other" xlink:type="simple">郭水兰. 实践教学的内涵与外延[J]. 广西社会科学, 2004(10): 186-187.</mixed-citation></ref><ref id="hanspub.19894-ref6"><label>6</label><mixed-citation publication-type="other" xlink:type="simple">郑洁, 汪丽玲. 恩格斯: 理论与实践相结合的光辉典范——兼论恩格斯在理论教育中坚持的根本原则[J]. 沈阳工程学院学报(社会科学版), 2009(4): 469-471.</mixed-citation></ref><ref id="hanspub.19894-ref7"><label>7</label><mixed-citation publication-type="other" xlink:type="simple">2004教育部. 普通高中思想政治课课程标准(实验) [S]. 人民教育出版社, 2004.</mixed-citation></ref></ref-list></back></article>