<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><!DOCTYPE article  PUBLIC "-//NLM//DTD Journal Publishing DTD v3.0 20080202//EN" "http://dtd.nlm.nih.gov/publishing/3.0/journalpublishing3.dtd"><article xmlns:mml="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" dtd-version="3.0" xml:lang="en" article-type="research article"><front><journal-meta><journal-id journal-id-type="publisher-id">MM</journal-id><journal-title-group><journal-title>Modern Management</journal-title></journal-title-group><issn pub-type="epub">2160-7311</issn><publisher><publisher-name>Scientific Research Publishing</publisher-name></publisher></journal-meta><article-meta><article-id pub-id-type="doi">10.12677/MM.2017.72007</article-id><article-id pub-id-type="publisher-id">MM-20227</article-id><article-categories><subj-group subj-group-type="heading"><subject>MM20170200000_19508669.pdf</subject></subj-group><subj-group subj-group-type="Discipline-v2"><subject>经济与管理</subject></subj-group></article-categories><title-group><article-title>
 
 
  临床应用角度的护理管理模式与方法进展
  The Clinical Applications of Styles and Approaches in Nursing Management
 
</article-title></title-group><contrib-group><contrib contrib-type="author" xlink:type="simple"><name name-style="western"><surname>潘</surname><given-names>思名</given-names></name><xref ref-type="aff" rid="aff1"><sub>1</sub></xref><xref ref-type="corresp" rid="cor1"><sup>*</sup></xref></contrib></contrib-group><aff id="aff1"><label>1</label><addr-line>嘉兴学院南湖学院，浙江 嘉兴</addr-line></aff><author-notes><corresp id="cor1">* E-mail:<email>hujian_hz@163.com</email></corresp></author-notes><pub-date pub-type="epub"><day>21</day><month>04</month><year>2017</year></pub-date><volume>07</volume><issue>02</issue><fpage>42</fpage><lpage>46</lpage><permissions><copyright-statement>&#169; Copyright  2014 by authors and Scientific Research Publishing Inc. </copyright-statement><copyright-year>2014</copyright-year><license><license-p>This work is licensed under the Creative Commons Attribution International License (CC BY). http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/</license-p></license></permissions><abstract><p>
 
 
   
   护理管理是现代医疗服务中的一项重要内容，旨在拟定系统的管理方案以充分利用护士的潜能、其他相关人员、设备、环境以及社会活动，最终达到提高人类健康水平的目的。近年来，护理管理已逐渐成为护理学领域研究热点，受到研究者广泛关注。目前，我国的护理管理研究正在趋于成熟，合理且高效的管理模式正在进一步探究与优化，并且在临床应用中取得了可观的效果。本文总结了我国近年来在护理管理中发挥显著作用的管理策略，分析其在临床中的应用效果，以及发挥作用的原因与尚待改进的不足，为护理管理相关研究及工作提供参考。 Nursing management is an important task of modern medical service, aiming at drawing up sys-tematical approaches of management to make full use of potential of nurses, other related staff, equipment, environment as well as social activities. Finally, it will improve the health level of human. In recent years, nursing management has become a hot topic in nursing science field, with a wide concern by researchers. At present, the researches of nursing management are going to be mature. Reasonable effective management styles are further studied and optimized, getting ideal results in applications. This review summarizes the approaches of recent years that play important roles in nursing management in China, analyzing the reasons of success and the shortcomings that need to be improved and looking forward to providing references for related researches and works of nursing management.
    
  
 
</p></abstract><kwd-group><kwd>临床应用，护理管理，模式，方法, Clinical Applications</kwd><kwd> Nursing Management</kwd><kwd> Styles</kwd><kwd> Approaches</kwd></kwd-group></article-meta></front><body><sec id="s1"><title>临床应用角度的护理管理模式与方法进展<sup> </sup></title><p>潘思名</p><p>嘉兴学院南湖学院，浙江 嘉兴</p><p>收稿日期：2017年4月7日；录用日期：2017年4月18日；发布日期：2017年4月21日</p><disp-formula id="hanspub.20227-formula14"><graphic xlink:href="http://html.hanspub.org/file/2-1120519x5_hanspub.png"  xlink:type="simple"/></disp-formula></sec><sec id="s2"><title>摘 要</title><p>护理管理是现代医疗服务中的一项重要内容，旨在拟定系统的管理方案以充分利用护士的潜能、其他相关人员、设备、环境以及社会活动，最终达到提高人类健康水平的目的。近年来，护理管理已逐渐成为护理学领域研究热点，受到研究者广泛关注。目前，我国的护理管理研究正在趋于成熟，合理且高效的管理模式正在进一步探究与优化，并且在临床应用中取得了可观的效果。本文总结了我国近年来在护理管理中发挥显著作用的管理策略，分析其在临床中的应用效果，以及发挥作用的原因与尚待改进的不足，为护理管理相关研究及工作提供参考。</p><p>关键词 :临床应用，护理管理，模式，方法</p><disp-formula id="hanspub.20227-formula15"><graphic xlink:href="http://html.hanspub.org/file/2-1120519x6_hanspub.png"  xlink:type="simple"/></disp-formula><p>Copyright &#169; 2017 by author and Hans Publishers Inc.</p><p>This work is licensed under the Creative Commons Attribution International License (CC BY).</p><p>http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/</p><p><img src="http://image.hanspub.org:8080\Html/htmlimages\1-2890033x\e70a10f1-7c93-45ea-9603-062237856e4b.png" /><img src="http://image.hanspub.org:8080\Html\htmlimages\1-2890033x\e898c85e-ffc4-45c9-b817-14224a4d6960.png" /></p></sec><sec id="s3"><title>1. 引言</title><p>根据世界卫生组织(World Health Organization, WHO)的定义，护理管理是指以提高人类健康水平为最终目的，系统地充分利用护士的潜能以及其他相关人员、设备、环境与社会活动的过程。随着现代医学的不断发展与进步，护理管理已成为现代学管理和卫生工作的重要组成部分。与此同时，新时期的护理管理工作也被赋予更艰巨的使命，提高工作效率与质量、减少医患纠纷、有效协助患者治疗等问题依然亟待解决。</p><p>近年来，护理管理成为护理学领域的研究热点，逐渐得到各国护理学研究者与工作者的广泛重视。统计结果显示，在影响因子较高的6种SCI护理综合类期刊中，护理管理领域论文所占比例可达到10%~32%，其中半数以上的论文获得一项或多项科研资助。相比之下，虽然我国护理工作者也为医疗事业做出了巨大贡献，但护理管理类研究进展相对缓慢，与英国、美国、加拿大等国家尚有一定的差距，并且暂时无法满足人们的全部需求 [<xref ref-type="bibr" rid="hanspub.20227-ref1">1</xref>] 。因此，完善护理管理方式与改进护理管理方法对我国护理事业具有极其重要的意义。合理高效的护理管理方式方法不仅需要大量的研究作为基础，而且需要在应用中进行评价与优化。随着研究与应用的逐渐深入，目前，层级管理的管理方式已为大多数机构使用并日趋成熟，风险管理、安全管理、个性化管理等管理方法均在应用中呈现出良好的效果，也有研究从更加新颖的角度探讨护理管理的实施方案。</p></sec><sec id="s4"><title>2. 层级管理模式</title><p>层级管理模式是指在组织架构及工作内容上将责任护士分为各个层级并构成小组，以确保患者在治疗期间可获得某一组责任护士的优质护理。一般来说，层级管理模式共包含3至4个层级，例如助理护士、责任护士、责任组长或助理护士、初级责任护士、高级责任护士、护士长。由于传统的护理管理模式早已无法满足患者的需求，层级管理模式已成为现代医院采用的通用管理模式。有研究对实施层级管理模式与常规管理模式的护理人员进行理论知识及操作能力评估，结果表明，前者两项分数均达到90分以上，后者则仅有75分左右，可见层级管理模式有助于提升护理人员的专业素养与技能 [<xref ref-type="bibr" rid="hanspub.20227-ref2">2</xref>] 。另有多项研究表明，层级管理模式可以全方位提升护理人员的工作质量，包括基础护理、病房管理、护理文件、健康教育等，患者满意度也有了显著的提升 [<xref ref-type="bibr" rid="hanspub.20227-ref3">3</xref>] 。</p><p>研究表明，层级管理模式是内科护理与外科护理中均能发挥明显的作用，可明显提高护理人员的工作质量及患者的满意程度。特别地，重症监护病房(ICU)是应用于危重患者抢救与治疗的场所，由于患者病情相对严重且不稳定，其临床护理工作尤为重要，ICU护士也成为给予危重病人服务的特殊群体。基于这种特殊性，研究表明实施层级管理模式不仅有效地提高护理质量与患者满意度，而且可以有效缓解ICU护士因紧张、繁重的工作而带来的身心压力，进一步完善了护理管理工作 [<xref ref-type="bibr" rid="hanspub.20227-ref4">4</xref>] 。此外，层级管理模式在护理管理中还可有效缩短患者的住院时间、有效改善其生活质量或减少并发症的发生。</p><p>总之，层级管理模式有利于更加充分地发挥护理人员的潜能，很大程度上提升护理质量与效率，具有较大的应用价值。然而，各个机构所采用的具体模式不尽相同，如何取得最好的护理效果仍需进一步探究。在该模式的实施过程中，根据医院、科室及患者实际情况的不同，层级小组的人员分配与责任划分应做出相应的调整，最大程度上完成人力资源的合理分配。使各层级人员在承担相应责任的同时，形成一个互相帮助、互相监督的工作团队体系。</p></sec><sec id="s5"><title>3. 管理方法</title><sec id="s5_1"><title>3.1. 安全管理</title><p>护理安全管理是指在患者接受护理的过程中，实施相应方案使患者顺利度过护理全程，最大程度上避免法律规章以外的身体或功能损害。加强护理过程中的安全管理，主要体现在严格规范护理行为，认真执行相应的规章制度。特别对于部分特殊患者群体，安全管理将发挥更为关键的作用。研究表明，在儿科护理管理中，安全管理有利于发现并解决护理过程中产生的问题，有效避免了医疗纠纷的发生，提升了患者对护理的满意度 [<xref ref-type="bibr" rid="hanspub.20227-ref5">5</xref>] 。另外，研究发现安全管理可有效降低危重患者中的意外发生率及死亡率，提高患者的抢救技术满意度与护理满意度 [<xref ref-type="bibr" rid="hanspub.20227-ref6">6</xref>] 。由于儿科患者与危重患者的特殊性，其意外发生率相对于其他患者较高，因此也对护理质量与安全提出了更高的要求。实施与推广护理安全管理在此类科室中格外重要，具体内容包括优化护理安全环境、培养护理人员的技能与安全意识等。</p></sec><sec id="s5_2"><title>3.2. 风险管理</title><p>护理风险管理是指对医疗服务过程中潜在风险的认知与识别，以及风险发生时的应急处理方法，最终减少风险事件的发生，保护患者身心健康并避免不必要的损失。手术室作为医院实施抢救的关键科室，是容易发生风险的高危科室，实施护理风险管理是手术室护理管理中必不可少的一个环节。研究表明，实施风险管理可将手术室风险发生率从18%降低至5%以下 [<xref ref-type="bibr" rid="hanspub.20227-ref7">7</xref>] 。护理风险管理已广泛应用于各类手术室护理中，在例如妇科手术、骨科手术、微创手术中均能有效降低不良事件的发生概率，得到患者及其家属的认可。由此可见，在手术室护理中实施风险管理，可显著增强医疗人员的风险意识，降低治疗过程中的出错率，提高患者对手术室护理工作的满意度。此外，护理风险管理在危重患者护理中亦呈现良好的效果。在呼吸科危重症患者护理中，实施风险管理可改善患者心率、呼吸频率等指标 [<xref ref-type="bibr" rid="hanspub.20227-ref8">8</xref>] 。另有研究在儿科ICU实施护理风险管理，将护理风险事件减少至对照组的50%，明显提升患者满意度并减少医患纠纷 [<xref ref-type="bibr" rid="hanspub.20227-ref9">9</xref>] 。虽然实施护理风险管理可有效降低风险事件的发生，但并不能彻底避免，优化应急事件的处理方案对于高危患者的护理管理同样重要。</p></sec><sec id="s5_3"><title>3.3. 人性化管理</title><p>人性化的护理管理即在护理中以人为核心，最大程度上地激发护理人员的潜力，提升其主动性、积极性及创造性。主要手段包括提升护理人员的专业素养、改善医院的人文环境、制定恰当的奖惩制度、满足护理人员及患者的合理需求等。实施人性化管理可以使护理人员掌握更加完善的工作理念，其护理操作熟练度、护理文书书写质量、沟通交流能力，应急能力及工作责任心都得到了显著的提升 [<xref ref-type="bibr" rid="hanspub.20227-ref10">10</xref>] 。医学护理是压力较大的工作，患者与护理人员的心理压力都应受到足够的重视。实施人性化管理不仅有助于提高患者对护理工作的满意程度，而且使护理人员对工作环境和内容的满意程度得以提升，进一步提升了护理质量与效率。总之，人性化管理明显提升护理质量，是改善医患关系最直接有效的管理方法，应在临床上得到广泛推广。</p></sec><sec id="s5_4"><title>3.4. 集束化护理管理</title><p>集束化护理是一种临床上新推广的护理方法，是指集合一系列存在循证依据的护理措施并将其应用于临床。目前，集束化护理作为一种专业性较强的护理方法，在病情较重且复杂的患者中发挥比较明显的作用。例如，将集束化护理管理应用于ICU脓毒症患者，可降低其死亡率，加速患者的恢复进度，有助于实现早期脱机 [<xref ref-type="bibr" rid="hanspub.20227-ref11">11</xref>] 。若将其应用于ICU患者的压疮管理中，则可显著降低患者压疮率、缓解压疮程度并缩短压疮时间 [<xref ref-type="bibr" rid="hanspub.20227-ref12">12</xref>] 。黄慧玲 [<xref ref-type="bibr" rid="hanspub.20227-ref13">13</xref>] 等发现采用集束化护理管理可降低预防肺癌患者并发症的发生概率，进而提高患者的治疗效果。集束化护理管理的效果明显优于传统的护理管理，但作为一种精细化护理管理方案，其尚有许多可以优化完善的空间。虽然一组护理措施都被证实可提升护理效果，但将其共同实施却未必一定发挥理想作用，甚至产生资源浪费及意外发生。因此，某一特定集束化方案包含的护理措施，需要通过系统的实验对比进行验证。另外，集束化管理的重点在于对实施过程的评估与管理，衡量并改善其中每一护理措施的完成状况，可能是提高其临床效果的重要手段。</p></sec><sec id="s5_5"><title>3.5. 护理质量管理</title><p>护理质量管理是护理管理的核心内容，采取相应的措施加强护理质量管理可一定程度上提升护理效果。研究发现实施全面质量管理可明显提升护理效率，患者对护理工作的满意度高达98.6%，有效改善医患关系 [<xref ref-type="bibr" rid="hanspub.20227-ref14">14</xref>] 。急诊科是危重患者集中的科室，对护理工作质量有着更高的要求。研究发现，在急诊科实施护理质量管理可起到提升患者满意度、降低急求损失费用、缩短抢救室滞留时间及降低患者死亡率等作用 [<xref ref-type="bibr" rid="hanspub.20227-ref15">15</xref>] 。质量控制是护理质量管理的关键环节，成立质量控制小组在手术室护理管理中的效果显著，可促使质量管理的标准化、制度化 [<xref ref-type="bibr" rid="hanspub.20227-ref16">16</xref>] 。质量控制小组是一种新型护理管理模式，可用于对层级管理模式的完善与优化，并在临床应用中广泛推广。</p><p>此外，其他多种管理方法与理念也不断应用于护理管理中，例如全程健康教育、信息化建设、多方位护理管理等。总之，管理方法的多样化必将是护理管理工作的发展趋势，每种方法的效果与适用范围尚需在实践中进一步验证。与此同时，各方法亦可联合使用以期获得更显著的效果，并不断总结并优化其细节。</p></sec></sec><sec id="s6"><title>4. 总结与展望</title><p>随着现代医学水平及医疗机构的发展，传统的护理管理模式与方法已不能有效满足患者和护理人员的需求。与时俱进地探究与实践是提升护理质量的必经之路，目前，护理管理相关研究已获得西方发达国家的极大重视，而我国在此领域的研究与其尚存一定的差距。首先，我国护理管理研究虽然数量众多，但研究深度普遍欠佳，缺乏基于大样本的数据分析及其他一些说服力较强的研究手段。其次，各研究整体上略显零散，相互间的参考与借鉴极少，研究结论并没有得到普遍的认可与推广。另一方面，我国相关的研究也在稳步发展，且经小范围验证均能发挥明显的作用，各机构的研究也普遍得到相似的结论，具有较高的可信度。</p><p>综上所述，我国护理管理研究应更加注重在大样本中的验证分析，可结合实验科学、统计学及信息学等方法进行研究，也可探索具有创新性的研究方法以提升研究质量。此外，各医疗机构应加强关于护理管理工作与研究的交流与探讨，在相互借鉴与学习中制定出最适合自己的工作策略，使研究结论真正具有实用价值与社会效益。总之，护理管理工作是现代医学关键的组成部分，加强相关研究是提升工作质量的重要环节。我国的护理管理相关研究已经取得初步成果，更深入地研究将进一步有助于护理管理工作质量的提高。</p></sec><sec id="s7"><title>文章引用</title><p>潘思名. 临床应用角度的护理管理模式与方法进展The Clinical Applications of Styles and Approaches in Nursing Management[J]. 现代管理, 2017, 07(02): 42-46. http://dx.doi.org/10.12677/MM.2017.72007</p></sec><sec id="s8"><title>参考文献 (References)</title></sec></body><back><ref-list><title>References</title><ref id="hanspub.20227-ref1"><label>1</label><mixed-citation publication-type="other" xlink:type="simple">于海容, 姜安丽. SCI收录护理管理领域论文的文献计量分析[J]. 护理管理杂志, 2014, 14(4): 235-237.</mixed-citation></ref><ref id="hanspub.20227-ref2"><label>2</label><mixed-citation publication-type="other" xlink:type="simple">李琼, 曾桂平, 胡晓梅, 等. 分层次管理法在临床护理管理中的综合应用效果观察[J]. 中国医院药学, 2016, 36(9): 394-394.</mixed-citation></ref><ref id="hanspub.20227-ref3"><label>3</label><mixed-citation publication-type="other" xlink:type="simple">林海红. 护士分层级管理模式对提高护理管理质量的作用[J]. 护士进修杂志, 2012, 27(20): 1836-1838.</mixed-citation></ref><ref id="hanspub.20227-ref4"><label>4</label><mixed-citation publication-type="other" xlink:type="simple">李威, 彭粤明, 曹静. 层级护理管理模式在ICU护理管理中的应用[J]. 现代临床护理, 2011, 10(4): 56-58.</mixed-citation></ref><ref id="hanspub.20227-ref5"><label>5</label><mixed-citation publication-type="other" xlink:type="simple">韩香华. 安全管理在儿科护理管理中的作用[J]. 中华临床医师杂志(电子版), 2016, 6: 253-253.</mixed-citation></ref><ref id="hanspub.20227-ref6"><label>6</label><mixed-citation publication-type="other" xlink:type="simple">金颖, 庄姬. 护理安全管理在中医院肾内科危重患者中的实践[J]. 中医药管理杂志, 2017, 25(3): 153-155.</mixed-citation></ref><ref id="hanspub.20227-ref7"><label>7</label><mixed-citation publication-type="other" xlink:type="simple">文孝群, 刘英妮, 曹炜. 风险意识在手术室护理管理中的应用研究[J]. 中国医药导报, 2016, 14(33): 240-240.</mixed-citation></ref><ref id="hanspub.20227-ref8"><label>8</label><mixed-citation publication-type="other" xlink:type="simple">夏双红. 护理风险管理在呼吸科危重症患者护理中的应用与效果评价[J]. 中国社区医师, 2017, 33(5): 165-166.</mixed-citation></ref><ref id="hanspub.20227-ref9"><label>9</label><mixed-citation publication-type="other" xlink:type="simple">杨淑琴. 护理风险管理在儿科重症监护病房中的应用[J]. 中国医院药学, 2016, 36(8): 185-185.</mixed-citation></ref><ref id="hanspub.20227-ref10"><label>10</label><mixed-citation publication-type="other" xlink:type="simple">任资颖. 人性化护理管理在临床护理工作中的应用与效果[J]. 中国医药导报, 2015, 12(7): 157-160.</mixed-citation></ref><ref id="hanspub.20227-ref11"><label>11</label><mixed-citation publication-type="other" xlink:type="simple">胡美军, 胡锋华. 集束化护理管理对ICU脓毒症患者早期脱机的影响[J]. 中医药管理杂志, 2017, 25(4): 38-40.</mixed-citation></ref><ref id="hanspub.20227-ref12"><label>12</label><mixed-citation publication-type="other" xlink:type="simple">王欢. 集束化护理策略在ICU患者压疮管理中的应用价值探讨[J]. 中国医药指南, 2016, 14(31): 223-224.</mixed-citation></ref><ref id="hanspub.20227-ref13"><label>13</label><mixed-citation publication-type="other" xlink:type="simple">黄慧玲, 温薇, 林静. 集束化护理管理在预防肺癌患者PICC置管浅行静脉炎的应用[J]. 中国医院药学, 2016, 36(8): 270-270.</mixed-citation></ref><ref id="hanspub.20227-ref14"><label>14</label><mixed-citation publication-type="other" xlink:type="simple">谢小培. 全面质量管理在护理管理中的应用探析[J]. 中国卫生产业, 2015, 6: 143-1144.</mixed-citation></ref><ref id="hanspub.20227-ref15"><label>15</label><mixed-citation publication-type="other" xlink:type="simple">于文燕. 护理质量指标管理在急诊危重症患者中的实施效果[J]. 中医药管理杂志, 2017, 25(3): 51-53.</mixed-citation></ref><ref id="hanspub.20227-ref16"><label>16</label><mixed-citation publication-type="other" xlink:type="simple">别逢桂, 李柳英, 王文平, 等. 质量控制小组管理模式在手术室护理管理中的应用[J]. 护士进修杂志, 2012, 27(7): 596-597.</mixed-citation></ref></ref-list></back></article>