<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><!DOCTYPE article  PUBLIC "-//NLM//DTD Journal Publishing DTD v3.0 20080202//EN" "http://dtd.nlm.nih.gov/publishing/3.0/journalpublishing3.dtd"><article xmlns:mml="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" dtd-version="3.0" xml:lang="en" article-type="research article"><front><journal-meta><journal-id journal-id-type="publisher-id">CES</journal-id><journal-title-group><journal-title>Creative Education Studies</journal-title></journal-title-group><issn pub-type="epub">2331-799X</issn><publisher><publisher-name>Scientific Research Publishing</publisher-name></publisher></journal-meta><article-meta><article-id pub-id-type="doi">10.12677/CES.2017.52026</article-id><article-id pub-id-type="publisher-id">CES-20684</article-id><article-categories><subj-group subj-group-type="heading"><subject>CES20170200000_45194276.pdf</subject></subj-group><subj-group subj-group-type="Discipline-v2"><subject>人文社科</subject></subj-group></article-categories><title-group><article-title>
 
 
  楚雄市城区中学地理教师新媒体教学认知及实践调查分析
  Study on the Cognition and Practice of New Media Teaching for Middle School Geography Teachers in Chuxiong City
 
</article-title></title-group><contrib-group><contrib contrib-type="author" xlink:type="simple"><name name-style="western"><surname>李</surname><given-names>慧芳</given-names></name><xref ref-type="aff" rid="aff1"><sup>1</sup></xref><xref ref-type="corresp" rid="cor1"><sup>*</sup></xref></contrib><contrib contrib-type="author" xlink:type="simple"><name name-style="western"><surname>席</surname><given-names>武俊</given-names></name><xref ref-type="aff" rid="aff1"><sup>1</sup></xref><xref ref-type="corresp" rid="cor1"><sup>*</sup></xref></contrib></contrib-group><aff id="aff1"><addr-line>楚雄师范学院地理科学与旅游管理学院，云南 楚雄</addr-line></aff><author-notes><corresp id="cor1">* E-mail:<email>1518188764@qq.com(李慧)</email>;<email>absxwj@163.com(席武)</email>;</corresp></author-notes><pub-date pub-type="epub"><day>02</day><month>05</month><year>2017</year></pub-date><volume>05</volume><issue>02</issue><fpage>160</fpage><lpage>173</lpage><permissions><copyright-statement>&#169; Copyright  2014 by authors and Scientific Research Publishing Inc. </copyright-statement><copyright-year>2014</copyright-year><license><license-p>This work is licensed under the Creative Commons Attribution International License (CC BY). http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/</license-p></license></permissions><abstract><p>
 
 
   
   本论文以调查楚雄市城区地理教师对新媒体的教学认知及实践情况为主要内容，采用发放问卷与中学地理教师进行交流，最后采用定量、定性的方法为主要方法对问卷数据进行分析。通过对楚雄市城区中学地理教师新媒体教学认知及实践的应用调查，其包括中学地理教师对新媒体的认知、中学地理教师对新媒体的实践、中学地理教师对新媒体的应用态度三个内容的分析，得出相应的结论。明晰中学地理教师在教学过程中使用新媒体技术时的认知程度和实践能力，针对其认知不到位、教学观念落后及新媒体教学中教师应用技术掌握不好、学校新媒体教学设备老旧等问题，提出相应的解决方案，如：开展教师新媒体教学技能培训，定期开展课赛来提高教师新媒体教学技术及其应用能力、学校应加强新媒体教学设备的维修。 This paper investigated the teaching cognition and usage of the new media in Chuxiong City. This paper mainly used the quantitative and qualitative method to analyze the questionnaire data that collected after communicating with the middle school geography teachers. By investigating the cognition and usage of the new media teaching application of urban middle school geography teacher in Chuxiong city, which includes their cognition, attitude, and usage to the new media. Based on the data collected, this paper drew corresponding conclusions. Under the circumstance of knowing about their awareness and ability of practicing the new media in the teaching process, this paper put forward corresponding solutions in terms of the problems, which included their deficient cognition, outdated educational concept, poor application, outmoded teaching equipment and so on. The corresponding solutions could be: Carrying out skills training for teachers to use the new media, launching research competition regularly to improve teachers’ application ability of new media, strengthening the maintenance of new media teaching equipment.
    
  
 
</p></abstract><kwd-group><kwd>新媒体教学，中学地理，教师, New Media Teaching</kwd><kwd> High School Geography</kwd><kwd> Teachers</kwd></kwd-group></article-meta></front><body><title>楚雄市城区中学地理教师新媒体教学认知及实践调查分析<sup> </sup></title><p>李慧芳，席武俊</p><p>楚雄师范学院地理科学与旅游管理学院，云南 楚雄</p><p>收稿日期：2017年5月3日；录用日期：2017年5月17日；发布日期：2017年5月25日</p><disp-formula id="hanspub.20684-formula76"><graphic xlink:href="http://html.hanspub.org/file/15-3090289x5_hanspub.png"  xlink:type="simple"/></disp-formula><title>摘 要</title><p>本论文以调查楚雄市城区地理教师对新媒体的教学认知及实践情况为主要内容，采用发放问卷与中学地理教师进行交流，最后采用定量、定性的方法为主要方法对问卷数据进行分析。通过对楚雄市城区中学地理教师新媒体教学认知及实践的应用调查，其包括中学地理教师对新媒体的认知、中学地理教师对新媒体的实践、中学地理教师对新媒体的应用态度三个内容的分析，得出相应的结论。明晰中学地理教师在教学过程中使用新媒体技术时的认知程度和实践能力，针对其认知不到位、教学观念落后及新媒体教学中教师应用技术掌握不好、学校新媒体教学设备老旧等问题，提出相应的解决方案，如：开展教师新媒体教学技能培训，定期开展课赛来提高教师新媒体教学技术及其应用能力、学校应加强新媒体教学设备的维修。</p><p>关键词 :新媒体教学，中学地理，教师</p><disp-formula id="hanspub.20684-formula77"><graphic xlink:href="http://html.hanspub.org/file/15-3090289x6_hanspub.png"  xlink:type="simple"/></disp-formula><p>Copyright &#169; 2017 by authors and Hans Publishers Inc.</p><p>This work is licensed under the Creative Commons Attribution International License (CC BY).</p><p>http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/</p><p><img src="http://image.hanspub.org:8080\Html/htmlimages\1-2890033x\e70a10f1-7c93-45ea-9603-062237856e4b.png" /><img src="http://image.hanspub.org:8080\Html\htmlimages\1-2890033x\e898c85e-ffc4-45c9-b817-14224a4d6960.png" /></p><title>1. 引言</title><p>1.1. 研究背景及意义</p><p>在互联网技术日益普及的背景下，各种形式多样的新媒体技术层出不穷，在各种技术支持下的教学形式不断被提出，信息化的教学环境成为了中学地理教学新的成长空间，各式新兴教学媒体可以改变以往相对单调的教学环境，使其互动性更强、内容更丰硕，支持复杂多样的教学模式。教育信息化环境给教师提供了先进的教学技术支持，同时也对教师的教学内容有了新的要求 [<xref ref-type="bibr" rid="hanspub.20684-ref1">1</xref>] 。基于全国教育事业蓬勃发展，素质教育全面推进的背景下，本论文对楚雄市城区中学地理教师新媒体教学认知、实践现状包括对新媒体教学应用中存在的问题进行了调查分析。调查结果可以更清晰认知现状，提出今后应用新教学媒体提高教学质量的建议，具有良好的指导和实践意义。</p><p>1.2. 国内外研究现状</p><title>1.2.1. 国外研究现状</title><p>① 新媒体研究</p><p>上世纪70年代末到80年代初这段时间，“新媒体”这一事物短时间内成为西方国家研究的问题，随后出现的新媒体研究成果也在不断增多。国外关于新媒体的专著主要有：弗兰西斯&#183;巴尔和杰拉尔&#183;埃梅里的《新媒体》、罗伯特&#183;赫利尔德的《电视广播和新媒体写作》以及专门刊登新媒体研究的杂志如《传媒融合》、《新媒体与社会》等。通过对上述著作是从宏观格局上对新媒体的研究，都认为新媒体通过它有别于传统的的信息传递方式与强大的传播功能逐步影响着整个社会，新媒体对现实社会的改变以及如何发挥出新媒体的宣传功能是其重点关注的问题等等，对新媒体有较为深入的分析。</p><p>② 新媒体与教育</p><p>国外对新媒体的在教学中的研究与应用历史也很久远，主要是依据新媒体由多媒体演变和更替的顺序。从20世纪初新教学媒体就开始使用在教学上，1990年，美国第一次将多种教学视觉媒体，如教学印刷物与幻灯片等，但是这些并没有获得和教师和教科书同等的地位，它只是作为教师的语言引导工具，在上世纪20年代和30年代期间，随着录播技术的研究有了较大的进步，视听媒介得到了发展，教科书随之出现了多种以视觉媒体为主题的。</p><p>在教学内容方面，国外学者提出新媒体环境激发出一种微学习内容 [<xref ref-type="bibr" rid="hanspub.20684-ref2">2</xref>] ，并对微学习的学习的内容、学习的方式进行了介绍 [<xref ref-type="bibr" rid="hanspub.20684-ref3">3</xref>] ；其次，必须重视媒介素养是教育新媒体背景下的新要求。有关学者认为在教育新媒体的时代背景下，媒介素养教育的特点多元开放的 [<xref ref-type="bibr" rid="hanspub.20684-ref4">4</xref>] ，呼吁将新媒体应用于教育教学并与之有机结合，鼓励学生学会运用新媒体进行学习，以切身感受新媒体从而也可促促进学生的个体成长；第三，教育开展以新媒体的方式可以提供多种选择方案。有关学者们认为新媒体技术让教授和学习方式变得形式多样且丰富；最后，由于新媒体的特点，学生在自己学习使用的过程中教师应当给学生提供健康安全的链接，并培养学生发现问题，自主讨论解决的能力，做到合理使用新媒体。</p><title>1.2.2. 国内研究现状</title><p>① 国内新媒体的研究</p><p>我国新媒体研究起步较晚,其研究主要是随着我国80年代媒体的传播，录音机、电视机等进入中国，国内学术界才开始进行了相关的研究；90年代我国对新媒体的研究主要集中于工业技术、经济、政治、法律、文化科教等方面的内容，偏重于新媒体技术对我国工业经济中的推动作用；20世纪我国学者对于新媒体的研究由经济方面转向文化科教，由于全球信息化的席卷使得互联网络逐步普及，各种信息技术的快速发展出现促进信息呈现形式的多样化，因此使得文化与科教的教育和教学方式发生极大的转变。</p><p>② 新媒体与教育的研究</p><p>在我国对于教学媒体的研究主要以高校教学中、初中学教学和高中地理教学的应用等三个方面为主。在高校教育中主要集中思想政治教育这一学科，有关的主要论文著作有《新媒体背景下高校思想政治教育有效性研究》 [<xref ref-type="bibr" rid="hanspub.20684-ref5">5</xref>] 、《新媒体技术在高校教学改革中的应用研》 [<xref ref-type="bibr" rid="hanspub.20684-ref6">6</xref>] 以及其他著作等。重点从当前大学生和思想政治理论课教师在新媒体背景下教育教学的现状、基本经验和存在的问题等方面做了分析；研究大学生思想政治教育队伍在数字化环境下现状 [<xref ref-type="bibr" rid="hanspub.20684-ref7">7</xref>] 。对数字化技术应用现状、技能需求、保障机制等，提出有针对性的对策。在中学主计算机、政治、语文、美术、体育学科等各学科中新媒体应用范围越来越广泛。中学生的心理活动、思维方式、语言习惯等方面在从新媒体的影响下进行研究，在数字化时代背景的要求下将新媒体技术运用到教学中，使虚拟与现实相互结合、丰富教学资源，延展教学内容 [<xref ref-type="bibr" rid="hanspub.20684-ref8">8</xref>] 。在高中地理教学中当前我国新媒体的应用主要为课内及课外延展的研究，相对于课外延展理论成果较为丰富的是课内研究，而课外的研究还处于萌芽阶段 [<xref ref-type="bibr" rid="hanspub.20684-ref9">9</xref>] 。课内的研究主要有高中地理信息课堂教学、高中地理教学课堂在新媒体的应用下教师和学生行为变化，其主要是新媒体对学生思维的开启、学习地理的兴趣启发、教师教学应用方法进行研究；课外研究主要涉及新媒体的不同呈现形式，在课后作业布置、作业辅导等方面的内容 [<xref ref-type="bibr" rid="hanspub.20684-ref9">9</xref>] 。</p><p>综上所述，新媒体技术在初中、高中学科教学中应用的越来越广泛，与此矛盾的是我国对于教师新媒体技术在中学地理教学中的应用研究还相对欠缺与落后，与中学地理课外延展方向的相关研究更少之又少，但教育改革发展的趋势之一是新媒体与中学地理教学的有机结合，因此本论文具有一定的研究价值和空间。</p><p>1.3. 研究内容与方法</p><title>1.3.1. 研究内容</title><p>本论文主要研究楚雄市城区中学地理教师对新媒体教学的认知及实践，以教师为调查对象去进行调查，使用问卷处理方法对调查数据进行统计分析，在此基础上归纳出楚雄市城区中学地理老师对新媒体教学的认知和应用现状，同时针对其分析结果提出相关建议。首先明确新媒体教学的研究背景及国内外研究现状，其次阐述新媒体教学的相关理论基础、明白研究意义及其研究方法，然后对新媒体教学的研究地进行概述，最后通过定性和定量分析方法对调查数据进行统计分析，在此基础上提出相关建议，以希望对楚雄市新媒体地理教学的展开有一定的理论价值依据。</p><title>1.3.2. 研究方法</title><p>本论文主要采用文献分析法、问卷调查法、定量与定性结合方法等方法。采用文献法查阅大量论文资料，了解各学者对新媒体在地理教学中的研究现状和结论，根据前人的研究成果拟定自己的研究方向，及研究思路。然后根据查阅的资料、文献、论文内容编写调查问卷，设计多种角度的问题，以达到此次调查的目的。本次调查问卷中问题的维度与变量均以教师对新媒体教学的体验、感知为出发点。调查对象为楚雄市城区中学地理教师，对地理教师进行实地问卷调查，将回收的问卷进行统计分析，以便于今后楚雄市中学地理教师在新媒体教学中提出相应对策与建议。将回收后的有效问卷，运用EXCEL软件进行数据统计与制表、制图，直观反映出每个要素的特征，使得数据由抽象过渡到具体，更利于问题的发现与分析。最后通过对调查数据定性分析的方法，进行研究。</p><title>2. 问卷调查基本情况</title><p>2.1. 调查设计</p><p>问卷内容主要包含：教师基本信息、教师对新媒体教学的认识及了解、教师新媒体教学的应用与实践、教师新媒体教学的应用态度、新媒体教学的优劣及建议等五个部分，问卷通过参考前人研究成果及结合研究对象状况制定 [<xref ref-type="bibr" rid="hanspub.20684-ref10">10</xref>] 。</p><p>2.2. 调查对象及过程</p><p>本次问卷调查对象为楚雄市城区88名初中和高中学地理教师，发放问卷的学校主要有：楚雄市师院附中、东兴中学、天人中学、实验中学、楚雄州民族中学、楚雄市第一中学、紫溪中学、金鹿中学、北浦中学。调查时间为2016年10月10日~2016年12月4日。采用实地发放的方式进行，一共发放100份问卷，回收有效问卷78份。</p><title>3. 问卷分析</title><p>3.1. 楚雄市城区中学地理教师基本信息分析</p><title>3.1.1. 教师性别结构</title><p>调查中教师男女比例较为均衡，其中女教师有40人，占总人数的51%；男教师有38人，占总人数的49%。</p><title>3.1.2. 教师年龄结构</title><p>根据调查结果显示，楚雄市城区中学地理教师年龄结构跨度较大，教师队伍中下至20岁上至50岁以上年龄阶段的教师，年龄跨度大于30岁。其中20~30岁、30~40岁年龄阶段的教师人数较多占到70%，40~50岁、50岁以上年龄阶段的教师人数相对较少。楚雄市城区中学地理教师年龄结构较年轻化，40岁以上教学经验丰富的老教师占比相对较少仅有30%。</p><p>由调查结果得出，楚雄市城区地理教师由于年龄结构跨度大，因此教师教龄跨度也随之较大。教师教龄为3年以下及3~5年的，该教龄段的地理教师刚参加工作不久，教学经验相对较少；教龄为5~10年、10~20年及20年以上的教师，从事地理教学工作有至少有5年的时间，在教学的过程中积累了较多的教学经验和方法，对中学阶段的学生，学习和接受能力有深入的了解。</p><p>楚雄市城区中学地理教师授课年级有初一、初二和高一、高二、高三年级。初中阶段，理课程是一门必修课程，其内容是让学生认识地理环境、掌握地理技能和形成基本的地理素养，其课程设置主要在初一和初二年级；而高中地理课程是初中课程的承接与递进，在初中课程上进一步对地理课程进行深入学习，是高中阶段学生学习地球科学知识，认识人类与环境的关系、树立可持续发展观，进一步掌握地理学习和地理研究方法和进一步提升地理素养的一门基础课程，其课程设置主要分为必修和选修，高中三年及其文科生高考的重点内容。</p><title>3.1.3. 教师学历类型</title><p>调查结果中78位中学地理教师有6位是非师范类专业，有72位是师范类专业，说明楚雄市城区中学地理教师队伍是具有相关教师专业知识的团队。</p><p>3.2. 楚雄市城区中学地理教师对新媒体的认知及了解</p><title>3.2.1. 教师网络媒体的使用</title><p>根据调查结果分析，楚雄市城区地理教师使用一般网络媒体中，使用即时通讯工具、网络视频、音频媒体、手机APP等占比较大依次为91.03%，65.38%，44.87%；所占比例较小的有新闻门户网络、公共网络平台、社交网络平台等。楚雄市城区中学地理教师对一般网络媒体都有一定的认识和了解，教师在日常生活和课堂教学中不同程度的使用网络媒体来满足自身和教学的需要。</p><title>3.2.2. 教师教学APP的应用</title><p>由调查结果得出，楚雄市城区地理教师使用教学类APP中以视频类和问题解答类教学APP为主，例如：网易公开课、作业帮、百度传课、学堂在线和小猿搜题等所占比例较大。教师在教学过程中由传统的“老三样”教学方法和用具的使用，转变为随着现代化科技与教育发展中新型教学形式和媒体介质的出现，新媒体教学逐步被教育工作者了解并应用到教学工作中去的教育新态势。</p><title>3.2.3. 教师新媒体教学接触频率</title><p>根据调查统计分析显示，楚雄市城区地理教师在教学工作及日常生活中经常接触新媒体的比例为52.85%，偶尔接触新媒体的比例为42.31%。以上比例可以看出虽然楚雄市城区地理教师对新媒体教学有一定的了解，但是对新媒体教学的应用认知上仍然不够深刻。</p><title>3.2.4. 教师新媒体教学模式采用频率</title><p>由调查分析得出，有49%的教师所在的学校会经常要求根据提供的新媒体设备采用新的教学模式，46%的教师所在的学校会偶尔要求根据提供的新媒体设备采用新的教学模式，只有5%的没有要求使用新媒体教学。通过数据可以看出，教师虽然经常接触新媒体教学，但是约一半学校新媒体在教学中的应用认知意识仍是持可有可无的态度。</p><title>3.2.5. 教师对网络教学平台了现状</title><p>根据调查数据分析得出，楚雄市中学地理教师所了解的网络教学平台中，Moodle网络课程平台、网易公开课这两个网络教学平台是教师了解程度最深的，其他网络教学平台教师也有一定的了解但是了解的较少(图1)。</p><title>3.2.6. 教师接触新媒体教学时间</title><p>根据调查分析得出，楚雄市中学地理教师接触新媒体教学的时间与其教龄、中学地理教学改革等有关。其中教师接触新媒体教学时间5年以内、2~4年所占比例较大，为41.03%和35.90%，教师接触新媒体教学的时间为1~2年及1年以内占比10.26%和12.82%。</p><p>3.3. 楚雄市城区中学地理教师对新媒体的应用与实践</p><title>3.3.1. 教师课外与学生的沟通方式</title><p>调查结果显示，教师在课外与学生的沟通方式中面对面进行情感交流的比例较高为74.36%，其结果是楚雄市中学地理教师目前与学生的沟通中以面对面交流仍然是采用较为普遍的方式；采用电子设备进行交流中微信所占比例最大为78.21%，其他依次为QQ、家校通、电话、E-mail所占比例61.54%、41.03%、29.49%、5.13%，由结果可以看出教师在课外与学生的沟通采用的方式越来越多样化，教师在与学生的交流中时常借助现代媒体。</p><title>3.3.2. 教师在课堂中引用新媒体频率</title><p>根据调查结果得出，教师在课堂教学中有50%只是偶尔使用新的技术、内容、工具进行教学，2.56%的教师不用新媒体进行课堂教学，有47.44%的教师经常把新媒体引入日常课堂教学中。从数据中得出楚雄市城区中学地理教师只是偶尔使用新媒体教学的人数较多，经常在课堂中引用新媒体教学工具的教师人数还较少，反映出教师对新媒体教学工具在教学中的应用程度不够，这与教师所在学校新媒体设备缺乏或是设备老旧、学校新媒体教学激励机制不佳、教师在采用新媒体教学的过程中所的结果不理想等有关。</p><p>图1. 教师了解的网络教学平台分布图</p><title>3.3.3. 教师使用新媒体教学频率</title><p>由调查结果分析可知，楚雄市城区中学地理教师在地理课教学中，每节课都使用新媒体教学的有4%、有44%的教师在地理课堂中经常使用新媒体进行教学、偶尔使用新媒体教学的占52%、从不使用新媒体教学的教师在调查中没有出现。从调查中显示，楚雄市中学地理教师在课堂中都会使用新媒体进行教学，但是偶尔使用的频率仍比经常使用的较高，说明新媒体技术还是没有在教师教学中普及。</p><title>3.3.4. 教师一学期中使用新媒体教学的频率</title><p>从调查结果中分析显示，在参与调查的78位教师中，有37位教师一学期内使用新媒体进行教学的频率为一周2次以上，所占比例有47.44%，显示出新媒体技术被用于教学的次数较多；有25位教师一学期内使用新媒体教学的频率为一周1次，所占比例为32.05%；而一学期内使用新媒体教学的频率为一学期5次以内和从不使用的有16位教师，所占比例20.51%。由结果可知虽然教师使用新媒体进行教学的频率较高，但是仍然有接近三分之一的教师几乎不使用新媒体教学。</p><title>3.3.5. 教师教学中新媒体设备使用种类</title><p>根据统计分析后得出，教师在地理教学中经常使用的新媒体设备有网络多媒体教室、交互式电子白板、微格教学系统、学校网页等四种。其中由调查可知，使用频率最高的为交互式电子白板，所占比例84.62%，说明楚雄市城区中学教室中多数已经配备了交互式电子白板；其次网络多媒体教室占比为46.15%，学校网页占比例为16.67%，说明楚雄市中学中除了教室中配备新媒体设备外，学校中也有专门的网络多媒体教室供教师学习和查阅资料；随着现代化信息通讯设备的发展，网页也逐渐成为学校为教师提供新媒体教学资源的平台。其微格教学系统所占的比例为5.13%，所占比例很小。由于楚雄市城区中学配备微格教室的只有极少数学校，因此使得教师对其认识和应用的程度相应较小。</p><title>3.3.6. 教师教学过程中新媒体的应用方式</title><p>在调查分析中可知，教师应用新媒体的方式较多围绕教学活动，其中以备课和新媒体教学比例最高，为84.62%和67.95%。其次为发布通知，教学内容网络测试及与学生网上交流、辅导等，所占比例相对较小为24.36%，21.79%，20.51%。教师在教学过程中应用新媒体的方式较多样，说明教师对新媒体的应用方式了解较多，但是应用主要集中在备课和教学中，其他方面应用还较少。</p><title>3.3.7. 教师新媒体教学技能的掌握</title><p>根据调查分析后得出，有31%的教师具备了使用手机及时通讯软件、29%的教师会利用网络信息资源，下载资料、15%的教师会收发邮件等，这些教学技能都是属于较为基础的；14%的教师会使用手机教学APP、7%的教师能设计制作微课、只有极少的教师会设计制作完整一门课的慕课。因此由数据可知使用新媒体教学的同时教师也具备了相应的新媒体教学技能，但是这些技能都属于比较基础的，对于更深入的新媒体教学应用技能具备的教师还很少，说明楚雄市城区中学地理教师新媒体在教学的应用中应用技能掌握较弱。</p><title>3.3.8. 学生对新媒体教学的接受能力的感知</title><p>由调查数据分析显示，在楚雄市城区中学地理教师教学的教学过程中，有53.85%的教师认为学生对新媒体教学的接受能力一般；有44.87%的教师觉得学生对新媒体教学的接受能力良好；而只有1.28%的教师认为学生对新媒体教学的适应能力较差。由此得出，教师在应用新媒体教学的过程中观察学生的学习及其对教学内容的反应情况，感知出楚雄市城区学生对新媒体教学的接受能力较好，这与楚雄市经济和教育发展良好有关。</p><title>3.3.9. 教师对新媒体在地理教学中作用的感知</title><p>根据调查统计分析得出，有81%的教师认为新媒体在地理教学中能够有效发挥作用，可以使地理课堂生动有趣；仅有极少数的教师认为新媒体技术在地理教学中没有作用。从中可以得出教师在应用新媒体进行地理教学时，其可以很好的发挥其作用和优势；而有极少数的教师认为新媒体在教学中没有作用，这与教师对其不充分及使用不到位有关。</p><title>3.3.10. 教师在教学中应用新媒体的关键</title><p>根据统计分析后显示，教师在将新媒体应用到教学过程中，对新媒体的应用技巧有一定的理解。其中28.21%的教师认为在教学中应用好新媒体的关键是新教学观念和教学方式的指导，说明好的理论指导和应用方式是教师用好新媒体的关键。有23.08%的老师认为现代新教育媒体在教学中应用是新媒体在教学中应用好的关键，由此可以看出新的教育媒体是新媒体在教育中的载体，只有当教师掌握和了解其应用方式才能将新媒体较好的在教学中应用。有20.51%的教师认为教师与学生的双向互动过程是新媒体应用好的关键，因为课堂教学是一个双向互动的过程需要教师精彩的讲解，同时也需要学生的积极配合。最后有19.23%、8.97%的教师认为在教学中新媒体应用好的关键，是教师信息技术能力和信息化教学设计的掌握和通应用，说明教师自身对新媒体技术的掌握程度也是在教学中应用好新媒体的基础。</p><p>3.4. 楚雄市城区中学地理教师对新媒体的应用态度</p><title>3.4.1. 新媒体对教师教学活动的影响</title><p>由调查数据分析显示，新媒体对教师的教学活动总体来说影响较正面，是学习、获取信息的工具，只有7%的教师认为新媒体对教学活动无较大影响，可有可无。由此可以看出，新媒体在教学活动中能够发挥其信息量丰富、呈现形式多样的特性，使地理课堂教学变得更加生动和形象。</p><title>3.4.2. 教师对新媒体教学方式的感知</title><p>由调查结果分析得出，有82.05%的教师认为在教学中应用新媒体技术时，部分需要改变教学方式。教师是在将新媒体具体应用到教学过程的阶段中，教师能深刻的体会到新媒体技术与教学方式间的契合度，由于新媒体其本身具有丰富的表现力，巨大的容量，良好的交互性等特性因此在教学中应用时应该适当改变教学方式，使新媒体技术与课堂内容相契合提高教学质量。</p><title>3.4.3. 教师对自身新媒体教学技能的感知</title><p>由调查数据分析显示，认为学校有必要组织有关新媒体教学方面的培训来提高教师能力的教师有51.28%，认为部分有必要组织有关新媒体教学方面培训的教师有47.44%，而只有1.28%的教师认为不必要。从数据中看出，楚雄市城区中学地理教师对自身新媒体教学技能的提高有正确的认识，在教师教学中新媒体教学技能的缺乏是阻碍提高教学质量的因素。</p><title>3.4.4. 教师新媒体进行教学、研究时缺乏条件</title><p>在对调查结果分析得出，教师认为在教学和研究中自身最缺乏的条件是新媒体教学技能培训占52.56%，说明教师对自身新媒体技能的掌握还不够；其次有用的信息，硬件条件和时间精力等所占比例也较高为51.28%、51%和49%，从中可以看出除了教师自身的主观条件，其客观因素也有较大的影响。</p><title>3.4.5. 教师新媒体教学过程中的担忧</title><p>根据调查结果分析得出，教师在新媒体教学的过程中最担心的是学校信息化建设不够，没有足够的数字化教学资源等这两个客观条件。教师的教学工作大多是在学校中完成和进行的，因此学校这个教育场所是教师新媒体教学顺利实施的关键，新媒体教学是依托新媒体技术，工具进行，只有学校信息化教学环境建设较完善教师才能很好的在教学中利用新媒体。学校的教学环境只是新媒体教学实施的一个条件，同时教师自身能够将繁杂、多样、碎片式的新媒体教学资源整合，将其在地理课堂教学中较好的呈现也是一个必要条件。</p><title>3.4.6. 教师对新媒体教学内容的感知</title><p>其调查结果显示出，教师对新媒体教学的应用态度呈现较好的发展趋势，对新媒体有别于传统媒体的优势能正确感知，了解地理课堂教学中新媒体应用的优劣。从数据中显示出，有91.03%的教师认为新媒体对教育活动影响较正面，8.97%的教师认为其无较大影响、可有可无；教师对新媒体教学内容的感觉分析中，有52位教师认为其形式多样，内容丰富，有25位教师认为形象生动，记忆深刻。</p><title>3.4.7. 新媒体教学对教学的影响</title><p>根据调查数据分析得出，新媒体教学对教学的灵活性有作用占35.9%，而有一定的作用占64.1%。从结果中看出，新媒体教学在地理课堂中所发挥的作用是正面的，都能一定程度上提高教学的灵活性，但是由于教师自身和一些客观的作用使得新媒体教学的灵活性难以正常显现。</p><title>3.4.8. 新媒体教学对学生主动性及创造性的影响</title><p>根据调查数据分析可知，教师将新媒体应用到教学中其教学方式对学生的影响感知中，有41.03%的教师认为新媒体教学能使学生的主动性及创造性有所提升，58.97%的教师认为可以提升很多。由此可以看出，新媒体教学对学生接受地理知识、开发其创造力和学习知识的主动性有较好的影响。</p><title>3.4.9. 教师对教学方式的感知</title><p>由调查数据显示，楚雄市地理教师应用新媒体教学时对新媒体自身，以及新媒体教学对课堂与学生的影响都较正面。在调查的78位地理教师中，有82.05%的教师喜欢新媒体教学方法，17.95%的教师仍然认为传统教学方式是较好的教学方法。从数据中可得出，楚雄市城区地理教师中绝大部分喜欢把新媒体应用到教学中，说明新媒体、新媒体教学在地理教学中的优势与对地理课教学的辅助功能已经逐渐被教育者所了解和应用。</p><p>3.5. 新媒体在楚雄市城区中学地理教学应用中的优劣</p><title>3.5.1. 新媒体在楚雄市城区中学地理教学应用中的劣势</title><p>问卷数据中显示，教师在应用新媒体时由于其自身的性质和教师的呈现方式，出现了1) 过分强调以网络，数字技术为中心，忽视师生之间的互动交流；2) 教师讲课时照课件读课，缺乏生动性；3) 老师新媒体技术运用不熟练，延误教程；4) 新媒体教学仅是海量资源的任意整合，学生知识被动的接受地理知识的灌输等四方面的问题。出现以上问题主要是教师在应用新媒体的过程中，对新媒体教学的内涵认识不到位，技术掌握不精准，。新媒体应用到教学中使得教师获取教学资源的途径增多，资源内容也变得更加丰富，但也是由于资源内容的拓宽使得教师对于教学内容的重点把握不到位，仅仅只是从形式上生硬的应用到教学中，无法真正发挥新媒体自身的优势反而会适得其反；同时由于教师自身新媒体教学的素养不够，在教学中会经常发生使用新媒体教学还不及传统教学方法所呈现的效果。</p><title>3.5.2. 新媒体在楚雄市城区中学地理教学应用中的优点</title><p>从问卷调查的数据，分析得出新媒体在教学中以引导学生自主学习，教学内容丰富的优势最为突出所占比例为35%、创设教学情境，使课堂气氛更活跃及突出课堂重难点，教学效率等各占29%和21%，激发学生在课堂中交流合作学习的兴趣也占一定的比例。新课程标准中把以往“教师为中心”的教育观，转变为“教师为辅、学生为主”，因此“引导学生自主学习，教学内容丰富、呈现形式多样”在问卷中比例较大，充分体现出教师对新媒体及云南省新课程标准有一定的理论认识，及新媒体自身具有形式多样、呈现力强的特点；新媒体在教学中的应用历程从最基础的电化教育、到多媒体计算机教学和网络互联网教学等阶段，目前新媒体教学所包含的内容较广泛，由以前的纸质最初简单的文本、图像、视频以计算机为依托的形式，到现在利用多种媒体技术，以及使用个人电脑、手机、数字电视机等终端，向用户提供信息和娱乐服务的传播形态，其形式的改变使得师生获取知识的途径发生了改变、教师能够获取形式多样的教学资源，激发学习兴趣及学习主动性、利用新媒体技术，辅助新媒体技术把握教学中的重难点、拓宽学生视野，积累地理教学素材。</p><title>3.5.3. 教师对新媒体教学的评价</title><p>由调查问卷分析显示，教师在新媒体教学的应用中对其整体印象评价是较高的，有58.97%的教师认为新媒体教学有助于地理教学，有34.62%的教师认为新媒体教学是利弊平衡，仅有1.28%的教师认为新媒体教学弊大于利。凡事都有利弊，新媒体教学本身也存在一定的不足之处，但是只要教师能够扬长避短就能正确发挥其优势。</p><title>3.5.4. 教师新媒体教学中的不足</title><p>通过对楚雄市城区中学地理教师新媒体教学的调查，得出新媒体教学中43.59%的教师认为信息量太大，学生在课上不能完全接受是教学中较重要的一个不足之处，这与教师在平时备课过程中不能抓住教学重点，甄选有价值的教学资料有关；同时有43.49%的教师认为课堂内容乏味，全是简单的word文档展示或幻灯片放映是新媒体教学的不足，由于教师课件制作技巧较少，新媒体教学认知不透彻，因此不能将教学内容巧妙精简；其次教师没有充分利用新媒体设备和操作技术欠佳也占到38.46%和33.33%的比例，这与教师自身新媒体在教学中应用的意识不到位有关。</p><title>3.5.5. 教师对本校新媒体教学的建议</title><p>通过调查分析得出，教师对本校地理教学中新媒体教学的建议中科学选择配置教学新媒体、充分利用现代教学新媒体和全面提高教师新媒体使用水等方面所占的比例较高，教师对新媒体教学中自身所存在的不足、设备配置不到位等现象都有所了解。</p><title>4. 基于教师新媒体教学访谈分析</title><p>在基于问卷调查的基础上对教师进行了问题访谈，问卷对教师新媒体教学认知仅是从外在形式上进行定量的分析，因此在运用定量与定性结合的方法进行论文写作的背景下，对教师教学过程中新媒体技术的在地理课堂中的应用的心理体验与内在意识的变化进行质性分析。在结合教师新媒体教学中的各个影响因素进行访谈内容拟定，并在访谈前征得教师同意进行一对一交流访谈并做记录。</p><p>本论文教师访谈的方法主要采用：由访谈者直接提出具体的问题，教师进行回答，主要是涉及地理课堂教学新媒体使用的具体细节，并与教师进行讨论和交流；及提出较为开放性的问题，教师对其进行自己看法阐述。对于访谈方式和时间征求了七位老师的意见，在其课后休息时进行，对访谈内容进行记录整理后进行分析。七位中学地理教师的基本情况下表1所示。</p><p>通过对七位教师历时7天的访谈后，对访谈记录进行整理分析概括出中学地理教师在新媒体教学过程中对新媒体教学的看法及态度，如下：</p><p>(一) 教师对新媒体技术在地理教学中应用作用态度不一致。教师A、B、D由于教龄为15年以上，从事了较长的地理教学工作，职业倦怠感较强，每天面对相同的教学内容已经驾轻就熟，他们认为在地理教学中应用新媒体技术会给他们的课堂教学形式带来冲击，会使得他们的课堂变得不好掌控；使用新媒体教学可能会发生不可控制的客观因素，因此延误教程。而教龄较短的教师C、E、F、G认为新媒体</p><table-wrap id="table1" ><label><xref ref-type="table" rid="table1">Table 1</xref></label><caption><title> Basic situation of interview teacher</title></caption><table><tbody><thead><tr><th align="center" valign="middle" ></th><th align="center" valign="middle" >学历</th><th align="center" valign="middle" >职称</th><th align="center" valign="middle" >教龄(年)</th></tr></thead><tr><td align="center" valign="middle" >教师A</td><td align="center" valign="middle" >专科</td><td align="center" valign="middle" >高级</td><td align="center" valign="middle" >25</td></tr><tr><td align="center" valign="middle" >教师B</td><td align="center" valign="middle" >本科</td><td align="center" valign="middle" >正高级</td><td align="center" valign="middle" >27</td></tr><tr><td align="center" valign="middle" >教师C</td><td align="center" valign="middle" >本科</td><td align="center" valign="middle" >二级</td><td align="center" valign="middle" >9</td></tr><tr><td align="center" valign="middle" >教师D</td><td align="center" valign="middle" >专科</td><td align="center" valign="middle" >一级</td><td align="center" valign="middle" >15</td></tr><tr><td align="center" valign="middle" >教师E</td><td align="center" valign="middle" >本科</td><td align="center" valign="middle" >二级</td><td align="center" valign="middle" >6</td></tr><tr><td align="center" valign="middle" >教师F</td><td align="center" valign="middle" >本科</td><td align="center" valign="middle" >一级</td><td align="center" valign="middle" >12</td></tr><tr><td align="center" valign="middle" >教师G</td><td align="center" valign="middle" >本科</td><td align="center" valign="middle" >二级</td><td align="center" valign="middle" >8</td></tr></tbody></table></table-wrap><p>表1. 访谈教师基本情况</p><p>教学是现代教学方式的突破，在他们的教学过程中大量配合使用新型媒体进行地理教学，由于他们的对于课堂教学中粉笔字、板书、版画的应用不擅长，而对于现代教学技术媒体掌握的较全面和细致，由此他们认为新媒体在地理教学中的作用是积极的。</p><p>(二) 新媒体技术在地理教学中应用时课堂的教学呈现方式是否需要改变，七位教师一致认为需要改变。课堂中不同的教学技术应用，不能仍然使用传统的教学呈现方式这样会使得教学技术与课堂教学方法相背离，在课堂教学时会使得教学进程变缓甚至延误教程。教师A、B认为在现代教学技术不断发展进步的前提下大多教师会在课堂中引入新媒体技术，但是在教学使用的过程中却能没较好的改变教学方式，从而使得教学效果不理想、使得学生的课堂积极性被带动起来了，但是却无法提高教学成绩。教师C、E认为在平时的教学中能将新媒体技术很好的应用到课堂中的原因，就是能针对不同的教学技术采用相应的教学方式，例如：在上《岩石圈与地表形态》这一节内容，教师G用课件动态演示褶皱形成过程，然后提出与褶皱相关的问题，让同学们采用小组讨论交流的方式学习褶皱的知识，最后由老师带领同学们来一起总结分析。这就是在使用新教学媒体的前提下，教师辅助了相应的教学方式，让学生在直观于启发式教学中获得地理知识。</p><p>(三) 新媒体技术在教学应用中出现的问题。七位教师都谈了各自的在教学中新媒体技术给他们的教学带来的问题，教龄较长的A、B、D教师们普遍认为新媒体技术在教学中的问题是自身新技术的掌握与操作能力不足而引起的，因此在教学中使用新媒体教学会时常带来不便，例如：教师B在一次地理教学中由于课件操作失误，使得要播放的“太阳直射地球”现象图无法播放，而传统的实物演示的教具又在教具室，这样来回折腾就使得原定教学任务不能完成。由于有了这些平时课堂中的“教学事故”，使得老教师更倾向于传统教育技术；而教龄较短C、E、F、G的教师认为其中的问题主要是新媒体技术在课堂教学应用时，其课堂教学氛围太过活跃学生注意力难以集中于教学内容、教师不能较好的掌控教学进度。七位教师所反应出的问题绝大多数教师在课堂教学中同样也存在，这与新媒体技术自身的信息量大、内容新颖独特等特性，以及教龄较大的教师自身新媒体技术运用不到位有关。</p><p>(四) 教师对新媒体技术在教学中应用必要性的认知程度不一致。教师A认为在教学中传统的教学方式能使教学内容具体、有侧重的展现出来，而新媒体技术在教学中的应用反而会使得教学内容的呈现繁杂凌乱，所以教学过程中不用使用新媒体。教师E认为新媒体技术在教学中很有必要，新媒体技术可以使得教学呈现形式多样、教学内容丰富、能使学生注意力集中于课堂，因此新媒体技术在教学中应用有必要性，在平时的教学中其就经常使用新媒体进行教学。在访谈中虽然七位老师表述的语言都不同，但是B、D教师和教师A，以及教师C、F、G与E教师对新媒体在教学中应用的态度及看法是一致的。</p><p>基于问卷调查、教师访谈的分析，对楚雄市城区中学地理教师对新媒体教学认知及实践中存在的问题有：</p><p>(一) 教师地理知识体系陈旧、教学理论落后</p><p>楚雄市城区中学地理教师对新媒体的认知不到位：约一半教师教学中应用认知意识仍是持可有可无的态度、对其相应教学媒体平台了解较少。出现此现象主要与地理教师其任课知识体系陈旧、教学理论落后及没有学习先进的教学经验有关，使得教师对新媒体在地理课堂中的应用不重视，甚至少部分教师课堂教学中从不应用新媒体。</p><p>教师是地理教学过程中的促进者，教师一定要清楚课程目标是什么，应该怎样引导学生的学习方式、过程及结果朝向正确的方向进行。由此可知，教师要想落实新媒体在教学中应用的要求，首先要提高地理教师的专业素质，同时还要学习一些符合时代要求的教学理论和教学经验，在具备了这些技能下，才可以顺利开展课堂教学。</p><p>(二) 教师新媒体教学应用技术不到位、新媒体使用能力弱</p><p>通过分析，发现大部分楚雄市城区中学地理教师具有一定的新媒体教学理论意识，但是其地理课堂中应用的教学手段不符合时代要求，新媒体专业知识和实际操作经验较缺乏，主要体现在课堂教学活动、新课程培训以及教育科研等方面。因此在信息高速发展的新媒体时代，有必要引进先进的新媒体应用技术对地理新媒体教学的教学方式进行创新，是地理内容更加生动形象。<sup> </sup></p><p>教师对新媒体教学应用认知的调查及访谈中，教师认为在应用新媒体教学时认为自身最缺乏的条件中：缺乏新媒体教学技能培训占52.56%，从数据说明楚雄市城区中学教师的新媒体培训工作力度较小。新媒体教学技能培训包括：电脑的使用、地理课程资源的获取、教学课件的制作等。楚雄市城区中学由于地区资源优势，自新课程改以来楚雄市城区地理教师拥有较多的培训机会，但是因为教师教学任务较重及其学校设备老旧等原因，无法正常开展对于新课程的新媒体技术培训；在培训过程中由于教师自身对新媒体在教学中的应用意义认识不够，使得教师对于培训不够重视，只是走个过场。其次，由于中学地理教师新媒体教学的培训内容，对于新媒体理论依旧是培训内容中的侧重、培训时仅是知识的简单呈现，缺少课堂观摩研讨、实际操作以及案例分析等实践性较强的内容，导致教师对中学地理新媒体教学的理解还不够深入，虽然较多的地理教师已将其运用到教学实践中，但是在地理课堂教学中新媒体仍没分发挥其优势作用。</p><p>(三) 学校新媒体教学设备老旧</p><p>由于楚雄市经济水平较其天他九个县城发达，教育水平也较高，同时是云南省新课程改革和教学新媒体引进较早的地区，因此城区各中学中都已经配备媒体设备。但是由于媒体设备使用的时间较长，学校维护修理不到位，使得设备老化严重不能很好的发挥课堂教学作用。因为媒体设备故障经常会延误教师教学内容，例如：教师在精心备课后，在课堂教学过程中因为媒体设备出现故障对于教学经验不足的教师会乱了阵脚，同时对于教师向学生很好的完整呈现课堂内容会有一定的影响。学校媒体设备的老旧会使得教师在课堂教学中应用新媒体的频率减少，从而使得教师对新媒体设备的操作应用不够熟练。媒体设备是教师新媒体教学技术应用的基础、是教师向学生呈现课堂内容的工具，因此学校新媒体教学设备老旧，对于教师新媒体教学认知及实践会有一定的障碍，其会在外部因素上影响到地理教师在教学中应用新媒体技术的能力。</p><title>5. 楚雄市城区中学地理教师新媒体认知及实践的对策</title><p>5.1. 新媒体在楚雄市城区中学地理教学中的应用对策</p><title>5.1.1. 不断更新地理学科知识体系及学习新的教学理论</title><p>教师作为传道授业者，在具备扎实的专业知识的前提下，还应不断更新所任学科的知识体系、学习新的教育教学理论和先进的教学经验，具备了以上教师素养才能更好地将新媒体应用到地理教学中。</p><p>现代信息更新快速，科研成果层出不穷，知识正在不断更替。地理教师要使自己的教学内容丰富有效，要使自己成为深受学生喜爱的优秀教师，就必须不断学习地理学科新知识，拓宽自己的地理素养，在课堂教学中适当使用辅助工具。教师只有掌握了新的学科知识，才能明白地理教学中的重点及其课堂教学中学生应该获得的知识体系，根据其课程目标采取相应的教学媒体将新媒体高效的应用到课堂中。</p><p>其次，在新课程改革的基础下教师教育观念的变革，也给教师提出了不断学习符合时代要求的教育教学理论和先进的教学经验，跟上时代的步伐掌握新的学习新方法、新理论，教育学思想等课题。教师不能总是呆板的讲授法为课堂主要呈现形式来进行教学，要学会在课堂教学中融入现代化的教学方式，使用新型的教学工具，让学生感受到新媒体教学下课堂内容的丰富有趣。</p><title>5.1.2. 提高新媒体教学技术及其应用能力</title><p>新媒体教学时代对中学地理教师的要求不断提高，不仅要具备扎实的任课知识、专业能力、良好的教师职业道德素养，还要符合时代不断进步的要求学会将新媒体技术应用教学中。楚雄市城区很多中学地理教师虽然都已经具备了新媒体教学的相关理论知识，但是对于新媒体在教学中的应用理解不到位，操作实践能力还有很多问题，在备课、上课教学过程中因为新媒体教学而出现的问题不能及时解决，或者因为对新媒体技术使用不熟练直接不在教学的各环节应用。</p><p>因此楚雄市城区中学应定期开展教师新媒体技术培训、并检测教师应用能力。其主要有以下两方面内容：1) 培训方式：开设出适合教师学习，弥补教师新媒体技术不足的选修课，教师可以根据自身教学安排和不足之处，选择合适自己的课程。学习结束后学校需对培训教师进行考核、检测，对于没有通过考核的教师安排时间在学习，对于考核优秀的教师进行适当的奖励。2) 培训内容：培训内容主要以实践操作为主，其主要是为了培养教师多方面的新媒体教育技术应用能力。通过对教师进行新媒体技术的培训，教师可以详细的了解到不同新媒体在教学中的应用方式及其应用效果，全面的了解新媒体的特性，根据其性质应用于不同教学目标侧重的教学课堂中。</p><p>从新媒体技术在地理课程应用中的积极发展考虑，学校应该定期开展“地理新媒体教学课赛”，以调动地理教师在教学过程中对新媒体技术的应用与创新，使得新媒体教学深入教师队伍中去。</p><title>5.1.3. 增大学校新媒体教学设备的建设力度</title><p>楚雄市城区中学地理教师新媒体教学的应用能力中，学校媒体设备落后导致新媒体不能被很好的被应用到教学中。目前中学的教学媒体设备整体较老旧不能完全满足教学需要，其与教师的课堂教学目标还有一定的距离。</p><p>在软件方面，中学地理教师主要用的是Microsoft Powerpoint,但是单纯的应用幻灯片演示稿在课堂上还不能很好的实现课堂教学目标，和满足教学需要的。因此还需要教师在基于新媒体技术的基础上，采用与其相适应的教学方法，例如讨论法、直观演示法等。并且学校还可以建立自己学校的教学课件资源库，这将会对中学地理教师在教学中整合教学资源和利用演示稿进行教学过程提供一个便捷的途径。</p><p>在硬件方面，目前楚雄市中学都已经配备了电子白板及其投影的媒体设备，但媒体设备配备时间较长，设备老化严重不能很好的满足教师的地理教学需要。所以学校应该提供资金用来购买新的媒体设备，保证每个教室都有可以正常使用的多媒体教学设备，同时购买一批新的电脑白板应用到教室中去。只有在较好的硬件设备支持下，教师在教学过程中才能充分应用新媒体教学工具，将新媒体的优势在教学中体现。</p><title>6. 结语</title><p>本文是从当代新媒体技术迅速发展的背景出发去谈新媒体教学，教师对新媒体的认知及其将新媒体应用于中学地理课堂中的情况，给中学地理课带来的影响和变化。由楚雄市城区这一具体范围内地理教师对新媒体教学的认知情况，推及当今新媒体对于地理教学的影响是积极的，对其有促进作用。鉴于目前我国关于新媒体在地理教学方面的研究仍属于探索阶段，关于教师应用了解、教学总结、和专家学者的具体结论都较少，所以本研究仍然存在不足。但是笔者认为，新媒体时代下的中学地理教师新媒体教学研究是一个值得研究的方向，今后仍会继续完善，继续研究。</p><title>基金项目</title><p>云南省卓越青年教师特殊培养项目(自然地理学)，楚雄师范学院人文地理与城乡规划校级重点建设专业项目。</p><title>文章引用</title><p>李慧芳,席武俊. 楚雄市城区中学地理教师新媒体教学认知及实践调查分析Study on the Cognition and Practice of New Media Teaching for Middle School Geography Teachers in Chuxiong City[J]. 创新教育研究, 2017, 05(02): 160-173. http://dx.doi.org/10.12677/CES.2017.52026</p><title>参考文献 (References)</title></body><back><ref-list><title>References</title><ref id="hanspub.20684-ref1"><label>1</label><mixed-citation publication-type="other" xlink:type="simple">黄静. 新媒体课堂环境下教师教学行为变化追踪研究[D]: [硕士学位论文]. 武汉: 华中师范大学, 2013.</mixed-citation></ref><ref id="hanspub.20684-ref2"><label>2</label><mixed-citation publication-type="other" xlink:type="simple">Weinberger, D. (2002) Small Pieces Loosely Joined. Peruses Books Group, New York.</mixed-citation></ref><ref id="hanspub.20684-ref3"><label>3</label><mixed-citation publication-type="other" xlink:type="simple">Lindner, M. (2006) Designing for the Microcosmos. Human-Centered Design for Casual Information and Learning in Micromedia Environments. 2nd Symposium of the WG HCI&amp;UE of the Austrian Computer Society, Vienna, 23 November 2006.</mixed-citation></ref><ref id="hanspub.20684-ref4"><label>4</label><mixed-citation publication-type="other" xlink:type="simple">大卫•白金汉. 英国的媒介素养教育: 超越保护主义[J]. 宋小卫, 译. 新闻与传播研究, 2000(2): 74-76.</mixed-citation></ref><ref id="hanspub.20684-ref5"><label>5</label><mixed-citation publication-type="other" xlink:type="simple">周慧敏. 新媒体背景下高校思想政治教育有效性研究[D]: [硕士学位论文]. 上海: 华东师范大学, 2013.</mixed-citation></ref><ref id="hanspub.20684-ref6"><label>6</label><mixed-citation publication-type="other" xlink:type="simple">黄惠铮. 新媒体技术在高校教学改革中的应用研[J]. 赤峰学院学报(自然科学版), 2016(7): 272-273.</mixed-citation></ref><ref id="hanspub.20684-ref7"><label>7</label><mixed-citation publication-type="other" xlink:type="simple">吴徳政. 新媒体背景下的大学生媒介素养提升研究[D]: [硕士学位论文]. 武汉: 华中师范大学, 2014.</mixed-citation></ref><ref id="hanspub.20684-ref8"><label>8</label><mixed-citation publication-type="other" xlink:type="simple">温然. 基于新媒体的中学美术交互性教学研究[D]: [硕士学位论文]. 新乡: 河南师范大学, 2014.</mixed-citation></ref><ref id="hanspub.20684-ref9"><label>9</label><mixed-citation publication-type="other" xlink:type="simple">梁洁. 新媒体辅助高中地理教学研究[D]: [硕士学位论文]. 重庆: 重庆师范大学, 2016.</mixed-citation></ref><ref id="hanspub.20684-ref10"><label>10</label><mixed-citation publication-type="other" xlink:type="simple">张瑜. 地理教师课堂教学中媒体呈现行为研究——以呼和浩特市土默特中学地理课堂为例[D]: [硕士学位论文]. 呼和浩特: 内蒙古师范大学, 2014.</mixed-citation></ref></ref-list></back></article>