<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><!DOCTYPE article  PUBLIC "-//NLM//DTD Journal Publishing DTD v3.0 20080202//EN" "http://dtd.nlm.nih.gov/publishing/3.0/journalpublishing3.dtd"><article xmlns:mml="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" dtd-version="3.0" xml:lang="en" article-type="research article"><front><journal-meta><journal-id journal-id-type="publisher-id">CES</journal-id><journal-title-group><journal-title>Creative Education Studies</journal-title></journal-title-group><issn pub-type="epub">2331-799X</issn><publisher><publisher-name>Scientific Research Publishing</publisher-name></publisher></journal-meta><article-meta><article-id pub-id-type="doi">10.12677/CES.2017.52025</article-id><article-id pub-id-type="publisher-id">CES-20683</article-id><article-categories><subj-group subj-group-type="heading"><subject>CES20170200000_75051051.pdf</subject></subj-group><subj-group subj-group-type="Discipline-v2"><subject>人文社科</subject></subj-group></article-categories><title-group><article-title>
 
 
  信息时代基础教育语文课程资源课堂使用问题及对策研究
  Classroom Use Problem of Chinese Curriculum Resources of Basic Education and Corresponding Countermeasure Research in Information Age
 
</article-title></title-group><contrib-group><contrib contrib-type="author" xlink:type="simple"><name name-style="western"><surname>王</surname><given-names>琴</given-names></name><xref ref-type="aff" rid="aff1"><sup>1</sup></xref><xref ref-type="corresp" rid="cor1"><sup>*</sup></xref></contrib><contrib contrib-type="author" xlink:type="simple"><name name-style="western"><surname>李</surname><given-names>先锋</given-names></name><xref ref-type="aff" rid="aff1"><sup>1</sup></xref><xref ref-type="corresp" rid="cor1"><sup>*</sup></xref></contrib></contrib-group><aff id="aff1"><addr-line>乐山师范学院文学与新闻学院，四川 乐山</addr-line></aff><author-notes><corresp id="cor1">* E-mail:<email>1071866900@qq.com(王琴)</email>;<email>lixf7307@126.com(李先)</email>;</corresp></author-notes><pub-date pub-type="epub"><day>02</day><month>05</month><year>2017</year></pub-date><volume>05</volume><issue>02</issue><fpage>153</fpage><lpage>159</lpage><permissions><copyright-statement>&#169; Copyright  2014 by authors and Scientific Research Publishing Inc. </copyright-statement><copyright-year>2014</copyright-year><license><license-p>This work is licensed under the Creative Commons Attribution International License (CC BY). http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/</license-p></license></permissions><abstract><p>
 
 
   
   在信息时代大背景下，新课改理念不断深入，教师使用课程资源的意识不断增强，尤其是使用多媒体频率加大，影像、图片等课程资源使用已成为一种常态。与此同时，语文课堂课程资源使用也面临着一些问题，存在着内容筹划不合理、形式呈现随意、学生收效甚微三大问题。本文针对如何有效运用语文课堂课程资源这一问题进行分析探讨，主要从教师角度提出具体对策，从而能够充分、有效利用课程资源，提高课堂效率。 In the information era, with new curriculum reform constantly deepening, and teachers enhancing the consciousness of the curriculum resources, especially the increasing use frequency of multimedia, curriculum resources such as video, images, etc., have become the norm. At the same time, the use of Chinese curriculum resources is faced with some problems. There are three big questions: Unreasonable content planning, casual form, little effect on students. This paper analyzes and discusses how to effectively use Chinese curriculum resources, and proposes the concrete strategy, mainly from the perspective of teachers, so that they can fully and effectively use curriculum resources to improve the classroom efficiency.
    
  
 
</p></abstract><kwd-group><kwd>信息时代，基础教育，语文课程资源，使用, Information Age</kwd><kwd> Basic Education</kwd><kwd> Chinese Curriculum Resources</kwd><kwd> Use</kwd></kwd-group></article-meta></front><body><sec id="s1"><title>信息时代基础教育语文课程资源课堂使用问题及对策研究<sup> </sup></title><p>王琴，李先锋</p><p>乐山师范学院文学与新闻学院，四川 乐山</p><p>收稿日期：2017年5月2日；录用日期：2017年5月16日；发布日期：2017年5月25日</p><disp-formula id="hanspub.20683-formula74"><graphic xlink:href="http://html.hanspub.org/file/14-3090286x5_hanspub.png"  xlink:type="simple"/></disp-formula></sec><sec id="s2"><title>摘 要</title><p>在信息时代大背景下，新课改理念不断深入，教师使用课程资源的意识不断增强，尤其是使用多媒体频率加大，影像、图片等课程资源使用已成为一种常态。与此同时，语文课堂课程资源使用也面临着一些问题，存在着内容筹划不合理、形式呈现随意、学生收效甚微三大问题。本文针对如何有效运用语文课堂课程资源这一问题进行分析探讨，主要从教师角度提出具体对策，从而能够充分、有效利用课程资源，提高课堂效率。</p><p>关键词 :信息时代，基础教育，语文课程资源，使用</p><disp-formula id="hanspub.20683-formula75"><graphic xlink:href="http://html.hanspub.org/file/14-3090286x6_hanspub.png"  xlink:type="simple"/></disp-formula><p>Copyright &#169; 2017 by authors and Hans Publishers Inc.</p><p>This work is licensed under the Creative Commons Attribution International License (CC BY).</p><p>http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/</p><p><img src="http://image.hanspub.org:8080\Html/htmlimages\1-2890033x\e70a10f1-7c93-45ea-9603-062237856e4b.png" /><img src="http://image.hanspub.org:8080\Html\htmlimages\1-2890033x\e898c85e-ffc4-45c9-b817-14224a4d6960.png" /></p></sec><sec id="s3"><title>1. 引言</title><p>目前，随着网络、通信技术的快速发展和广泛应用，人类进入了信息时代的高速发展时期。在此背景下，学校的教育信息化步伐也越来越快，教师使用课程资源意识也不断增强，尤其是使用多媒体频率加大，影像、图片等课程资源使用已成为一种常态。与此同时，从小学到高中的基础教育语文课堂课程资源使用也面临着一些问题，存在着内容筹划不合理、形式呈现随意、学生收效甚微三大问题。本文针对基础教育如何有效运用语文课堂课程资源这一问题进行分析探讨，主要从教师角度提出具体对策，从而能够充分、有效利用课程资源，提高课堂效率。</p></sec><sec id="s4"><title>2. 基础教育语文课程资源课堂使用现状及存在的问题</title><p>对于基础教育语文课程资源，《语文课程标准》指出：“语文课程资源包括课堂教学资源和课外学习资源，例如：教科书、教学挂图、工具书、其他图书、报刊，电影、电视、广播、网络，报告会、演讲会、辩论会、研讨会、戏剧表演，图书馆、博物馆、纪念馆、展览馆、布告栏、报廊、各种标牌广告，等等。自然风光、文物古迹、风俗民情，国内外和地方的重要事件，以及日常生活话题等也都可以成为语文课程的资源。” [<xref ref-type="bibr" rid="hanspub.20683-ref1">1</xref>] 在当前的大背景下，课程资源是必不可少的教学手段。但在现今的语文课堂上，课程资源使用问题层出，主要有以下三大问题：</p><sec id="s4_1"><title>2.1. 内容筹划不当</title><sec id="s4_1_1"><title>2.1.1. 选择随意</title><p>基础教育语文课程资源内容选择随意主要表现在两个方面。其一教师选取课程资源的内容与当堂教学文本联系小，不立足文本，与完成教学目标的目的无任何作用，不注重实效。其二教师选取课程资源的内容太深奥甚至脱离语文课本过度深挖教材以外的内容，与学生实际需求无关，不适合学情。课程资源没有起到帮助学生释疑解惑的作用，也没有实现深化文本主题的目的，这就导致课程资源使用的有效性大打折扣。</p></sec><sec id="s4_1_2"><title>2.1.2. 引用过度</title><p>现在部分语文课堂从表面上看课堂内容十分充实，有视频、音乐、图片等各种课程资源，解读易读内容采取多种方式，华而不实。在课堂教学过程中一味地以课程资源的数量取胜，“为用资源而用资源的”现象严重，造成资源滥用。大量的课程资源使教师在教学中感到课时紧张、任务重，教师往往加快节奏，学生则完全处与被动地位，这完全形成了不同于传统灌输教学的另一种新式“灌输式”课堂。同时增加大量的课程资源势必减少学生的阅读时间，增加学生课堂的任务却没有达到深入理解文本内容，提高语文素养的目的，犹如“画蛇添足”。</p></sec></sec><sec id="s4_2"><title>2.2. 形式呈现随意</title><sec id="s4_2_1"><title>2.2.1. 呈现手段随意</title><p>在课堂上主要有多媒体(图片、视频、音频等)、纸质文本、教师手写或朗读、实物这四种主要呈现手段。在信息时代，多媒体与教育关系密切，在语文课堂中教材是教师最直接的课程资源，多数教师却认为多媒体是重要教育资源之一。教师不是选择最合适、最佳的呈现手段解释文意，而是选用最炫酷的方式。例如：导入时采用视频的方式，仅仅起到激发情趣的作用再无其他作用，但多数青年教师仍然偏重影视资源导入。</p></sec><sec id="s4_2_2"><title>2.2.2. 呈现时机随意</title><p>俗话说“在正确的时间做正确的事”，在本文中就是在正确的时间引入合适的课程资源。但现今的语文课堂引入课程资源切入时间随意，在解疑答惑时，课程资源切入时间不灵活。教师对于插入课程资源不应该掌握一个大概的时间，而是应该具有在某个知识点讲解时引入课程资源的意识，但真实情况是教师并未树立这样的观念。</p></sec><sec id="s4_2_3"><title>2.2.3. 呈现时间不当</title><p>语文课堂时间是固定的，一般为40分钟或45分钟。课堂时间具体分到引入、讲解课程资源的时间便少之又少，如何在有限的时间内充分有效地利用课程资源，对于老师来说是较大的挑战。</p></sec><sec id="s4_2_4"><title>2.2.4. 呈现方式单一</title><p>当下课堂课程资源呈现方式较单一，内容之间缺少交互，往往单独呈现某一部分资源，学生看一看、读一读便可以了，缺少分析。例如：课末拓展延伸部分，教师引入课程资源往往采取一种拓展式呈现，很少考虑与其他的呈现方式并用。</p></sec></sec><sec id="s4_3"><title>2.3. 学生收效甚微</title><p>在课堂上使用的课程资源数量大，种类多，教师对于学生的要求仅仅是了解信息，但学生缺乏方法，抓不住关键信息，特别是相较于文本资源，视频、图片等资源学生仅仅只是匆匆的观看，相较留下深刻的印象，学生留下的更多的是感官上的刺激。往往一堂课结束，学生还不知道学习的目标、课堂的重点是什么。</p></sec></sec><sec id="s5"><title>3. 基础教育语文课程资源课堂使用问题的原因</title><p>对语文课程资源课堂使用中存在的问题可从教师、学生和课程资源三个角度进行原因浅析：</p><sec id="s5_1"><title>3.1. 从教师角度考虑</title><p>教师自身能力不够、心态未转变、教学目标不明确、未充分关注学情等原因都会影响课堂上课程资源使用的效果。</p><sec id="s5_1_1"><title>3.1.1. 教师自身能力不够</title><p>信息时代互联网急速发展，计算机、翼校通等现代设备基本普及。在这种背景下，供教师选择的课程资源太丰富，教师更是难以辨别和取舍。特别是教师的知识素养影响课程资源引用的质量，关乎课程资源讲解的效果。这也给教师提出了许多新的要求。教师不仅应具有良好的文学修养、艺术修养、史学修养等综合修养，而且还要做一个细心的生活观察者，同时也应该与时俱进，精通计算机的使用。但现实情况是部分教师自身知识欠缺，与新知识的脱节，综合素养没有提高。</p></sec><sec id="s5_1_2"><title>3.1.2. 教师心态未转变</title><p>在网络迅猛发展的背景下，新课改理念要求改变以往的以教师、教材为中心，多开发和利用课程资源。部分教师矫枉过正，课堂只是各种资源的大量堆砌，对于找到的各种资源没有自己的思考，没有对课程资源进行再加工。比如重视多媒体的使用，轻视文字资源使用。文字资源是一种比较传统的教学资源，部分教师走入极端，少用或不用文字资源，而更多采取视频、图片等非文字资源料来辅助教学，认为这些课程资源能够快速吸引学生的注意力让课堂更加的活跃，甚至在有必要需要文字资源解疑答惑时，仍然用其他课程资源代替。相较于文字资源少用不用的心态，对于多媒体的使用教师却抱着不怕滥用，就怕不用的心理，在网上照搬课件，机械模仿，盲目使用。教师不知自己讲什么，学生不知自己在学什么。</p></sec><sec id="s5_1_3"><title>3.1.3. 教学目标不明确</title><p>教学目标是教学活动的航行灯。教师如果教学目标不明确，使用大量课程资源往往会在课堂上取得适得其反的作用。课程资源多而不精，容易使课堂偏离教学目标，导致压缩课堂解读文本的时间,最后留给学生思考的时间也被挤压。</p></sec><sec id="s5_1_4"><title>3.1.4. 未充分关注学情</title><p>《语文课程标准》写道：“语文课程必须根据学生身心发展和语文学习的特点，关注学生的个性差异和不同的学习需求，爱护学生的好奇心、求知欲、充分激发学生的主动意识和进取精神，倡导自主、合作、探究的学习方式。” [<xref ref-type="bibr" rid="hanspub.20683-ref1">1</xref>] 课程资源使用要考虑学习者的学情，要重视从学生自己的情感体验、生活实践中去感悟。对于不同层次的学生却设置同一个教学目标来衡量学生的任务完成情况，违背了“因材施教”的教学原则。同一个课程资源在不同学生眼里有着不同的关注点、理解度，教师仅仅局限于标准答案是不理智，一个标准完全将学生“一刀切”，结果只有将学生分为两类：好与坏。</p></sec></sec><sec id="s5_2"><title>3.2. 从学生角度考虑</title><sec id="s5_2_1"><title>3.2.1. 学生阅读方法欠缺</title><p>学生是阅读者中的新手，初中学生具有一定的阅读能力，但是还没有掌握完备的阅读技巧，还需要在教师的指点下不断提高阅读的能力，特别是掌握阅读各种课程资源的方法。初中生无目的无方法的阅读，极易产生倦怠心理。</p></sec><sec id="s5_2_2"><title>3.2.2. 学生特点多元化</title><p>初中生具有强烈的求知欲和探索精神，个性化突出。他们兴趣广泛、思想活跃，但在思维发展上存在片面性和表面性。由于他们在认识能力、生活经验、方法技巧上的局限性，不能全面、辩证地分析课程资源。</p></sec></sec><sec id="s5_3"><title>3.3. 从课程资源角度考虑</title><p>语文课程资源数量浩如烟海，内容十分丰富。语文是一门与生活、文化密切相关的课程，在语文课堂上运用课程资源的机会很多。在具体使用课程资源时，教师不仅要考虑课程资源内容本身，还有考虑课程资源的分类。</p></sec></sec><sec id="s6"><title>4. 基础教育语文课程资源课堂使用问题具体对策</title><p>通过上文的相关分析可知，对于基础教育语文课堂教学中课程资源的使用问题可从以下着手解决：</p><sec id="s6_1"><title>4.1. 认真选定课程资源</title><p>“慧心鉴真语文课程资源的开发同样需要老师敏锐，慧眼识珠，慧心鉴真关注生活，做生活中的有心人，发现生活中的宝藏，排除生活中的糟粕，并具有一定的前瞻性，见微知著。” [<xref ref-type="bibr" rid="hanspub.20683-ref2">2</xref>] 教师应该冷静的思考，秉着对学生负责的态度，站在学生的立场上，辨别良莠，联系生活，以开放的眼光来谨慎选取课程资源并将其整合在适当的教学之中。根据具体的教学内容，教师在立足教材的基础上实现课程资源的合理使用。</p><sec id="s6_1_1"><title>4.1.1. 为课程资源定向</title><p>课程资源使用应具有明确的目的性，例如：视频、音乐不能“文不对题”，更不能滥用。在联系教学内容前提下，按照素材的内容与特点精心选择，确定各种不同呈现方式能够达到怎样不同的学习目标。在决定使用课程资源前，教师应该确定课程资源在课堂什么时间段用，用在讲解那个内容方面。如果有必要，教师可以先出示教学目标让学生明确学习的方向，避免让学生盲目读、看。</p></sec><sec id="s6_1_2"><title>4.1.2. 充分关注学情</title><p>教师选择和使用课程资源应当考虑学生的个体差异和关注学生的学习状况，除此之外教师要对学生的兴趣爱好、性格特点等情况有相应的了解。从而恰当的选取、适当的补充课程资源让其充分联系知识点与学生的实际和生活。</p></sec><sec id="s6_1_3"><title>4.1.3. 以教学目标为中心</title><p>教材是最直接、最主要的课程资源。“教学资源是为课堂教学服务的，选用什么样的资源，首先要依据每节课的教学目标来进行。” [<xref ref-type="bibr" rid="hanspub.20683-ref3">3</xref>] 因此如何有效的发挥课程资源的作用，教师要根据当堂课的教学目标来选择，而教材是确定教学目标的基础，应防止“远离文本进行过度发挥”。课程资源内容要有针对性、目的性。一篇文章确定教学目标，通常可以从作者情感态度价值观、主题、手法、语言等几个角度入手，因此就可以从这些方面下手寻找相应的课程资源。</p></sec><sec id="s6_1_4"><title>4.1.4. 引用课程资源适度</title><p>课程资源不是课堂的一种装饰、点缀，而是为学生更好地明白文本内涵和延伸拓展服务的，更多起到一种“锦上添花”的作用。“在用好教科书、落实教材基本要求的 基础上，可以适度、适当地引进相关课程资源。” [<xref ref-type="bibr" rid="hanspub.20683-ref4">4</xref>] 课程资源课容量不易过大，不应该喧宾夺主，更不应该为了展示更多的课改理念，导致知识学习落不到实处。</p></sec></sec><sec id="s6_2"><title>4.2. 不断提高专业知识和技能</title><p>教师在选择、引用和解说课程资源方面是主导者，教师应深入思考将课程资源与教材相结合，最后内化乃至在课堂上可以灵活运用。这就要求语文教师不仅要有扎实的语文专业知识，还要具有优良的知识素养，并不断更新本身的知识储备，只有沉重的积淀才能在课堂上以不变应万变，才能在教学时驾轻就熟。教师还应该提高辨认和筛选课程资源的能力，不断与时俱进，提高创新力。对于已经选用的课程资源，教师要进行再次思考、再创造。教师积极吸纳新的教育理念，探寻课改建设新思路，树立一生备课的观念，避免低效反复，盲目从网上照搬。</p></sec><sec id="s6_3"><title>4.3. 善于抓住时机</title><p>根据课堂教学设计占用的时间段，课程资源主要有三种切入时间段：导入、课中重难点、结课。</p><sec id="s6_3_1"><title>4.3.1. 重视导入</title><p>在正式进入课文之前使用课程资源一般是为了创设一种情境，吸引学生的眼球，激发学生的兴趣，将学生的精神聚焦点从课间引导到课上。这部分的课程资源目的性应较强、重点突出，能够让学生很快进入课堂，但时间不应该过长。导入选用的课程资源主要选取的应该是与本节课内容相关或与作者相关的课程资源，教师可适当设置一些悬念引起学生地学习兴趣。</p></sec><sec id="s6_3_2"><title>4.3.2. 重视重难点</title><p>在课中使用语文课程资源，一般为了帮助学生释疑解惑，理解文章难点重点。这部分内容课堂上占据时间较多，这不仅是教材中的重点难点，更是课堂中的重点难点，可以创造性的使用各种有效课程资源去攻克重难点。</p></sec><sec id="s6_3_3"><title>4.3.3. 重视结课</title><p>结课时使用课程资源，一般是为了深化文章主旨的理解，升华情感，引发学生进一步思考，联系生活实践让学生更加的接地气。这部分选取的课程资源一般与知识技能目标无过多的关联，更多的是情感态度价值观这一目标的落实，所以注重对学生情感的熏陶。因此这部分课程资源通常采用介绍与文本的相关故事、名言介绍等课程资源。</p></sec></sec><sec id="s6_4"><title>4.4. 留给学生足够的时间质疑</title><p>语文教师要培养学生的思维方式，适当设置一些环节让学生质疑，检测学生是否对使用的课程资源有妥当的认知。课程资源应起到对文中模糊点或者说“空白”进行解答的作用。教师应该鼓励学生将课文与课程资源相结合发现更多的空白，提出新的问题。学生逐渐学会自觉学习，学会主动对课程资源提问。这样就会在课上逐步建立一种提出问题–回答问题–提出新问题的问题循环模式。</p></sec><sec id="s6_5"><title>4.5. 加强学习方法指导</title><p>俗话说：“授人以鱼，不如授人以渔”。在信息时代的大背景下，从海量信息中识别、发现有用的课程资源已经成为学习、工作、娱乐的普遍性需求。新课改重视学生的阅读，但在有限的课堂时间里教师不可能用大量的时间让学生阅读，指导学生正确的阅读方法。</p><sec id="s6_5_1"><title>4.5.1. 让学生学会提问答题</title><p>学生是学习的主人，如果学生自己主动去发现问题，学习的主动性、兴趣性提高，自然而然他们自己就学会享受阅读的过程，这样才不会产生越读越疲倦的感觉。笔者认为如果要提出问题首先要读懂、理解文本，然后找出其中难点，最高层次便是能找出文中的“空白”，最后提出自己思考的问题。</p></sec><sec id="s6_5_2"><title>4.5.2. 让学生适当圈点批注</title><p>在语文课本单元目标中提出学生在阅读中学会圈点批注。常言道“好记性不如烂笔头”、“最淡的墨水胜过最强的记忆”，全说的是边阅读边圈点批注的好处。如果在使用纸质资源时让学生边看边圈点甚至可以要求学生做一些适当的批注，这样学生不仅可以集中注意力，也可以收集更多的信息。另外使用多媒体时，学生可记下关键词，写下印象最深的句子或感悟。</p></sec></sec><sec id="s6_6"><title>4.6. 灵活采取呈现方式</title><p>灵活采取呈现方式可以起到事半功倍的效果。在充分考虑学情的基础上，教师可将“比较”式、“穿插”式、“拓展”式等等呈现方式灵活使用，合理利用，使教学效果最优化。例如：在上《老王》这一课时，初中学生对文革时期人民的生活状态不是很了解，特别是现在经济发展快，学生完全不能体会文革时期人们生存的艰难，所以对于老王“活命”生存状态不能理解和当时杨绛先生对老王的关心与愧怍是如此难能可贵。在这个过程中，教师如果恰当的穿插文本资源，让学生了解当时文革背景与杨绛家庭的状况，这样学生对于文本的解读更加深刻。</p></sec><sec id="s6_7"><title>4.7. 合理利用多媒体与网络技术</title><p>信息时代现代设备不断发展、网络技术的不断更新，教育教学理念不断进步，新课程理念深入人心，在这种大背景下多媒体教学突显出不同于传统教学的活力。互联网上有与语文课程相关的丰富多彩、不可缺失的资源。此过程中笔者认为广大教师应该有这样的意识：“多媒体是一种教育技术，一种传播媒介，它是服务于教学活动的” [<xref ref-type="bibr" rid="hanspub.20683-ref5">5</xref>] 。教师要遵照学生的认知过程，明确课程资源与教学活动的最佳结合点，寻找合适的时机呈现给学生，这是利用多媒体技术的关键。</p></sec></sec><sec id="s7"><title>5. 结语</title><p>综上所述，本文首先对语文课堂课程资源使用的现状及问题进行了分析，从教师、学生、课程资源三个角度思考原因，由此提出课堂课程资源使用具体对策，从而提高语文课程资源课堂使用的效率和质量。新课改理念下课程资源早已进入了课堂，并且在今后教学过程中将会起越来越大的作用，这将会对教师运用课程资源能力提出更高的要求。这需要广大教师努力钻研，在具体教学实施过程中不断调整与改进使用课程资源的方式方法，语文课程资源课堂使用的有效性一定可以再登高阶。</p></sec><sec id="s8"><title>基金项目</title><p>四川省哲学社会科学重点研究基地——四川中小学教师专业发展研究中心立项课题(编号：PDTR20 13-017)成果。</p></sec><sec id="s9"><title>文章引用</title><p>王 琴,李先锋. 信息时代基础教育语文课程资源课堂使用问题及对策研究Classroom Use Problem of Chinese Curriculum Resources of Basic Education and Corresponding Countermeasure Research in Information Age[J]. 创新教育研究, 2017, 05(02): 153-159. http://dx.doi.org/10.12677/CES.2017.52025</p></sec><sec id="s10"><title>参考文献 (References)</title></sec></body><back><ref-list><title>References</title><ref id="hanspub.20683-ref1"><label>1</label><mixed-citation publication-type="other" xlink:type="simple">中华人民共和国. 全日制义务教育语文课程标准[S]. 北京: 北京大学出版社, 2011.</mixed-citation></ref><ref id="hanspub.20683-ref2"><label>2</label><mixed-citation publication-type="other" xlink:type="simple">迟卉. 关于开发和利用语文课程资源及应注意问题的思考[J]. 智富时代, 2015: 296.</mixed-citation></ref><ref id="hanspub.20683-ref3"><label>3</label><mixed-citation publication-type="other" xlink:type="simple">曹新平. 浅谈教学资源的开发和利用中出现的问题和对策[J]. 基础教育研究, 2011: 28-30.</mixed-citation></ref><ref id="hanspub.20683-ref4"><label>4</label><mixed-citation publication-type="other" xlink:type="simple">唐晓勇. 语文课程资源建设和运用的问题及对策[J]. 中国电化教育, 2008: 59-62.</mixed-citation></ref><ref id="hanspub.20683-ref5"><label>5</label><mixed-citation publication-type="other" xlink:type="simple">秦凌云. 语文多媒体教学初探[J]. 中文科技期刊数据库(引文版)社会科学, 2016: 265.</mixed-citation></ref></ref-list></back></article>