<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><!DOCTYPE article  PUBLIC "-//NLM//DTD Journal Publishing DTD v3.0 20080202//EN" "http://dtd.nlm.nih.gov/publishing/3.0/journalpublishing3.dtd"><article xmlns:mml="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" dtd-version="3.0" xml:lang="en" article-type="research article"><front><journal-meta><journal-id journal-id-type="publisher-id">ASS</journal-id><journal-title-group><journal-title>Advances in Social Sciences</journal-title></journal-title-group><issn pub-type="epub">2169-2556</issn><publisher><publisher-name>Scientific Research Publishing</publisher-name></publisher></journal-meta><article-meta><article-id pub-id-type="doi">10.12677/ASS.2017.66090</article-id><article-id pub-id-type="publisher-id">ASS-20965</article-id><article-categories><subj-group subj-group-type="heading"><subject>ASS20170600000_47574265.pdf</subject></subj-group><subj-group subj-group-type="Discipline-v2"><subject>人文社科</subject></subj-group></article-categories><title-group><article-title>
 
 
  中职新生适应性团体心理辅导应用研究—以四川仪表工业学校为例
  Research on the Application of Psychological Counseling for Adaptation Groups in Secondary Vocational School—Taking Sichuan Instrument Industry School as an Example
 
</article-title></title-group><contrib-group><contrib contrib-type="author" xlink:type="simple"><name name-style="western"><surname>宋</surname><given-names>梅歌</given-names></name><xref ref-type="aff" rid="aff1"><sup>1</sup></xref><xref ref-type="corresp" rid="cor1"><sup>*</sup></xref></contrib><contrib contrib-type="author" xlink:type="simple"><name name-style="western"><surname>李</surname><given-names>英</given-names></name><xref ref-type="aff" rid="aff1"><sup>1</sup></xref><xref ref-type="aff" rid="aff2"><sup>2</sup></xref></contrib></contrib-group><aff id="aff1"><addr-line>四川仪表工业学校，重庆</addr-line></aff><aff id="aff2"><addr-line>null</addr-line></aff><author-notes><corresp id="cor1">* E-mail:<email>1024592415@qq.com(宋梅)</email>;</corresp></author-notes><pub-date pub-type="epub"><day>14</day><month>06</month><year>2017</year></pub-date><volume>06</volume><issue>06</issue><fpage>644</fpage><lpage>650</lpage><permissions><copyright-statement>&#169; Copyright  2014 by authors and Scientific Research Publishing Inc. </copyright-statement><copyright-year>2014</copyright-year><license><license-p>This work is licensed under the Creative Commons Attribution International License (CC BY). http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/</license-p></license></permissions><abstract><p>
 
 
   
   目的：探讨促进中职新生适应学校新环境的方法和策略，提高中职新生心理适应能力，进而促进学生心理健康。方法：对本校2016级秋季全体新生共2500名学生在开学一周内由心理咨询师进行新生适应性的团体心理辅导。辅导结束后随机抽取1000名学生运用心理适应能力自测量表进行问卷调查，考察新生心理适应能力。结果：新生心理适应能力大部分都较强，较强的占59.55%，很强的占4.51%，一般的占35.51%，较差的占0.43%，很差的所占比例为0。结论：对中职新生进行适应性团体心理辅导能够预防新生适应性不良，在一定程度上可以提高新生的心理适应能力。 Objective: To explore the methods and strategies to promote the secondary vocational school students to adapt to the new environment of the school, to improve the psychological adaptability of the secondary vocational school students, and to promote the students’ mental health. Method: A total of 2500 students in the school within one week by the psychological counselor to adapt to the new psychological counseling group. After the end of the counseling, 1000 students were randomly selected to use the self-rated questionnaire to investigate the psychological adaptability of freshmen. Results: Most of the psychological adaptability of new students is strong, strong accounted for 59.55%, very strong accounted for 4.51%, the general accounted for 35.51%, poor accounted for 0.43%, very poor proportion of 0. Conclusion: It is possible to improve the adaptability of new students to adapt to the new environment, and to improve the psychological adaptability of new students to a certain extent.
    
  
 
</p></abstract><kwd-group><kwd>中职新生，适应性，团体心理辅导, Freshmen of Secondary Vocational Schools</kwd><kwd> Adaptability</kwd><kwd> Group Psychological Counseling</kwd></kwd-group></article-meta></front><body><sec id="s1"><title>中职新生适应性团体心理辅导应用研究</title></sec><sec id="s2"><title>—以四川仪表工业学校为例</title><p>宋梅歌，李英</p><p>四川仪表工业学校，重庆</p><p>收稿日期：2017年5月25日；录用日期：2017年6月11日；发布日期：2017年6月14日</p><disp-formula id="hanspub.20965-formula141"><graphic xlink:href="http://html.hanspub.org/file/3-2390639x5_hanspub.png"  xlink:type="simple"/></disp-formula></sec><sec id="s3"><title>摘 要</title><p>目的：探讨促进中职新生适应学校新环境的方法和策略，提高中职新生心理适应能力，进而促进学生心理健康。方法：对本校2016级秋季全体新生共2500名学生在开学一周内由心理咨询师进行新生适应性的团体心理辅导。辅导结束后随机抽取1000名学生运用心理适应能力自测量表进行问卷调查，考察新生心理适应能力。结果：新生心理适应能力大部分都较强，较强的占59.55%，很强的占4.51%，一般的占35.51%，较差的占0.43%，很差的所占比例为0。结论：对中职新生进行适应性团体心理辅导能够预防新生适应性不良，在一定程度上可以提高新生的心理适应能力。</p><p>关键词 :中职新生，适应性，团体心理辅导</p><disp-formula id="hanspub.20965-formula142"><graphic xlink:href="http://html.hanspub.org/file/3-2390639x6_hanspub.png"  xlink:type="simple"/></disp-formula><p>Copyright &#169; 2017 by authors and Hans Publishers Inc.</p><p>This work is licensed under the Creative Commons Attribution International License (CC BY).</p><p>http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/</p><p><img src="http://image.hanspub.org:8080\Html/htmlimages\1-2890033x\e70a10f1-7c93-45ea-9603-062237856e4b.png" /><img src="http://image.hanspub.org:8080\Html\htmlimages\1-2890033x\e898c85e-ffc4-45c9-b817-14224a4d6960.png" /></p></sec><sec id="s4"><title>1. 引言</title><p>心理适应能力是指一个人为适应客观环境，主动采取施，在一定程度上适应环境的能力，即一个人与现实生活和谐相处的一种能力 [<xref ref-type="bibr" rid="hanspub.20965-ref1">1</xref>] 。心理适应能力的发展水平既直接影响其当前的身心发展，也影响成年期的发展，还对社会的未来发展具有潜在的重要价值 [<xref ref-type="bibr" rid="hanspub.20965-ref2">2</xref>] 。新入校的学生面对全新的环境，如果不能很好的适应，很容易出现焦虑、困惑，烦躁不安，不仅影响其学习和生活，更有甚者可能会影响其身心健康。高职新生的适应问题已成为备受关注的重要研究课题，目前研究上取得了一定的成果，但对中职新生的适应性问题研究还不够。中职生年龄较小，来自不同地区，90%以上的学生为住校生且第一次独立生活，心理适应能力普遍较差 [<xref ref-type="bibr" rid="hanspub.20965-ref3">3</xref>] 。本研究通过对中职新生进行适应性的团体辅导来探讨提升新生的适应能力的方法，不仅为中职院校提高教育教学质量，培养优秀人才提供理论支持和参考，并且能够有效的提高新生适应能力，具有一定的实践意义。</p></sec><sec id="s5"><title>2. 研究方法</title><sec id="s5_1"><title>2.1. 研究对象</title><p>本校2016级秋季新生，对全体2500名新生进行适应性的团体心理辅导，辅导结束后随机抽取1000名学生运用心理适应能力自测量表进行问卷调查。删除数据不全的问卷，剩余有效数据932人。</p></sec><sec id="s5_2"><title>2.2. 研究工具</title><p>心理适应能力自测量表(见附录)，该问卷是由我国心理学家陈会昌教授编制的一个简便易行的心理适应性测量量表。用于调查学生心理适应能力。该量表共设有20个条目，每个条目有5个备选答案，要求学生认真研读每个题目，然后根据自己实际情况选择与自己最相符的选项作答。根据计分规则(双题号反向计分)统计总分，总分越高说明心理适应能力越强(81~100分代表适应性很强，61~80分代表适应性较强，41~60分代表适应性一般，21~40代表适应性较差，0~20分代表适应性很差。</p></sec><sec id="s5_3"><title>2.3. 团体心理辅导方案–认识你真好</title><sec id="s5_3_1"><title>2.3.1. 辅导时间</title><p>新生入学第一周进行，辅导1次，时间共90分钟。</p></sec><sec id="s5_3_2"><title>2.3.2. 辅导场地</title><p>团体辅导室</p></sec><sec id="s5_3_3"><title>2.3.3. 设计意图和目的</title><p>通过班集体成员之间的游戏与合作，促进学生之间积极互动，互相认识对方，消除新生之间的距离、陌生感和对环境的不适应感；能初步了解互相之间的基本资料，增强学生互相之间的交流和互相帮助，提升相互信任感与对班级的归属感，提高班级凝聚力与团结性。</p></sec><sec id="s5_3_4"><title>2.3.4. 辅导内容及步骤</title><p>活动1：大风吹(15分钟)</p><p>目的：热身活动，调动学生参与的积极性。</p><p>活动程序：</p><p>学生围成一个圈坐好，主持人在圈中发号口令：“大风吹，大风吹，穿白色衣服的人动起来！”这时符合条件的同学要迅速从座位上起来寻找另一个座位去坐。发号口令可以是多种多样，如戴眼镜的同学、男同学等等，任何可以有标志性的口令都可以。</p><p>活动2：滚雪球(15分钟)</p><p>目的：帮助成员相互了解记住名字。</p><p>活动程序：</p><p>1) 6~8人分组，小组成员围圈而坐。</p><p>2) 任选一名成员作为第一个人，由第一个人开始介绍自己，依次以一句话介绍自己的名字、来自哪里、最满意自己的地方(如长相、特长……)等个人资料。在此过程中每个人专心去记其他成员的资料。</p><p>3) 由第一人开始，讲述自己的资料，第二人必须重复前一个人的资料后再介绍自已，以此类推，每个人都要讲述自己和前面小组成员的资料，最终第一人重复所有人的资料结束。</p><p>活动3：棒打薄情鸟(10分钟)</p><p>目的：尽快相识，增进团体凝聚力。</p><p>准备：用旧报纸卷成一根纸棒</p><p>活动程序：小组围坐成一圈，选一个执棒者站在圈中间，由他面对的人开始大声叫出一个成员的名字，执棒者马上转向那个被叫的人。被叫的人马上再叫出另一位成员的名字。如果叫不出来，就会受当头一棒，然后由他执棒。依次类推，直到大家熟悉互相的名字为止。</p><p>活动4：同舟共济(25分钟)</p><p>目的：集思广益，团队合作。</p><p>活动程序：</p><p>1) 以一张报纸作为汪洋大海里的一条船，团队成员必须全都上船，脚不能踩到地板上，但是可以悬空，坚持在船上20秒钟。</p><p>2) 小组成员第一回合进行讨论，拿出最佳方案。</p><p>3) 成功完成任务后，辅导员要求报纸的面积减半，继续游戏，能坚持到最后的一队获胜。</p><p>活动5：认识你真好(10分钟)</p><p>目的：感受成员之间的人际距离，提升同学之间的亲密感。</p><p>活动程序：</p><p>将所有人排成两个同心圆，随着歌声同心圆转动，歌声一停，面对面的两人要相互出拳胜利者决定问候方式，在用不同的姿体表达问候的同时都要说出：“认识你真好！”。出拳规则：1个手指微笑点头；2个手指鞠躬问好；3个指头握手；4个手指拍对方肩头；5个指头热情拥抱。歌声再起时，游戏继续进行。</p><p>结束活动：心灵电报(15分钟)</p><p>目的：</p><p>1) 学习等待与“聆听”来自他人的“心灵电波”。</p><p>2) 体验“心有灵犀一点通”的感受。</p><p>活动程序：</p><p>1) 所有学生围圈而坐，左手手心朝上，右手手心朝下并搭在相邻者左手的手心；</p><p>2) 闭上眼睛，静静地等待左手相邻者发出的信息——在手心里轻轻点击，收到信息后立即传给右手相邻者；</p><p>3) 比较每一次信息传来时的速度、强度和感受；</p><p>4) 主持人点评“心灵电波”的情况，集体交流分享。</p><p>注意事项：</p><p>1) 要安静的环境，避免噪音干扰。</p><p>2) 如果参加游戏的人数较多时，可以围坐两圈或同时发出两个波源进行。</p><p>3) 在游戏开始前要做好静心准备工作，保证同学能够用心去聆听、感受来自心灵的电波。出现短波、多波不用马上中止，让大家有所感觉，游戏结束时应该让每个同学真正体验到“心有灵犀”的感觉。</p></sec></sec></sec><sec id="s6"><title>3. 结果</title><p>经过适应性团体心理辅导，2016级新生的心理适应能力大部分都较强，适应能力较强的占总人数的59.55%，很强的占4.51%，一般的占35.51%，较差的占0.43%，很差的所占比例为0。由此结果可以看出，该校中职新生大部分适应能力还不错，只有个别新生存在适应不良的问题，已经针对性的做个体心理辅导，效果显著。</p></sec><sec id="s7"><title>4. 讨论</title><p>团体心理辅导是在团体情境下进行的一种心理辅导形式，通过团体内部人际的交互作用，促使团体成员在互动过程中观察、学习、体验，并认识、探索、接纳自我，进而调整、改善与他人的关系，学习新的行为方式，以发展良好的适应性和助人行为 [<xref ref-type="bibr" rid="hanspub.20965-ref4">4</xref>] 。本研究通过进行新生适应性的团体心理辅导，有效的提升了新生对新的学校环境、生活、学习以及新的人际关系的适应能力，有效的避免了新生适应不良的问题。</p></sec><sec id="s8"><title>5. 研究展望</title><p>本研究通过进行新生适应性的团体心理辅导，有效的提升了新生的适应能力，在一定程度上避免了新生适应不良的问题，但是一次的团体心理辅导不一定能收到持久的效果，因此，针对中职新生适应性问题，未来应该再融合一些其他的措施，结合新生适应性团体心理辅导以期达到更好的效果。</p><sec id="s8_1"><title>5.1. 开展新生心理普测，建立个人心理档案</title><p>以班级为单位，由每个班配备的班主任心助理(心理学专业的实习大学生，每周协助班主任开展一次以心理教育为主题的班会活动)和班主任共同实施，使用SCL-90 (90项症状自陈量表)、心理适应能力自测量表等对新生进行测查，测试结束后，由心理咨询师负责进行结果整理及信息反馈。根据测试结果，筛查出重点关注对象，针对性的进行团体心理辅导或个体咨询等干预措施。</p></sec><sec id="s8_2"><title>5.2. 开展新生适应性讲座</title><p>由学校心理工作室的心理咨询师，根据新生的特点，进行一场新生适应性的讲座，讲座内容尽量涉及到学生亟待解决的问题，例如学校环境的适应，学习的适应，生活的适应以及人际关系的适应，让新生尽快的融入新的环境，尽快的度过这个非常时期。</p></sec><sec id="s8_3"><title>5.3. 对班主任进行专业培训</title><p>心理工作的开展只依靠心理咨询师一个人的力量是远远不够的，平时与学生接触最多最了解学生的是本班的班主任，因此，对班主任进行心理学知识的培训非常有必要。可以从以下几个方面着手：如何筛查有问题的学生，面对挫折该如何应对，危机事件的预防与干预等。</p></sec><sec id="s8_4"><title>5.4. 成立心理社团</title><p>社团是学生立足校园，基于共同兴趣和爱好，依照法律，按照一定的章程，自愿结成的具有固定成员和特定活动内容的群众性组织。社团活动是学生校园文化活动的重要组成部分，也是学生素质教育的重要载体，因此，为了让学生更快的融入学校这个大家庭，能够让自己的才能得到发挥，应引导新生加入学生社团，参加社团活动 [<xref ref-type="bibr" rid="hanspub.20965-ref5">5</xref>] 。另外学校要成立一个专门的心理社团，由学校心理咨询室的老师担任指导老师，让对心理学感兴趣的同学在社团中发挥自己的才能，并获得一定的心理学知识，促进心理的健康成长。</p></sec><sec id="s8_5"><title>5.5. 全面开展心理健康教育课程</title><p>根据教育部的相关规定，各中职学校已经开设了《心理健康》课程。《心理健康》课程对于提高中职新生的学校心理适应能力有较大的作用。中职新生处在个性尚未定型时期，可塑性非常强。学校应争取在第一学期能使其接受系统的《心理健康》课程教育，较好地提高中职新生的心理素质，达到人际适应、学习适应及生活适应的目的 [<xref ref-type="bibr" rid="hanspub.20965-ref6">6</xref>] 。另外，为了更有针对性的对学生进行心理健康教育，可以针对本校学生的特点，通过长期上课的经验总结，制定最适合本校学生的心理健康校本教材，以达到更好的效果。</p></sec></sec><sec id="s9"><title>文章引用</title><p>宋梅歌,李 英. 中职新生适应性团体心理辅导应用研究—以四川仪表工业学校为例 Research on the Application of Psychological Counseling for Adaptation Groups in Secondary Vocational School—Taking Sichuan Instrument Industry School as an Example[J]. 社会科学前沿, 2017, 06(06): 644-650. http://dx.doi.org/10.12677/ASS.2017.66090</p></sec><sec id="s10"><title>参考文献 (References)</title></sec></body><back><ref-list><title>References</title><ref id="hanspub.20965-ref1"><label>1</label><mixed-citation publication-type="other" xlink:type="simple">樊富. 大学生心理素质教程[M]. 北京: 北京出版社, 2002.</mixed-citation></ref><ref id="hanspub.20965-ref2"><label>2</label><mixed-citation publication-type="other" xlink:type="simple">杜卉, 刘红春. 高职新生学校适应性的调查与思考[J]. 辽宁高职学报, 2009, 11(5): 105-107.</mixed-citation></ref><ref id="hanspub.20965-ref3"><label>3</label><mixed-citation publication-type="other" xlink:type="simple">陈礼翠, 陈捷. 新生适应新环境团体心理辅导效果比较研究[J]. 卫生职业教育, 2011, 29(15): 122-123.</mixed-citation></ref><ref id="hanspub.20965-ref4"><label>4</label><mixed-citation publication-type="other" xlink:type="simple">苏雯. 云南大学生心理健康的团体咨询实验[J]. 中国心理卫生杂志, 2003, 17(5): 337-339.</mixed-citation></ref><ref id="hanspub.20965-ref5"><label>5</label><mixed-citation publication-type="other" xlink:type="simple">周治. 高职院校新生适应性问题及对策研究[J]. 育人惠风, 2013(17): 62-64.</mixed-citation></ref><ref id="hanspub.20965-ref6"><label>6</label><mixed-citation publication-type="other" xlink:type="simple">陈燕. 中职新生学校心理适应问题及对策[J]. 人才培养, 2012(2): 52-54.</mixed-citation></ref></ref-list></back></article>