<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><!DOCTYPE article  PUBLIC "-//NLM//DTD Journal Publishing DTD v3.0 20080202//EN" "http://dtd.nlm.nih.gov/publishing/3.0/journalpublishing3.dtd"><article xmlns:mml="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" dtd-version="3.0" xml:lang="en" article-type="research article"><front><journal-meta><journal-id journal-id-type="publisher-id">AP</journal-id><journal-title-group><journal-title>Advances in Psychology</journal-title></journal-title-group><issn pub-type="epub">2160-7273</issn><publisher><publisher-name>Scientific Research Publishing</publisher-name></publisher></journal-meta><article-meta><article-id pub-id-type="doi">10.12677/AP.2017.76101</article-id><article-id pub-id-type="publisher-id">AP-21029</article-id><article-categories><subj-group subj-group-type="heading"><subject>AP20170600000_34182605.pdf</subject></subj-group><subj-group subj-group-type="Discipline-v2"><subject>人文社科</subject><subject> 合作期刊</subject></subj-group></article-categories><title-group><article-title>
 
 
  儿童选择性信任的发展及影响因素
  The Development of Children’s Selective Trust and Affective Factors
 
</article-title></title-group><contrib-group><contrib contrib-type="author" xlink:type="simple"><name name-style="western"><surname>杨</surname><given-names>雪</given-names></name><xref ref-type="aff" rid="aff1"><sup>1</sup></xref><xref ref-type="corresp" rid="cor1"><sup>*</sup></xref></contrib><contrib contrib-type="author" xlink:type="simple"><name name-style="western"><surname>龙</surname><given-names>长权</given-names></name><xref ref-type="aff" rid="aff1"><sup>1</sup></xref><xref ref-type="aff" rid="aff2"><sup>2</sup></xref></contrib></contrib-group><aff id="aff1"><addr-line>西南大学心理学部，重庆</addr-line></aff><aff id="aff2"><addr-line>null</addr-line></aff><author-notes><corresp id="cor1">* E-mail:<email>yangx12145@email.swu.edu.cn	(杨雪)</email>;</corresp></author-notes><pub-date pub-type="epub"><day>14</day><month>06</month><year>2017</year></pub-date><volume>07</volume><issue>06</issue><fpage>812</fpage><lpage>818</lpage><permissions><copyright-statement>&#169; Copyright  2014 by authors and Scientific Research Publishing Inc. </copyright-statement><copyright-year>2014</copyright-year><license><license-p>This work is licensed under the Creative Commons Attribution International License (CC BY). http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/</license-p></license></permissions><abstract><p>
 
 
   
   信任是合作行为的基石，影响着个体社会性的决策行为，对人际关系和个体发展起到关键作用。迄今对成人信任的研究已经非常深入，但是对于儿童的信任行为研究还缺乏一定的系统性和发展性。本综述旨在整合现阶段3~12岁儿童的信任发展的研究，主要从可信性特质，可信性特质与环境的交互作用以及面孔可信性等因素对信任行为的影响进行探讨。以往研究结果一致发现儿童随着年龄的增长而更加具有社会化的信任行为。本综述试图从儿童社会认识论的角度分析儿童信任行为的发展过程。未来应关注儿童的信任判断的特点，深入探讨儿童信任行为的作用机制及干预措施，并加强本土化研究。 Trust as a basis of mutual cooperative relationships is essential to daily routine and impacts individual social decision-making behavior, relationship commitment and personality development. Past research on this topic has focused more on the trust behavior about adults. However, it is not adequate about the systematics and dynamics about children trust behavior. This review aims to integrate the research about 3 - 12 years old children so far, and explores the affective factors involved the trustworthiness traits, trust-related scenarios and strangers’ facial characters. In short, previous research consistently suggested that the children’s ability of trust judgment was improved with age and this review analyzed the development process about children’s trust judgment from the perspective of children’s social epistemology. This review attempts to analyze the development of child trust behavior from the perspective of child social epistemology. Future studies should focus on the traits of children trust judgment, explore the mechanism of trust behavior underlying the different affective factors and intervention strategies, and further increase local studies on trust behavior. 
  
 
</p></abstract><kwd-group><kwd>儿童，信任判断，社会认识论，影响因素, Children</kwd><kwd> Trust Judgment</kwd><kwd> Social Epistemology</kwd><kwd> Affective Factors</kwd></kwd-group></article-meta></front><body><sec id="s1"><title>儿童选择性信任的发展及影响因素<sup> </sup></title><p>杨雪，龙长权<sup>*</sup></p><p>西南大学心理学部，重庆</p><p>收稿日期：2017年5月30日；录用日期：2017年6月16日；发布日期：2017年6月19日</p><disp-formula id="hanspub.21029-formula121"><graphic xlink:href="http://html.hanspub.org/file/6-1130968x5_hanspub.png"  xlink:type="simple"/></disp-formula></sec><sec id="s2"><title>摘 要</title><p>信任是合作行为的基石，影响着个体社会性的决策行为，对人际关系和个体发展起到关键作用。迄今对成人信任的研究已经非常深入，但是对于儿童的信任行为研究还缺乏一定的系统性和发展性。本综述旨在整合现阶段3~12岁儿童的信任发展的研究，主要从可信性特质，可信性特质与环境的交互作用以及面孔可信性等因素对信任行为的影响进行探讨。以往研究结果一致发现儿童随着年龄的增长而更加具有社会化的信任行为。本综述试图从儿童社会认识论的角度分析儿童信任行为的发展过程。未来应关注儿童的信任判断的特点，深入探讨儿童信任行为的作用机制及干预措施，并加强本土化研究。</p><p>关键词 :儿童，信任判断，社会认识论，影响因素</p><disp-formula id="hanspub.21029-formula122"><graphic xlink:href="http://html.hanspub.org/file/6-1130968x6_hanspub.png"  xlink:type="simple"/></disp-formula><p>Copyright &#169; 2017 by authors and Hans Publishers Inc.</p><p>This work is licensed under the Creative Commons Attribution International License (CC BY).</p><p>http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/</p><p><img src="http://image.hanspub.org:8080\Html/htmlimages\1-2890033x\e70a10f1-7c93-45ea-9603-062237856e4b.png" /><img src="http://image.hanspub.org:8080\Html\htmlimages\1-2890033x\e898c85e-ffc4-45c9-b817-14224a4d6960.png" /></p></sec><sec id="s3"><title>1. 引言</title><p>信任是人们开始建立并维持社会关系的重要因素。信任能够促进人们之间的共同合作并使得关系更加令人满意(McKnight, Cummings et al., 1998；Campbell, Simpson et al., 2010)。同时，信任的破坏可以使得社会关系消失(Lewicki &amp; Bunker, 1996)。信任能够促使组织群体繁荣发展，提升社会网络的维持与稳定，并加速衍生出新的社会网络(La Porta, Lopez-de-Silanes et al., 1997; Putnam, 1993)。由此可见，信任的发生与社会发展，人际关系的维持，个体的自身发展和心理健康有着非常密切的联系。</p></sec><sec id="s4"><title>2. 信任</title><sec id="s4_1"><title>2.1. 信任定义及范式</title><p>信任是指在社会交往过程中，个体基于对他人或其他群体的信念(或期望)而愿意去承担相应风险的心理状态(Rousseau, Sitkin et al., 1998)。信任在社会现象层面是一个非常重要的概念，已经在心理学，社会学及神经科学等领域得到越来越多研究者的关注。对于信任的研究最具有的代表性的研究范式是经济学博弈范式，即通过观察个体在两难情境下做出的决策和行为来探究个体对他人的信任水平。其中信任游戏(Trust game)作为代表性范式之一被相当广泛的研究与使用。大量研究表明信任游戏(Trust Game)对于研究信任具有较好的信度与效度：个体在实验室中的信任行为可以预测其在现实生活中的信任方式(Altunay, Brown et al., 2005)；个体在以往生活中对他人的信任行为及对他人可信任的程度的估计在信任游戏中得以体现(Glaeser, Laibson et al., 2000)。</p><p>经典信任游戏属于非对称性信息的单向动态博弈。博弈的参与者被分配为信任者(Trustor)和受信者(Trustee)，在博弈过程中双方无法获知对方相关信息。在实验开始时，主试给与信任者一定数额的投资本金X，然后由其决定从中拿出一部分本金x (0 ≤ x ≤ X)投资给受信者，双方都清楚在投资过程中本金将翻三倍，即3x到达受信者手中。然后，再由受信者决定从获得的金额中抽取一定的金额y还给信任者(0 ≤ y ≤ 3x)。在该经典范式中，信任者投资的金额x作为个体的信任水平(Trust)。对于儿童的研究比较广泛的是改编的对偶选择范式。对偶选择范式是儿童在某种情景下，被先后(或者同时)提供两种不同的信任信息，儿童需要在这两种信息中选择一种作为解决问题的答案，其选择的结果就是儿童信任的对象。例如，儿童在回答问题时，需要选择自己母亲或者陌生人给出的不同的答案作为问题的最终答案，儿童选择的答案持有者就是信任对象。对于儿童的信任水平的判断，使用信任游戏具有一定的局限性，大多都是采用对偶选择范式。</p></sec><sec id="s4_2"><title>2.2. 儿童的信任研究</title><p>生态学者指出，对其他个体或环境的信任判断是个体在陌生环境下主动识别潜在危险刺激的自我保护机制，能够促进个体趋利避害的行为(Zebrowitz &amp; Collins, 1997)。信任判断对人类的生存发展是不可或缺的，在个体的生命早期阶段就已存在。同时，信任属于社会化的发展，信任影响儿童心理社会功能的发展，并且与其学业成绩，友谊，心理社会功能或者亲社会行为等有着密切的关联(Betts, Rotenberg et al., 2009)。因此对于儿童在经济社会化的过程中信任的形成和发展的研究是非常重要的，有助于对个体未来信任行为的预测和干预。目前国内外的研究大量的关注于成年人，此阶段个体已经形成较为成熟的信任心理和行为，然而对于儿童的信任的形成和发展涉及的非常有限。本研究旨在总结目前为止国内外对于儿童信任行为的研究及主要发现。</p><p>Camerer较早的对儿童的信任行为进行了总结，认为个体年龄越小，其信任行为方式越符合“理性人”假设，从最开始的基于完全理性行为开始逐渐增加对他人的信任水平。越来越多的研究为儿童信任的发展提供证据，表明年幼儿童并不是不加区分的进行信任，而是表现出选择性信任(Koenig, Cl&#233;ment et al., 2004; Corriveau, Harris et al., 2009)。</p></sec></sec><sec id="s5"><title>3. 信任发展的年龄阶段</title><p>本文把3~12岁年龄段儿童分为3岁，4~6岁和7~12岁，从各个年龄阶段来说明信任判断的影响因素。</p><sec id="s5_1"><title>3.1. 3岁</title><p>目前为止，对儿童信任行为的研究年龄最早的为3~4岁学龄前儿童。已有研究表明3~4岁是儿童基于可信度特质进行信任判断能力发展的转折点。儿童可以通过对信任相关特质的分析来进行信任判断。可信度是指个体值得信任的程度，可信度越高越易获得他人的信任。而可信度特质是指个体可以根据该特质进行是否值得信任的判断，比如能力，正直，善意等。研究结果表明儿童在3岁时只可以根据善意进行信任判断(Mascaro &amp; Sperber, 2009)。但是，李庆功(2012)等人采用对偶选择范式研究了3~4岁儿童在基于受信者可信度特质的前提的信任判断，结果表明，3岁儿童可以通过这三个特质进行信任判断，并且特质之间不存在差异，具有跨特质的一致性(李庆功等，2012)。另外，Fitneva和Dunfield (2010)的研究表明，让儿童在有能力的人(对物品命名正确)和没有能力的人(对物品命名错误)的两个人中选择值得信任的人。结果发现“好孩子”问题较之于“回答对错”会提高3岁儿童的信任判断的正确率，进一步的结果表明，在进行信任判断之前是否对“好孩子”进行判断也提高了3岁儿童的信任判断的正确性(Fitneva &amp; Dunfield, 2010)。有研究指出3岁儿童在信任判断能力上的表现结果的不一致可能是由于个体在较重的任务要求下，产生较大的认知负荷，从而限制了3岁儿童表现出正确的信任判断能力(李庆功等，2012)。由此可见，3岁儿童可以开始基于不同的可信度特质进行信任判断，但只是起步阶段，信任能力依然受到特质类型，认知负荷等因素的影响。</p><p>另外，对于儿童的面孔信任的研究已经开始发展。Todorov等人(2006)提出，成人在观察陌生面孔100 ms之后便可以形成基本的信任判断(Willis &amp; Todorov, 2006)。这种判断是主观且迅速的，虽然不一定准确，但却直接影响之后的信任决策行为。大量研究已经表明，更值得信任的面孔较之于不值得信任的面孔会在信任游戏中获得信任者更多的投资(Van’t Wout &amp; Sanfey, 2008)。对于儿童的信任判断研究表明，3~6岁的学前期儿童已经开始具有信任行为，并表现出更愿意与有吸引力的人交朋友，因为儿童认为有吸引力的个体会更具有亲社会行为(Dion, 1973)。最近研究表明，采用可信性面孔对比(对偶选择)的实验任务发现3岁儿童表现出更倾向于对可信性面孔判断为值得信任，这是与成人基本一致的信任判断；但是当只显示单张面孔时，3岁儿童的信任判断正确率还存在在较低的水平，表现在对于信任面孔和不可信任面孔的分辨率只是随机水平(马凤玲等，2014)。这个研究依然反映了3岁儿童对于信任判断在面孔水平上也受到任务难度和刺激差异程度的影响(Kavšsek, 2002)。</p><p>综上，3岁儿童已经初步具有选择性信任判断的能力，倾向于信任正确率更高的或者可信性更高的个体，但是这种能力还是不够成熟和稳定的。</p></sec><sec id="s5_2"><title>3.2. 4~6岁</title><p>根据国内外的研究，儿童从4~7岁开始才发展特质理解的能力(杜燕红，2006)。4岁儿童可以对各种可信性特质进行正确的信任判断，这种依据可信性特质进行信任判断的能力已经趋于稳定和成熟(Cl&#233;ment, Koenig et al., 2004；李庆功等，2012)。在可信性特质方面，4岁儿童可以开始根据能力特质和诚实特质进行信任判断。大量研究表明，4~5岁儿童的信任判断能力在各种研究范式上均显著高于3岁儿童，可以说4岁是儿童信任判断发展的分水岭(Cl&#233;ment, Koenig et al., 2004)。例如，Keating和Bai (1986)研究了4~7岁儿童是否可以根据面孔信息来对他人能力这一可信性特质进行判断，结果表明儿童与成人的判断标准与成人一致，认为五官更表现微笑的个体更具有领导力(Keating &amp; Bai, 1986)。除了对可信度特质对信任行为的影响的研究，关于具体情境下的信任研究也开始被关注。在具体情景下的信任判断要求年幼儿童必须综合可信度特质和情景信息才能进行正确的信任判断。例如，儿童能否在与善意有关的情景中更相信善良的人。研究结果表明，4岁儿童可以开始结合情景信息及可信性特质进行综合判断。近来研究表明，儿童直到5岁才能正确理解特质的意义，即综合个体特质与当前所需特质情景。研究表明在特定情境下，5岁儿童可以依据情景在可信性特质当中选择与情景相匹配的特质的人(Vanderbilt, Liu et al., 2011)。进一步的研究采用相似的实验范式在探查了儿童整合不同线索的能力。例如在一项找玩具情景任务下，儿童需要在“不挑食”和“能干”的两种人中选择其中一个，结果表明4岁及以下儿童在不具备挑选出“能干”的人的能力，而从5岁开始儿童便能够正确判断相应特质的能力(李庆功等，2012)。以上结果表明，从5岁开始，随着年龄的增长，儿童可以对情景和特质具有较好的理解与整合能力，在与能力有关的情景下更相信有能力的人，与善意有关的情景下更相信善意的人。并且在4~6岁之间，可信性特质与情景之间的匹配能力与特质类型有关。在该年龄段个体在善意情景下的正确率都要比能力情景下的正确率要高。</p></sec><sec id="s5_3"><title>3.3. 7~12岁</title><p>7~12岁儿童的信任判断能力已经可以不受各种研究范式与影响因素的影响，判断能力趋于稳定。由于7~12岁是小学阶段，儿童为了满足与外部环境建立联系的基本需要，会与一些同伴建立相对稳定的社会关系并相互影响(Baumeister &amp; Leary, 1995；陈斌斌等，2011)。有研究表明同伴在儿童信任发展中的作用举足轻重。研究结果表明，同伴的可信度对9~12岁儿童的信任具有积极预测作用，同伴可信度越高，个体的信任水平越高(李庆功等，2015)。</p><p>从可信性特质和情景的综合能力来看，个体在7岁开始就表现出无论是那种可信性特质，儿童都可以做出正确的信任选择(周海丽，周晖，2014)。这说明从7岁开始这种基于特质能力和情景的差异消失，各种情景都不会影响儿童对信任判断能力的表现。对于7~12岁儿童对于面孔可信度对初始信任的影响的研究。蔡维香(2013)的研究结果表明，7~12岁儿童能够仅仅依靠面孔外貌对陌生他人做出不同的可信度区分，尤其是初始的人际交往中的信任判断(蔡维香，2013)。该研究结果表明，面孔可信对儿童的信任判断具有一定的影响，可信性面孔相对于不可信面孔会得到儿童更积极的信任判断。并且在7~12岁之间是存在年龄差异的，7岁儿童的信任倾向较低，而随着年龄的增长，儿童的信任倾向较高，这也反映了他们更容易相信陌生交往者。对于面孔可信度对儿童信任的判断研究结果表明，个体对可信度较低的面孔初始信任水平较低，这种对不可信面孔的信任判断在7~12岁年龄段没有差异；而对于可信度较高的面孔的初始信任水平存在个体差异，这种差异表现在个体自身信任倾向水平上，自身信任倾向性越高，越容易将可信度较高的面孔判定为值得信任。郑璞等人也通过信任游戏探究了小学3~6年级(10~13岁)儿童的信任的发展状况，结果发现了儿童的信任水平随着年级的增长信任水平不断增加(郑璞等，2010)。</p></sec><sec id="s5_4"><title>3.4. 信任发展的影响因素</title><p>综合现有研究，年幼儿童已经能够根据各种可信性特质及相关信息，例如面孔信息进行信任判断。对于这种信息的判断与运用是选择性的，当个体在做出判断之前需要对相关信息进行分析。就像儿童需要去学习新的单词，个体在信任判断时对不熟悉信息进行选择决定去信任哪一种信息(Corriveau, Harris et al., 2009)。例如，以往研究表明，儿童对于社会群体的信任选择，相较于外群体更喜欢信任内群体(Baron &amp; Banaji, 2006)。</p><p>从可信性特质及情景信息的角度来说，以往研究对善意和能力两个方面的研究较多。并且儿童最早发展的是运用善意特质来进行判断研究。该结果可能是由于儿童最早根据可信性特质进行判断时，无论是和关于善意的信任条件还是关于能力的信任条件，善意这一特质是最为重要的。所以像正直，能力的可信度特质是随后才发展起来的。并且儿童依据情景来选择相对应的特质的个体的过程是基于上述内容完成的，总体的发展时间要晚于单纯的基于可信度特质的信任判断，我们可以看出时间具有一定的延后性。</p><p>从面孔可信度影响的角度来说，儿童对于和陌生人初次见面和交际时，面孔信息是最为突出和鲜明 的信息，个体主动获得信息，并运用面孔信息对进行身份识别和特质推断。进一步地，儿童的社会经验较之于成人更少，因此对他人是否值得信任进行判断时，个体更可能去参照面孔这种外部线索。关于成年人的信任研究表明，个体面孔的结构特征(如面部宽度，颧骨的深浅)会影响面孔的可信度判断。但是在儿童的研究当中，并没有深入探讨儿童对面孔中的具体结构的敏感程度。</p></sec></sec><sec id="s6"><title>4. 儿童社会认知论</title><p>本讨论旨在使用“儿童社会认识论”来探讨儿童随着年龄的变化表现出的对信息提供者的选择性信任行为。认识论指出，个体通过环境所传达的信息以及实践来获得知识。因此社会认识论的主要任务是在社会环境下如何对他人所传递给自己的知识进行甄选与接收。儿童社会认识理论指出，儿童期是智力增长与知识学习的重要时期，因此对来自外界的知识进行评判与鉴别并批判性的接收是一个非常重要的能力，这种能力能够促进儿童对知识的建构。在信任领域，Harris和Corriveau等率先提出了3~5岁儿童就可以开始了对信息提供者的选择性信任。即当儿童面对不熟悉信息时，儿童需要对这些信息进行过滤，选择更加值得信任的信息。大量的研究结果表明了当儿童在3岁开始就可以在一定程度上具有批判的选择信息源的能力。他们从3岁开始已经能够从一些可信性特质来选择信任对象，即已经可以从不同的信息提供者中看出可信赖程度的差异。总体来讲，儿童对信息提供者的信任主要受以下几方面的影响：对信息提供者的熟悉程度，提供者以往提供信息的准确性，提供者的可信任特质等(Kinzler, Corriveau et al., 2011)。因此，儿童社会认识论可以从理论角度来解释从幼儿时期个体就可以发展出选择性的信任行为。</p></sec><sec id="s7"><title>5. 总结与展望</title><p>儿童的信任发展作为影响儿童社会性发展的决定性因素之一，在过去的几十年间的研究结果仍然相 对缺乏。基于对以往研究结果的数理，我们认为未来的研究可以从以下几个方面加以研究。</p><p>其一，在未来的研究中，应更多的关注在信息提供者的人格，社会角色或者行为动机等影响因素进行操纵，以探查儿童对他人的信任判断。其二，对于儿童信任的发展的脑机制研究还不够全面，可以运用EEG或者脑成像等手段来对儿童的神经机制进行研究。其三，目前为止，还没有关于儿童信任的跨文化的研究，信任可能存在文化差异，因此开展信任的本土化研究是非常有必要的。</p></sec><sec id="s8"><title>文章引用</title><p>杨 雪,龙长权. 儿童选择性信任的发展及影响因素The Development of Children’s Selective Trust and Affective Factors[J]. 心理学进展, 2017, 07(06): 812-818. http://dx.doi.org/10.12677/AP.2017.76101</p></sec><sec id="s9"><title>参考文献 (References)</title></sec></body><back><ref-list><title>References</title><ref id="hanspub.21029-ref1"><label>1</label><mixed-citation publication-type="other" xlink:type="simple">蔡维香(2013). 小学儿童初始信任判断的发展: 信任倾向和面孔可信度的影响. 硕士论文, 浙江理工大学, 杭州.</mixed-citation></ref><ref id="hanspub.21029-ref2"><label>2</label><mixed-citation publication-type="other" xlink:type="simple">陈斌斌, 李丹, 陈欣银, 陈峰(2011). 作为社会和文化情境的同伴圈子对儿童社会能力发展的影响. 心理学报, 43(1), 74-91.</mixed-citation></ref><ref id="hanspub.21029-ref3"><label>3</label><mixed-citation publication-type="other" xlink:type="simple">杜燕红(2006). 基于愿望的儿童特质因果理解研究. 心理科学, 29(6), 1477-1479.</mixed-citation></ref><ref id="hanspub.21029-ref4"><label>4</label><mixed-citation publication-type="other" xlink:type="simple">李庆功, 陈芬, 周小梅(2012). 3~5 岁儿童基于能力特质进行信任判断的策略及其发展. 心理发展与教育, 28(2), 140-144.</mixed-citation></ref><ref id="hanspub.21029-ref5"><label>5</label><mixed-citation publication-type="other" xlink:type="simple">李庆功, 吴素芳, 傅根跃(2015). 儿童同伴信任和同伴接纳的关系: 社会行为的中介效应及其性别差异. 心理发展与教育, 31(3), 303-310.</mixed-citation></ref><ref id="hanspub.21029-ref6"><label>6</label><mixed-citation publication-type="other" xlink:type="simple">马凤玲, 汤玉龙, 郑婷婷, 徐芬(2014). 3~5 岁幼儿基于面孔的信任判断的发展. 心理发展与教育, 30(4), 337-344.</mixed-citation></ref><ref id="hanspub.21029-ref7"><label>7</label><mixed-citation publication-type="other" xlink:type="simple">郑璞, 俞国良, 郑友富(2010). 经济博弈中儿童信任的发展. 心理发展与教育, 26(4), 378-383.</mixed-citation></ref><ref id="hanspub.21029-ref8"><label>8</label><mixed-citation publication-type="other" xlink:type="simple">周海丽, 周晖(2014). 4~7 岁儿童基于不同可信度特质和情景的信任判断. 心理发展与教育, 30(6), 570-576.</mixed-citation></ref><ref id="hanspub.21029-ref9"><label>9</label><mixed-citation publication-type="other" xlink:type="simple">Altunay, M., Brown, D., Byrd, G., &amp; Dean, R. (2005). Trust-Based Secure Workflow Path Construction. In B. Benatallah, F. Casati, &amp; P. Traverso (Eds.), Service-Oriented Computing—ICSOC 2005. ICSOC 2005. Lecture Notes in Computer Science (Vol. 3826, pp. 382-395). Berlin, Heidelberg: Springer. &lt;br&gt;https://doi.org/10.1007/11596141_29</mixed-citation></ref><ref id="hanspub.21029-ref10"><label>10</label><mixed-citation publication-type="other" xlink:type="simple">Baron, A. S., &amp; Banaji, M. R. (2006). The Development of Implicit Attitudes: Evidence of Race Evaluations from Ages 6 and 10 and Adulthood. Psychological Science, 17, 53-58. &lt;br&gt;https://doi.org/10.1111/j.1467-9280.2005.01664.x</mixed-citation></ref><ref id="hanspub.21029-ref11"><label>11</label><mixed-citation publication-type="other" xlink:type="simple">Baumeister, R. F., &amp; Leary, M. R. (1995). The Need to Belong: Desire for Interpersonal Attachments as a Fundamental Human Motivation. Psychological Bulletin, 117, 497-529. &lt;br&gt;https://doi.org/10.1037/0033-2909.117.3.497</mixed-citation></ref><ref id="hanspub.21029-ref12"><label>12</label><mixed-citation publication-type="other" xlink:type="simple">Betts, L. R. et al. (2009). The Early Childhood Generalized Trust Belief Scale. Early Childhood Research Quarterly, 24, 175-185. &lt;br&gt;https://doi.org/10.1016/j.ecresq.2008.10.002</mixed-citation></ref><ref id="hanspub.21029-ref13"><label>13</label><mixed-citation publication-type="other" xlink:type="simple">Campbell, L., Simpson, J. A., Boldry, J. G., &amp; Rubin, H. (2010). Trust, Variability in Relationship Evaluations, and Relationship Processes. Journal of Personality and Social Psychology, 99, 14-31.</mixed-citation></ref><ref id="hanspub.21029-ref14"><label>14</label><mixed-citation publication-type="other" xlink:type="simple">Clément, F., Koenig, M., &amp; Harris, P. (2004). The Ontogenesis of Trust. Mind &amp; Language, 19, 360-379.  
&lt;br&gt;https://doi.org/10.1111/j.0268-1064.2004.00263.x</mixed-citation></ref><ref id="hanspub.21029-ref15"><label>15</label><mixed-citation publication-type="other" xlink:type="simple">Corriveau, K. H. et al. (2009). Young Children’s Trust in Their Mother’s Claims: Longitudinal Links with Attachment Security in Infancy. Child Development, 80, 750-761. &lt;br&gt;https://doi.org/10.1111/j.1467-8624.2009.01295.x</mixed-citation></ref><ref id="hanspub.21029-ref16"><label>16</label><mixed-citation publication-type="other" xlink:type="simple">Dion, K. K. (1973). Young Children’s Stereotyping of Facial Attractiveness. Developmental Psychology, 9, 183-188.  
&lt;br&gt;https://doi.org/10.1037/h0035083</mixed-citation></ref><ref id="hanspub.21029-ref17"><label>17</label><mixed-citation publication-type="other" xlink:type="simple">Fitneva, S. A., &amp; Dunfield, K. A. (2010). Selective Information Seeking after a Single Encounter. Developmental Psychology, 46, 1380-1384. &lt;br&gt;https://doi.org/10.1037/a0019818</mixed-citation></ref><ref id="hanspub.21029-ref18"><label>18</label><mixed-citation publication-type="other" xlink:type="simple">Glaeser, E. L., Laibson, D. I., Scheinkman, J. A., &amp; Soutter, C. L. (2000). Measuring Trust. The Quarterly Journal of Economics, 115, 811-846. &lt;br&gt;https://doi.org/10.1162/003355300554926</mixed-citation></ref><ref id="hanspub.21029-ref19"><label>19</label><mixed-citation publication-type="other" xlink:type="simple">Kavšsek, M. J. (2002). The Perception of Static Subjective Contours in Infancy. Child Development, 73, 331-344.  
&lt;br&gt;https://doi.org/10.1111/1467-8624.00410</mixed-citation></ref><ref id="hanspub.21029-ref20"><label>20</label><mixed-citation publication-type="other" xlink:type="simple">Keating, C. F., &amp; Bai, D. L. (1986). Children’s Attributions of Social Dominance from Facial Cues. Child Development, 57, 1269-1276. &lt;br&gt;https://doi.org/10.2307/1130449</mixed-citation></ref><ref id="hanspub.21029-ref21"><label>21</label><mixed-citation publication-type="other" xlink:type="simple">Kinzler, K. D., Corriveau, K. H., &amp; Harris, P. L. (2011). Children’s Selective Trust in Native-Accented Speakers. Developmental Science, 14, 106-111. &lt;br&gt;https://doi.org/10.1111/j.1467-7687.2010.00965.x</mixed-citation></ref><ref id="hanspub.21029-ref22"><label>22</label><mixed-citation publication-type="other" xlink:type="simple">Koenig, M. A., Clément, F., &amp; Harris, P. L. (2004). Trust in Testimony: Children’s Use of True and False Statements. Psychological Science, 15, 694-698. &lt;br&gt;https://doi.org/10.1111/j.0956-7976.2004.00742.x</mixed-citation></ref><ref id="hanspub.21029-ref23"><label>23</label><mixed-citation publication-type="other" xlink:type="simple">La Porta, R., Lopez-de-Silane, F., Shleifer, A., &amp; Vishny, R. W. (1997). Legal Determinants of External Finance. Journal of Finance, 52, 1131-1150.</mixed-citation></ref><ref id="hanspub.21029-ref24"><label>24</label><mixed-citation publication-type="other" xlink:type="simple">Lewicki, R. J., &amp; Bunker, B. B. (1996). Developing and Maintaining Trust in Work Relationships. Trust in Organizations: Frontiers of Theory and Research, 114, 139.</mixed-citation></ref><ref id="hanspub.21029-ref25"><label>25</label><mixed-citation publication-type="other" xlink:type="simple">Mascaro, O., &amp; Sperber, D. (2009). The Moral, Epistemic, and Mindreading Components of Children’s Vigilance towards Deception. Cognition, 112, 367-380. &lt;br&gt;https://doi.org/10.1016/j.cognition.2009.05.012</mixed-citation></ref><ref id="hanspub.21029-ref26"><label>26</label><mixed-citation publication-type="other" xlink:type="simple">McKnight, D. H., Cummings, L. L., &amp; Chervany, N. L. (1998). Initial Trust Formation in New Organizational Relationships. Academy of Management Review, 23, 473-490.</mixed-citation></ref><ref id="hanspub.21029-ref27"><label>27</label><mixed-citation publication-type="other" xlink:type="simple">Putnam, R. D. (1993). The Prosperous Community. The American Prospect, 4, 35-42.</mixed-citation></ref><ref id="hanspub.21029-ref28"><label>28</label><mixed-citation publication-type="other" xlink:type="simple">Rousseau, D. M., Sitkin, S. B., Burt, R. S., &amp; Camerer, C. (1998). Not So Different After All: A Cross-Discipline View of Trust. Academy of Management Review, 23, 393-404. &lt;br&gt;https://doi.org/10.5465/AMR.1998.926617</mixed-citation></ref><ref id="hanspub.21029-ref29"><label>29</label><mixed-citation publication-type="other" xlink:type="simple">Van’t Wout, M., &amp; Sanfey, A. G. (2008). Friend or Foe: The Effect of Implicit Trustworthiness Judgments in Social Decision-Making. Cognition, 108, 796-803. &lt;br&gt;https://doi.org/10.1016/j.cognition.2008.07.002</mixed-citation></ref><ref id="hanspub.21029-ref30"><label>30</label><mixed-citation publication-type="other" xlink:type="simple">Vanderbilt, K. E., Liu, D., &amp; Heyman, G. D. (2011). The Development of Distrust. Child Development, 82, 1372-1380.  
&lt;br&gt;https://doi.org/10.1111/j.1467-8624.2011.01629.x</mixed-citation></ref><ref id="hanspub.21029-ref31"><label>31</label><mixed-citation publication-type="other" xlink:type="simple">Willis, J., &amp; Todorov, A. (2006). First Impressions. Making up Your Mind after a 100-ms Exposure to a Face. Psychological Science, 17, 592-598. &lt;br&gt;https://doi.org/10.1111/j.1467-9280.2006.01750.x</mixed-citation></ref><ref id="hanspub.21029-ref32"><label>32</label><mixed-citation publication-type="other" xlink:type="simple">Zebrowitz, L. A., &amp; Collins, M. A. (1997). Accurate Social Perception at Zero Acquaintance: The Affordances of a Gibsonian Approach. Personality and Social Psychology Review, 1, 204-223. &lt;br&gt;https://doi.org/10.1207/s15327957pspr0103_2</mixed-citation></ref></ref-list></back></article>