<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><!DOCTYPE article  PUBLIC "-//NLM//DTD Journal Publishing DTD v3.0 20080202//EN" "http://dtd.nlm.nih.gov/publishing/3.0/journalpublishing3.dtd"><article xmlns:mml="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" dtd-version="3.0" xml:lang="en" article-type="research article"><front><journal-meta><journal-id journal-id-type="publisher-id">ARL</journal-id><journal-title-group><journal-title>Art Research Letters</journal-title></journal-title-group><issn pub-type="epub">2326-3474</issn><publisher><publisher-name>Scientific Research Publishing</publisher-name></publisher></journal-meta><article-meta><article-id pub-id-type="doi">10.12677/ARL.2017.62002</article-id><article-id pub-id-type="publisher-id">ARL-21154</article-id><article-categories><subj-group subj-group-type="heading"><subject>ARL20170200000_44641322.pdf</subject></subj-group><subj-group subj-group-type="Discipline-v2"><subject>人文社科</subject></subj-group></article-categories><title-group><article-title>
 
 
  论艺术的起源
  About the Origin of Art
 
</article-title></title-group><contrib-group><contrib contrib-type="author" xlink:type="simple"><name name-style="western"><surname>周</surname><given-names>树荣</given-names></name><xref ref-type="aff" rid="aff1"><sub>1</sub></xref><xref ref-type="corresp" rid="cor1"><sup>*</sup></xref></contrib></contrib-group><aff id="aff1"><label>1</label><addr-line>华东师范大学附属扬行中学，上海；上海市杨浦区殷行街道长青藤合唱艺术团，上海</addr-line></aff><author-notes><corresp id="cor1">* E-mail:<email>zhsr119061@sina.com</email></corresp></author-notes><pub-date pub-type="epub"><day>28</day><month>06</month><year>2017</year></pub-date><volume>06</volume><issue>02</issue><fpage>11</fpage><lpage>18</lpage><permissions><copyright-statement>&#169; Copyright  2014 by authors and Scientific Research Publishing Inc. </copyright-statement><copyright-year>2014</copyright-year><license><license-p>This work is licensed under the Creative Commons Attribution International License (CC BY). http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/</license-p></license></permissions><abstract><p>
 
 
   
   艺术是人类以情感和想象为特性来把握世界的特殊方式。关于艺术的起源，迄今为止共有5种学说，即：艺术起源于模仿说、艺术起源于游戏说、艺术起源于表现说、艺术起源于巫术说和艺术起源于劳动说。然而对这5种学说又有人提出反驳的理由。所以，这是迄今为止而没有得到统一认识的“命题”。笔者以生理学、物理学、心理学、哲学等理论，科学地阐明了艺术的起源。 Art is a special way for human beings to grasp the world with emotion and imagination. About the origin of art, up to today, there are 5 theories. One is that art originates from simulation. One is that art originates from play. One is that art originates from show. One is that art originates from witchcraft and one is that art originates from work. However, there are several objections to the 5 theories. So, up to today, there is no unified understanding of “the proposition”. The writer enunciates the origin of art scientifically with physiology, physics, psychology and philosophy knowledge.
    
  
 
</p></abstract><kwd-group><kwd>艺术，神经系统，内分泌系统, Art</kwd><kwd> Nervous System</kwd><kwd> Internal System</kwd></kwd-group></article-meta></front><body><sec id="s1"><title>论艺术的起源<sup> </sup></title><p>周树荣<sup>1,2</sup></p><p><sup>1</sup>华东师范大学附属扬行中学，上海</p><p><sup>2</sup>上海市杨浦区殷行街道长青藤合唱艺术团，上海</p><p>收稿日期：2017年6月4日；录用日期：2017年6月25日；发布日期：2017年6月28日</p><disp-formula id="hanspub.21154-formula36"><graphic xlink:href="http://html.hanspub.org/file/1-2560073x5_hanspub.png"  xlink:type="simple"/></disp-formula></sec><sec id="s2"><title>摘 要</title><p>艺术是人类以情感和想象为特性来把握世界的特殊方式。关于艺术的起源，迄今为止共有5种学说，即：艺术起源于模仿说、艺术起源于游戏说、艺术起源于表现说、艺术起源于巫术说和艺术起源于劳动说。然而对这5种学说又有人提出反驳的理由。所以，这是迄今为止而没有得到统一认识的“命题”。笔者以生理学、物理学、心理学、哲学等理论，科学地阐明了艺术的起源。</p><p>关键词 :艺术，神经系统，内分泌系统</p><disp-formula id="hanspub.21154-formula37"><graphic xlink:href="http://html.hanspub.org/file/1-2560073x6_hanspub.png"  xlink:type="simple"/></disp-formula><p>Copyright &#169; 2017 by author and Hans Publishers Inc.</p><p>This work is licensed under the Creative Commons Attribution International License (CC BY).</p><p>http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/</p><p><img src="http://image.hanspub.org:8080\Html/htmlimages\1-2890033x\e70a10f1-7c93-45ea-9603-062237856e4b.png" /><img src="http://image.hanspub.org:8080\Html\htmlimages\1-2890033x\e898c85e-ffc4-45c9-b817-14224a4d6960.png" /></p></sec><sec id="s3"><title>1. 引言</title><p>在20世纪末期。人类学家研究证明；人类是在6亿年前由海洋进入陆地的动物进化而来的。而最早的人类是不懂什么叫艺术的。在当今的社会里，却有种类繁多、形式多样、内容丰富的艺术。那么，艺术又是如何起源的呢？笔者在户联网上搜索后，得到的答案是：它共有5种学说。即：</p><p>1) 艺术起源于模仿说(该学派的主要代表人为德国的哲学家亚里士多德和德摸克里特等人)。</p><p>2) 艺术起源于游戏说(该学派的主要代表人为德国哲学家席勒和英国哲学家塞宾斯等人)。</p><p>3) 艺术起源于表现说(该学派主要代表人为英国诗人雪莱、史学家林伍德，俄国文学家列夫&#183;.托尔斯泰和意大利美学家克罗齐等人)。</p><p>4) 艺术起源于巫术说(该学派主要代表人为英国人类学家爱德华&#183;泰勒等人)。</p><p>5) 艺术起源于劳动说(该学主要代表人为芬兰艺术家希尔恩、俄国无产阶级革命家普列汉诺夫等人)。</p><p>然而上面的5种学说却又遭到另一些人的反驳，例如；就艺术起源于模仿说而言；据考古学家在原始人居住过的山洞里所发现他们所画的牛、羊等动物的画像时，一些人就认为这就是由模仿而产生的艺术。而持反对观点的人则认为：艺术行为是人们在比较休闲的条件下进行的。而原始人是依靠捕猎野兽和采集野果作为食物来维持生存的。由于在原始社会里，生产力极为低下。他们猎取食物时，是要付出艰辛劳动的，有时甚至要冒着生命的危险去进行的。因而他们并不具备进行艺术活动的条件。原始人画牛等动物的目的，只是为了研究各种动物的习性及活动规律，以便达到如何捕猎到动物的目的。据此说明：原始人所画的动物，并不是为艺术而作。所以，“模仿”说是错误理论。</p><p>其次，人们对艺术起源于游戏说，也引起争论。所谓游戏，乃是一种娱乐活动。在原始社会里，是人们在辛勤劳动之余时，为达到身心愉快、恢复疲劳的活动。一些人就认为这就是艺术的起源。而持反对意见者则认为：艺术活动仅属于人类所独有，而人类进行艺术活动时，则必须使用工具来进行的(例如，歌唱时要有伴奏的乐器。舞蹈时要有相关器具)。而原始人游戏时，并没有使用工具。故该说法脱离了人类的社会实践。所以，该理论也是错误理论。</p><p>此外，对艺术起源于表现说、起源于巫术说、起源于劳动说也都提出了与上面相同的反驳理由。所以，艺术因何而起源？是迄今为止而没有统一结论的“命题”。</p><p>笔者经研究后，认为对于艺术因何而起源？应从艺术的概念开始。然后对一些艺术现象进行逐步推理和分析，才能得到统一的认识。</p></sec><sec id="s4"><title>2. 艺术的概念</title><p>对于“艺术”一词《辞海》是这样解释的：</p><p>人类以情感和想象为特性的把握世界的特殊方式。亦即是通过美学创造来表现现实生活、情感、理想，在想象中实现审美主体和审美客体的相互对象化。具体说，它是人们现实生活和精神世界的形象反映，也是艺术家的知觉、情感、意念综合心理活动的有机产物 [<xref ref-type="bibr" rid="hanspub.21154-ref1">1</xref>] 。</p><p>我们知道：所谓艺术活动，又称审美活动。而审美活动又称美学创造活动。故艺术活动即是美学创造活动(或曰审美活动)。是在人的主观意识支配下的活动。亦即是人的自觉的活动。</p><p>那末，艺术又如何起源的呢？笔者认为应该从支持人体生命存在的神经系统和内神经系统(按：神经系统和内分泌系统以下简称为“两大系统”)、人体健康与“两大系统”之间必须保持平衡及人体健康与艺术的关系进行分析，才能得出正确的结论。现将理由列于下文。</p></sec><sec id="s5"><title>3. 支持人体生命存在的两大系统和人体健康的条件及其相互关系</title><p>1) 神经系统和内分泌系统之间的关系</p><p>我们知道：凡能适应世界(按：“世界”一词下面也可写成“大自然”)生存条件的一切动物，都能在世界上生存和不断敷衍后代。凡不能适应世界生存条件的动物，则必然被世界所淘汰而灭绝。由于具有大脑、脊椎并能直立行走的人类，是具有高度思维能力和具有高度体能的动物。人类在世界的生存过程中，又能不断的认识世界和不断改造世界，以便更好的在世界上生存。</p><p>原始人认识世界的过程，是人的脑力劳动过程。原始人改造世界的过程，是人的体力劳动过程。</p><p>人们在世界上的生存过程中，则必须要有健康的身体。据近代医学和生理学家研究证明：人的健康身体是取决于神经系统和内分泌系统间的作用并相互保持平衡状态。</p><p>我们知道；神经系统由神经元组成，它是从大脑开始并通过脊椎而分布全身的组织。其作用是传递人体各器官运动的信号，调节人的思维，对外界环境变化做出反映和协调内分泌系统工作。</p><p>内分泌系统是由许多能输出各种激素物质的细小的导管组成(该导管又称腺体)。它分泌出的各种激素物质控制着人体的生长机能、生殖机能、新陈代谢机能和决定神经系统功能的强弱。</p><p>所以，两大系统之间是相互作用的。对人体的健康来说：两者之间必须保持相互平衡的关系。</p><p>2) 两大系统与劳动之间的关系</p><p>据近代医学家研究证明：人们进行劳动时会消耗人体若干有效人体健康的物质和能量。体力劳动者进行劳动时，他所消耗的主要物质为葡萄糖、脂肪等发热物质、盐及水分及其他必须物质(脑力劳动所需物质却为少量的)。他们劳动后被消耗的葡萄糖、脂肪、盐和水等物质通过汗腺(外分泌腺)排出体外。他们经过一段时间劳动后，“两大系统”就会产生不平衡的现象或某些器官有轻度损伤，人体就会感到疲劳。此时人们就必须通过补充食物、进行一段时间的休息。让“两大系统”相互调节，该时人体通过从食物中吸收营养、补充各种有效物质、对损伤的器官进行修复，人们就能重新恢复到原来的健康状态。</p><p>当体力劳动者付出的劳动很大时并超过了正常情况所消耗的人体保持健康的有效物质时，劳动者即使进行补充了食物和睡眠休息，人们并不能恢复疲劳和修复损伤器官。如果时间一长，人就会“积劳成疾”而患病。据此，这时该人只能通过医生进行诊治并辅以相关的药物及其他治疗手段进行治疗，人体才能恢复到原来的健康状态。</p><p>对于脑力劳动者来说，也同样如此。我们知道；脑力劳动是依靠大脑神经细胞的运动进行劳动的，由于运动的细胞也具有动能，而能是物体作功的本领。所以，神经细胞的运动是在人体的生物能(该能又称“微观能”) [<xref ref-type="bibr" rid="hanspub.21154-ref2">2</xref>] 的作用下进行的。</p><p>人们在脑力劳动过程中，也要消耗人体的有效物质。例如，脑蛋白水解物，脑小肽，神经节苷脂(神经细胞再生营养剂)等脑细胞的有效物质及人体其他必须物质。而脑力劳动者劳动时所消耗的葡萄糖、脂肪等发热物质却是少量的。</p><p>当脑力劳动所消耗有效物质到一定程度时，亦需要休息。让“两大系统”进行相互调节并补充脑细胞的有效物质，使“两大系统”重新保持平衡状态。这时才能使人的思维能力处于正常状态。</p><p>当人们用脑过渡并较长期得不到休息时，人就会感到脑力疲劳。脑细胞也会有损伤，情况严重的会患神经衰弱症甚至还会得精神分裂症。这时，就必须经过医生的诊治和辅以一定的药物及其相关的治疗手段进行治疗，人体的“两大系统”才能恢复到原来的平衡状态。</p><p>然而，不论是体力劳动者或是脑力劳动者，当“两大系统”的不平衡状态任由医生以任何药物及其相关的治疗手段进行治疗后，却始终无法使“两大系统”恢复平衡状态的，则这种“不平衡状态”将会越演越烈，其结果人体必然死亡。所以，人的生命存在时间总是有限的，人类总是以不断敷衍后代的形式在世界上存在的。</p><p>3) 人体感觉器官与艺术行为的关系</p><p>我们知道：人们认识世界时，是通过眼、耳、鼻、舌、(肢体的)皮肤等感觉器官去认识世界的。例如。听到的各种声音，乃是听觉器官(耳)的作用。看到的一切事物，是视觉器官(眼睛)的作用。对于艺术也是如此；例如看到的绘画或是舞蹈，为视觉艺术。听到的歌声或是器乐奏乐声，是听觉艺术。戏剧、电影等艺术，都是与感觉器官相联系的艺术。</p><p>据此可知；各种艺术活动，都是与人的感官相联系的活动。</p></sec><sec id="s6"><title>4. 艺术起源的根原</title><p>1) 人类产生艺术是人类为维护健康的生理需求</p><p>所谓“起源”：是指产生某事物的源头。</p><p>所谓“艺术的起源”：是指人们从不懂艺术至产生艺术的过程，或曰是艺术的萌芽。</p><p>前面讲过：当人们经过一段时间用脑后，会消耗脑细胞的有效物质，人脑就会疲劳。人体的“两大系统”就会产生不平衡的趋向，甚至还有脑细胞的一些损伤。这时如通过一些能使人身心愉快的娱乐活动，则“两大系统”间又能够进行相互调节，以使脑细胞被消耗的物质得到补充和对受损伤的脑细胞进行修复或再生。并使人的“两大系统”重新相互平衡而保持人体的健康。所以，人们通过娱乐活动使人体的重新健康，是人类为求生存的生理需求。</p><p>在原始社会里。由于生产能力极为底下，其娱乐活动内容、形式甚为简陋。然而即使是这样，这种娱乐活动却具有美学的属性。它就是原始人在不自覚条件下产生的艺术萌芽。这种艺术萌芽，这是人类为维护健康的生理需求。也是原始人从不懂艺术到产生艺术的根源——即艺术的起源。艺术的起源又称艺术的萌芽。</p><p>2) 人类产生艺术系受大自然生存环境制约的结果</p><p>前面讲过；人类在大自然生存过程中，又要受大自然生存环境的制约。例如，人在世界上活着，首先就不能脱离对食物、空气、水等物质的依赖。一年有春、夏、秋、冬四季之分，四季中的外界温度各不相同。人的衣服也各不相同。人们穿著只有与外界温度相适应衣著，才能在不同温度环境下进行生存。</p><p>人们所食用的食物，既有动物类的食物，也有植物类的食物。对于动物类的食物，如野牛、野羊、野兔等对人类既有营养而又无毒性的食物，才能被人们所食用。而有毒的动物，如毒青蛙、毒蜥蜴等物，则不能食用。对于植物，也同样如此，如五谷杂粮、瓜果蔬菜，对人没有毒性而有营养的，人们自然可以食用。而毒蘑菇、蔓陀螺花之类的有毒植物人们一旦食用后，就会致人死亡。</p><p>由于世界是运动的。例如；海边的风是一阵阵地在吹的，海浪的波涛声也是一阵阵的。树枝则是随着吹来的陈风的吹动有节奏进行摇动的。所以，运动的物体总是以一定的规律进行运动的。</p><p>当人的精神感觉到疲劳时，人们可以进行一些规律性的肢体活动，并且是以人体感到舒适的节奏进行的，过快的节奏会使人感到更加不适。过慢的节奏则不能达到使人恢复疲劳的作用。而大自然运动的节奏物体是多样的，只有物体的运动节奏与人体恢复疲劳所需的节奏保持一致时，人们就会按照这种节奏进行活动。心理学研究表明：人的行为是不断被强化的结果。人们长期在大自然这种条件制约(强化)下，就能产生肢体艺术(是一种看得见的艺术)，是视觉艺术中的一种。这就是肢体艺术的萌芽，也是该艺术的起源。</p><p>又如；在大自然生存的动物中除人类外，还有其它动物同时存在，有的动物、秋虫亦能发出美妙的鸣叫声，如夜莺、画眉、布谷鸟等等，或是蝉、蝗虫等虫类的叫声，或是大自然中其他美好的声音，也能使人感到悦耳动听。</p><p>当人们进行娱乐活动时，人们就会作些夜莺、八哥等鸟类、虫类的叫声或其它动物的叫声进行歌唱，这些歌唱都是人们在不自觉的情况下、在大自然制约的条件下进行的，也是人们为恢复疲劳、保持健康本能的需求。</p><p>由于原始人为恢复疲劳的歌唱，具有听觉艺术的属性，这种“属性”亦是歌唱艺术的萌芽。由于人的行为是不断被强化的结果，这样久而久之就能产生歌唱艺术。</p><p>综上所述：不论是肢体艺术或是歌唱艺术及其它艺术(如画画、雕刻等等)；它起源的根本原因都是人们在不自觉的情况下，人们为保持“两大系统”的平衡，人的行为受大自然制约的结果。</p><p>当社会生产力得到一定提高后，人们的劳动得到的食物除可以满足人们的生存外，还有了多余的食物，与之相伴的是还有一定的休闲时间和时间的不断推进，原始人的不自觉艺术行为就能转化为自觉的艺术创造活动(即在人的主观意志下的艺术创造活动)。</p><p>人类从出现艺术的萌芽至产生艺术活动是艺术的发展遵循“质量互变律”的结果。</p><p>3) 艺术的起源与艺术活动的区别</p><p>据上面的论叙：艺术的起源，是人们在不自觉的情况下，为使人体保持健康的本能所产生的艺术的萌芽。</p><p>现在所称的艺术，亦即是艺术活动。是人们在自觉的情况下，在主观意识支配下的美学创造(或曰审美)活动。该两者产生条件是不同的，所以它是两种不同的事物(或曰两个不同的“命题”)。</p></sec><sec id="s7"><title>5. 对历史上五种“艺术的起源”观点分析</title><p>一、对艺术起源于模仿说的观点分析</p><p>前面已经阐明：最早的人类是不懂什么叫艺术的，而人类从不懂艺术到产生艺术的过程——即艺术的起源，必须要有科学的解释。笔者同时也阐明，所谓的“艺术的起源”，是人类在不自觉的情况下、在大自然约的条件下，因人体“两大系统”保持平衡(即保持健康)的需求而产生的。</p><p>而所谓的艺术活动：是人们在休闲条件下和在人的主观意识支配下所进行的美学创造活动。所以，艺术的起源与艺术活动，是两个不同的“命题”。</p><p>“模仿”说者认为音乐、画画等艺术，是模仿的结果，从而认为艺术是由模仿起源的。</p><p>然而实践证明：音乐、画画等艺术，只有在休闲条件下和在人的主观意识支配下才能进行活动的。所以，“模仿说”违背了逻辑学的“同一律”，是错误理论。</p><p>二、对艺术起源于游戏说的观点分析</p><p>1) 游戏活动的双重属性</p><p>我们知道，“游戏”是人们的娱乐活动。是人们在脑力疲劳后而具有一定体能时所作的身心愉快的活动。人们进行活动后，能使“两大系统”会重新处于平衡状态，以使人的思维能力重新处于正常状态。</p><p>由于最早的人类并不懂什么叫艺术。所以这种娱乐活动，是人们在不自觉的情况下和大自然制约的条件下进行的活动。其作用是人们通过该活动后达到使人体保持健康的需求。而娱乐活动却含有艺术的属性，故它是原始人的艺术萌芽。这种萌芽亦即是艺术的起源。它是在当时生产力极为底下、人们没有多余食物及没有休闲条件所产生的结果。</p><p>在另一方面，由于时间的不断的过去，社会生产力得到一定的提高后，人们劳动所得到的食物除可以满足人的生存条件外，还有了多余的食物，与之相伴的是人们还有了一定的休闲时间。由于娱乐活动能使人身心愉快、能使人“两大系统”一直处于平衡状态。所以，人们在休闲条件下，也会在主观意识支配下进行一些文娱活动。以使人身心一直处于愉快状态，这也是人的生理需求。</p><p>据上所叙：前一种的娱乐活动，乃是人们在不自觉的情况下所进行的娱乐活动。它是艺术在萌芽阶段的活动，即是艺术起源的活动。后一种的娱乐活动，它是人们在人的主观意识支配下和在休闲条件下所进行的美学创造活动。故娱乐活动(即游戏)具有双重属性。</p><p>2) 席勒、塞宾斯等人的观点错误</p><p>席勒在《美育书简》中认为：“艺术是一种以创造形式外观的审美游戏”。他们并认为：“人的审美活动和游戏一样，是一种过剩精力的使用，剩余精力是人们艺术这种精神游戏的动力<sup>1</sup>。”</p><p>笔者前面已阐明：游戏具有双重属性。第一种是原始人当时在不懂什么是艺术的情况下、在大自然制约条件下的娱乐活动。因为这种活动具有美学的属性。所以，它是艺术的萌芽。或曰是艺术的起原。</p><p>第二种属性乃是人们在休闲条件下、在主观意识支配下的美学创造活动——即艺术创造活动。</p><p>席勒、塞宾斯等人所指的游戏，即：“创造形式外观的审美游戏”。“一种过剩精力的使用”。分明是人们在休闲条件下的美学创造活动。以此来解释艺术的起源，違背了逻辑学的“同一律”，自然是错误理论。</p><p>3) 对“游戏说”持反对意见者的观点错误</p><p>他们认为；人类的游戏是以工具的物质生活为基础的活动，而原始人的活动并没有使用工具，所以他们认为艺术起源于游戏乃是错误理论<sup>2</sup>。</p><p>众所周知：原始人在大自然中存在的首要条件是必须要有食物，而人们获取食物必须具备两个条件。一是必须使用工具。二是人必须具有体能，以便在捕猎野兽或采集野果时能施加力的作用并最终获得食物。</p><p>由于食物是多样的。例如，其中有凶猛的野兽，使用的工具是粗重的棍棒、大石头。有些食物是比较小的，如鱼类、小兔子等小动物。使用的工具是轻便的。由于人具有一定的体能，折断一些小树枝、细竹条是轻而易举的事情。</p><p>当人们拥有轻便工具时，在获取较小食物时，可作劳动工具使用。在文娱活动时，亦可作娱乐工具使用。所以，一些人认为艺术起源于游戏脱离了人类的社会实践的说法，是错误理论。</p><p>三、对艺术起源于表现说的观点分析</p><p>“表现说”者认为；“艺术起源于人类的表现和情感交流的需要，情感表现是艺术最主要的功能，也是艺术发生的动因”<sup>3</sup>。</p><p>那么，什么叫表现？所谓“表现”，是指人的一切客观行为。</p><p>什么叫情感？是指人的各种说不清的心理状态、及行为表现的东西<sup>4</sup>。如难过、高兴，喜、怒、哀、乐等心理现象。</p><p>什么叫情感交流？即人们说不清楚的各种心理现象的交流。</p><p>什么叫艺术发生的动因？即艺术的起源或曰艺术的萌芽。</p><p>实践证明：人们之间各种说不清楚的心理现象，是无法交流的。在原始社会中，由于还没有产生文字，人们之间的交流，只能以语言为工具进行交流。所以，所谓的情感交流，是错误概念。据此，这只是说明，原始人在进行语言交流中，包含有情感的内容。</p><p>“表现说”者以这些错误概念和自己也说不清楚的心理现象来解释艺术的起原，违背了逻辑学的“不矛盾律”和“理由充足律”，完全是错误理论。</p><p>人们只有在美学创造活动中，才可能包含有各种行为表现和情感表现等内容。</p><p>四、对艺术起源于巫术说的观点分析</p><p>英国人类学家泰勒在《原始文化》一书中提出：“原始人所描绘的史前洞穴壁画中虽然有许多在我们今天看来是美丽的动物形象，许多旧石器时代晚期洞穴的壁画和雕刻往往处在最黑暗和最难接近的地方，它们显然不是为了给人欣赏而制作的，而是史前人类企图以巫术手段来保证狩猎的成功。还有些动物身上画有或刻有被长矛刺中或被棍棒打击过的痕迹，这就是因为原始部落中有一种交感巫术”。他们并认为“原始壁画这些身上有被长矛刺中或被棍棒打击过的痕迹的动物形象”。即是因巫术而起源了艺术<sup>5</sup>。</p><p>据埃塞俄比亚考古发现的、最早的人类化石研究证明：人类社会的历史；迄今为300万年。人类社会的文明史迄今为6000年。而最早出现的巫术，为我国古代舜帝之子在巫咸国任国君时期，迄今为4400年左右。当时的巫术是指“制盐”之术。该时由于人们发现从矿洞取出含有盐份的水，在石头上经日晒、风吹后，出现了结晶盐。人们当时因不懂水分受热会蒸发成水气被风吹走后产生结晶盐的原理。认为结晶盐的出现是一种变术，而后逐渐演变成一种“由主观想象把控世界之术”——即巫术<sup>6</sup>。</p><p>前面讲过：人类在大自然中生存，首要条件是必须要有食物。而人类获取食物时，最原始的劳动工具是用石头磨尖制成的长矛和棍棒。所谓“旧石器时代晚期洞穴的壁画和雕刻”，远早于巫术概念的出现。所以，巫术艺术行为并不能成为由巫术而起源艺术的理由。</p><p>其次，据“原始人描绘的史前洞穴壁画中有许多在我们今天看来是美丽的动物形象”之语句，可以看出：据所谓“美丽的动物形象”的语句，乃是人们在休闲条件下、精心制作的艺术创造活动的作品。所以，艺术起源于巫术说，违背了逻辑学的“同一律”，是错误的理论。</p><p>五、对艺术起源于劳动说的观点分析</p><p>希而恩、毕歇尔、普列汉诺夫等人认为：“劳动是原始艺术最主要的表现对象”。“史前的艺术内容与形式方面都留下了劳动生产活动的印记”<sup>7</sup>。所以他们认为：劳动产生了艺术。</p><p>据上所叙：“原始艺术”及“史前的艺术”即是原始人们中已经存在的艺术。那么，原始人的艺术又如何产生的？没有说明。“劳动说”者对艺术是如何起源的，也提不出有价值的理由。</p><p>其次，所谓“劳动是原始艺术最主要的表现对象”及“史前的艺术留下了劳动生产活动的印记”。只是说明；史前的艺术包含有劳动生产的内容，而原始人的劳动并不能够起源艺术。</p><p>众所周知：原始人的劳动；主要是以捕猎野兽和采集野果为食物维持生存的劳动，也是生产力极为低下的劳动。对于这种劳动的形式也甚为单一，即利用一些棍棒和磨鋒利的石头制成的长矛对野兽施加力的作用而获得食物的。或是用长木棒、长竹竿采集野果的。他们的这种劳动，自然是极为繁重的体力劳动。</p><p>由于原始人的生产工具、生产方法极为落后，故劳动过程极为艰辛，有时甚至要冒着生命危险去进行的。所以，他们在劳动过程中要消耗人体许多有效物质。</p><p>当他们劳动之后，身体自然会感到非常疲乏。实践证明：一个人体力极度疲乏时，即使是最简单的数学四则运算题(例如：2 + 3 = ？)也是计算不出来的。此时，他们只能去补充食物、进行睡眠休息，让“两大系统”进行相互调节。人们才能使“两大系统”重新恢复到原来的平衡状态。</p><p>由于原始人在劳动以后，身体极度疲乏，自然也不能去进行肢体活动或是歌唱活动，当然也不能产生什么艺术。所以，艺术起源于劳动，是错误认识。</p><p>由于人类在世界上生存，必须解决衣、食、住、行有关的物质条件，该物质条件必须通过人们的劳动而具备的。所以，我们只能说：人类的艺术活动，包含有劳动的内容。该内容是人们在休闲条件下、在主观意识支配下艺术的活动。据此说明：“劳动说”违背了逻辑学的“同一律”是错误理论。</p><p>此外，法国结构主义学家阿尔都塞又提出“艺术起源多元决定论”。他认为：“艺术的产生经历了一个以实用到审美，以巫术为中介、以劳动为前提的漫长过程，其中也渗透着人类模仿的需要、表现的冲动和游戏的本能”<sup>8</sup>。</p><p>据此说明：所谓的“艺术起源多元决定论”，实际上是前面五种“艺术起源学说”的综合版，笔者不另作观点分析。</p></sec><sec id="s8"><title>6. 结论</title><p>1) 据艺术的概念“艺术是通过美学创造来表现现实生活、情感、理想实现审美主体和审美客体相互对象化”说明：所谓的艺术；是指艺术创造活动或曰审美活动。是创造者的主观意识与被创造出的艺术作品保持一致的活动。</p><p>2) 由于人类是由其他动物进化而来的，最早的人类是不懂什么叫艺术的。最早的人类从不懂艺术至产生艺术的过程称艺术的萌芽，亦即是艺术的起源。</p><p>3) 人类在世界上存在必须要有健康的身体，支持生命存在的组织为神经系统和内分泌系统“两大系统”。该“两大系统”必须保持相互平衡状态人体才能处于健康状态。</p><p>4) 医学研究证明：当人用脑到一定程度时，会消耗大脑许多有效物质，甚至使脑细胞会有轻度损伤。这时人们通过一些身心愉快的娱乐活动。则人脑又会补充有效物质，使“两大系统”重新处于平衡状态。</p><p>5) 原始人在人脑疲劳时、尚有一定体能时，他们通过一些身心愉快的娱乐活动，能使“两大系统”重新处于平衡状态，是人体为保持健康的本能需求。</p><p>6) 最早的人类生产力是极为低下的，据结论5所叙述的；他们通过一些身心愉快的娱乐活动，能使“两大系统”重新处于平衡状态。然而，这种娱乐活动形式极为简陋。然而，他们这种娱乐活动却有美学的属性。故这种娱乐活动乃是艺术的萌芽，或曰是艺术的起源。</p><p>该艺术萌芽为原始人在不自觉情况下、在大自然生存条件制约下所产生的。</p><p>7) 由于社会的进步是由低级向高级发展的，随着时间的不断推进，原始人通过一段艺术萌芽阶段后，他们的艺术行为就能产生质变，即成为人们在休闲条件下、在人的主观意识支配的艺术创造活动。</p><p>原始人从不懂什么叫艺术至产生艺术创造活动，是艺术的发展遵循“质量互变律”的结果。</p><p>8) 现在一般所指的艺术，是人们在休闲条件下、在人的主观意识支配的艺术创造活动。而艺术的起源是人们在不自觉情况下，在大自然生存环境制约下所产生的艺术萌芽，该两者为不同的“命题”。</p><p>9) 历史上关于“艺术起源”的五种学说，即；“模仿说”、“游戏说”、“巫术说”、“劳动说”，违背了逻辑学的“同一律”。“表现说”违背了逻辑学的“不矛盾律”和“理由充足律”。都是错误理论。</p></sec><sec id="s9"><title>文章引用</title><p>周树荣. 论艺术的起源About the Origin of Art[J]. 艺术研究快报, 2017, 06(02): 11-18. http://dx.doi.org/10.12677/ARL.2017.62002</p></sec><sec id="s10"><title>参考文献 (References)</title></sec></body><back><ref-list><title>References</title><ref id="hanspub.21154-ref1"><label>1</label><mixed-citation publication-type="other" xlink:type="simple">夏征农, 陈至立, 主编. 词海[M]. 上海: 上海辞书出版社, 2006: 4350.</mixed-citation></ref><ref id="hanspub.21154-ref2"><label>2</label><mixed-citation publication-type="other" xlink:type="simple">王建宗. 青少年发展动力研究的教育价值[J]. 教育界, 2010, 4(13): 23.</mixed-citation></ref></ref-list></back></article>