<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><!DOCTYPE article  PUBLIC "-//NLM//DTD Journal Publishing DTD v3.0 20080202//EN" "http://dtd.nlm.nih.gov/publishing/3.0/journalpublishing3.dtd"><article xmlns:mml="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" dtd-version="3.0" xml:lang="en" article-type="research article"><front><journal-meta><journal-id journal-id-type="publisher-id">MM</journal-id><journal-title-group><journal-title>Modern Management</journal-title></journal-title-group><issn pub-type="epub">2160-7311</issn><publisher><publisher-name>Scientific Research Publishing</publisher-name></publisher></journal-meta><article-meta><article-id pub-id-type="doi">10.12677/MM.2017.74020</article-id><article-id pub-id-type="publisher-id">MM-21655</article-id><article-categories><subj-group subj-group-type="heading"><subject>MM20170400000_71676260.pdf</subject></subj-group><subj-group subj-group-type="Discipline-v2"><subject>经济与管理</subject></subj-group></article-categories><title-group><article-title>
 
 
  “互联网＋”对财务管理教育带来的机遇和挑战
  The Opportunities and Challenges of “Internet+” to Financial Management Education
 
</article-title></title-group><contrib-group><contrib contrib-type="author" xlink:type="simple"><name name-style="western"><surname>白</surname><given-names>默</given-names></name><xref ref-type="aff" rid="aff1"><sup>1</sup></xref><xref ref-type="aff" rid="aff2"><sup>2</sup></xref></contrib><contrib contrib-type="author" xlink:type="simple"><name name-style="western"><surname>高</surname><given-names>阳</given-names></name><xref ref-type="aff" rid="aff1"><sup>1</sup></xref><xref ref-type="aff" rid="aff2"><sup>2</sup></xref></contrib><contrib contrib-type="author" xlink:type="simple"><name name-style="western"><surname>段</surname><given-names>新宇</given-names></name><xref ref-type="aff" rid="aff2"><sup>2</sup></xref><xref ref-type="corresp" rid="cor1"><sup>*</sup></xref></contrib></contrib-group><aff id="aff1"><addr-line>null</addr-line></aff><aff id="aff2"><addr-line>天津商业大学，天津</addr-line></aff><author-notes><corresp id="cor1">* E-mail:<email>duanxinyu9499@163.com(段新)</email>;</corresp></author-notes><pub-date pub-type="epub"><day>04</day><month>08</month><year>2017</year></pub-date><volume>07</volume><issue>04</issue><fpage>140</fpage><lpage>144</lpage><permissions><copyright-statement>&#169; Copyright  2014 by authors and Scientific Research Publishing Inc. </copyright-statement><copyright-year>2014</copyright-year><license><license-p>This work is licensed under the Creative Commons Attribution International License (CC BY). http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/</license-p></license></permissions><abstract><p>
 
 
   
   随着互联网时代的到来，人类生产和生活方式正在发生翻天地覆的变革。财务管理作为企业经营管理活动的核心，这一重要地位使得财务管理教育在当今世界极具重要的作用。本文从“互联网+”背景出发，分析新形势下企业财务管理面对的机遇与挑战，探究互联网的发展给我国财务管理教育带来的新变化，并且提出了几点应对建议。 With the advent of the Internet age, human production and lifestyle are changing dramatically. As the core of business management activities, the important position of financial management makes financial management education in today’s world play a very important role. Based on the background of “Internet+”, this paper analyzes the opportunities and challenges of financial management in the new situation, and explores the new changes brought by the development of Internet to our financial management education, and puts forward some suggestions.
    
  
 
</p></abstract><kwd-group><kwd>互联网，财务管理教育，机遇，挑战, Internet+</kwd><kwd> Financial Management Education</kwd><kwd> Opportunities</kwd><kwd> Challenges</kwd></kwd-group></article-meta></front><body><sec id="s1"><title>“互联网＋”对财务管理教育带来的 机遇和挑战<sup> </sup></title><p>白默，高阳，段新宇</p><p>天津商业大学，天津</p><p>收稿日期：2017年7月23日；录用日期：2017年8月6日；发布日期：2017年8月10日</p><disp-formula id="hanspub.21655-formula61"><graphic xlink:href="http://html.hanspub.org/file/5-1120556x5_hanspub.png"  xlink:type="simple"/></disp-formula></sec><sec id="s2"><title>摘 要</title><p>随着互联网时代的到来，人类生产和生活方式正在发生翻天地覆的变革。财务管理作为企业经营管理活动的核心，这一重要地位使得财务管理教育在当今世界极具重要的作用。本文从“互联网+”背景出发，分析新形势下企业财务管理面对的机遇与挑战，探究互联网的发展给我国财务管理教育带来的新变化，并且提出了几点应对建议。</p><p>关键词 :互联网，财务管理教育，机遇，挑战</p><disp-formula id="hanspub.21655-formula62"><graphic xlink:href="http://html.hanspub.org/file/5-1120556x6_hanspub.png"  xlink:type="simple"/></disp-formula><p>Copyright &#169; 2017 by authors and Hans Publishers Inc.</p><p>This work is licensed under the Creative Commons Attribution International License (CC BY).</p><p>http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/</p><p><img src="http://image.hanspub.org:8080\Html/htmlimages\1-2890033x\e70a10f1-7c93-45ea-9603-062237856e4b.png" /><img src="http://image.hanspub.org:8080\Html\htmlimages\1-2890033x\e898c85e-ffc4-45c9-b817-14224a4d6960.png" /></p></sec><sec id="s3"><title>1. 引言</title><p>进入21世纪以来，信息技术席卷全球，推动各行各业高速发展。互联网的发展为我国教育事业注入了许多新鲜活力，给人们提供了更加广泛、便捷的学习途径，但良莠不齐的信息让学习者眼花缭乱，不仅要在鉴别、筛选可用的信息上花费一定精力，教育的“快餐化”，“肤浅化”等问题也亟需人们正视。尤其是对于财务管理这样一门随着互联网技术日新月异的专业而言，其中的机遇和挑战更是不言而喻。</p></sec><sec id="s4"><title>2. “互联网＋”给财务管理教育带来的机遇</title><p>互联网的发展给我国财务管理教育事业带来了许多过去不曾有的甚至难以企及的重大机遇。《人民日报》将“互联网+”时代的教育总结为四个方面——促进教育公平、便利学生自助学习、用大数据服务教育 [<xref ref-type="bibr" rid="hanspub.21655-ref1">1</xref>] 、学习不再有时空限制 [<xref ref-type="bibr" rid="hanspub.21655-ref2">2</xref>] 。本文将从以下四个方面阐述互联网发展给财务管理教育带来的机遇。</p><sec id="s4_1"><title>2.1. 突破时空限制，实现优质财务管理教育资源的公平化</title><p>优质的财务管理教育教学资源通常集中在各大城市及名校之中,全国约有480所开设财务管理专业的高校，然而众多高校都集中在北上广等一线发达城市，财务管理教育资源分配严重不均。互联网的发展能有效的打破这种空间地域教育资源分配不均的问题。实现任何人可以在任何时间、任何地点进行学习，不再受地域、时间以及师资力量等导致的教育差距的影响。2015年5月23日，国务院副总理刘延东 [<xref ref-type="bibr" rid="hanspub.21655-ref3">3</xref>] 在国际教育信息化大会上致辞时指出：“教育的信息化打破了‘时空限制’，能够尽可能地缩小教育差距、促进教育的公平化。随着信息技术的广泛应用，能够以较低的成本，把优质教育资源输送到农村及偏远地区。”我国政府正在积极构建的“三通两平台”(三通是宽带网络校校通、优质资源班班通、网络学习空间人人通)也是基于此目标的实现而设立。国内经济发达的城市在财务管理教育方面有更为先进的理念、模式，在互联网技术的推广下，相对落后的城市可以引进将知名学者、成功的企业界财务高管对于财务管理教育最为先进的理念和最具特色的教学财务管理教育模式，为每个人提供更佳的教育机会，促进教育事业的公平化发展。</p></sec><sec id="s4_2"><title>2.2. 拓宽学习路径，实现财务管理教学内容的迅速更新</title><p>海量的网络信息，有利于教师梳理并总结出更加全面完整的知识体系，从而保证传授给学生的知识具有前沿性和完整性。如财务管理课程案例库，房地产龙头企业万科、宝能控制权之争，阿里、京东美国上市案例唾手可得。同时教师的教学内容也可以互相借鉴，不会仅仅局限于自己及周围少数人的科研创新成果。如在美国工作论文的网站，有尚未发表的工作论文，教师比较容易能找到最前沿的研究热点。如此看来，网络的发展解决了传统教学中教师知识面单一、传授知识面窄等问题。</p></sec><sec id="s4_3"><title>2.3. 丰富教学方式，实现财务管理教学质量的快速提升</title><p>通过网络技术与传统教育方式的结合，教师利用多媒体技术制成的课件，具有视频和音频双重输出效果，从而实现抽象的概念具体化，宏观的知识点微观化。这样的演示方式便于学生理解和接受，使学生在身临其境的氛围中提升了自己的思维、想象能力以及创造能力。如拟上市公司在上市前有一个路演的过程。展示给大众的视频文件详细介绍了公司向券商询价，使学生们身临其境感受到一级市场发行价格的全过程。这对于财务管理专业的学生来说，是不可或缺的重要经历。网络的发展不仅推动了优质财务管理教育资源的传播与共享，而且促进了财务管理教育、教研合作交流，推进财务管理课程改革机制。全方位地提升了财务管理教育教学的效果和质量。例如，对于财务管理的核心内容之一——货币时间价值的学习，在传统的教育模式下，往往是只关注对课本概念的解读，将理论和现实分离，机械的背诵概念，未理解其中的精髓。然而，在互联网技术的帮助下，我们的财务软件以及模拟企业运营的沙盘实训，可以帮助学生更好地将课上所学独立的运用的实训中，增强学生对课程的理解性，培养学生走出课堂后解决实际问题的能力。</p></sec><sec id="s4_4"><title>2.4. 从封闭走向开放，加速财务管理教育的自我进化</title><p>“流水不腐，户枢不蠹”，这句话的精髓在于一个“动”字，告诉我们要在发展中不断批判和反思。传统的财务管理教学内容更新速度慢、教学方式单一、教学效率低下，培养出来的学生不能更好地满足社会发展需要。这是由于财务管理教育系统自身的封闭性所引起。网络的冲击打破了权威对知识的垄断，让财务管理教育走向开放。人们不仅是财务管理教育的生产者，同时也是财务管理教育的消费者。在网络发达的大环境下，全球性的知识库正在加速扩充，世界各国的优质财务管理教育资源迅速整合、丰富。这些资源通过互联网连接在一起，大大降低了人们获取知识的效率与成本。互联网使没有围墙的学校、全民学习、终身学习成为可能。互联网的进一步发展，开启了财务管理教育原本封闭的大门，加速其自我进化。这种新型的财务管理教育模式会更加顺应时代的脚步。</p></sec></sec><sec id="s5"><title>3. “互联网＋”给财务管理教育带来的挑战</title><p>根据马克思主义辩证唯物论可知，世间万物有利必有弊。互联网的发展给财务管理教育生态圈带来了诸多便利，但也给财务管理教育本身带来一系列挑战。我们应该利用好这把双刃剑，尽可能地发扬互联网发展对财务管理教育的积极作用，同时最大限度地降低其对财务管理教育的潜在危害。本文将从以下几个方面分析互联网的发展对我国财务管理教育的主要挑战：</p><sec id="s5_1"><title>3.1. 师生和同学关系脆弱与疏远</title><p>传统财务管理教学模式中，教师和学生同处于同一时间、空间，教师会将德、智、体、美的育人美德融入教学，学生对教师的美德、艺术等层面耳濡目染。然而在互联网时代，师生之间更多是知识和信息层面的交互，面对的是一张张没有表情与感情的远程桌面。从而使得教育的育人功能被大大弱化。学生，在缺乏尚未成熟的道德判断能力时，很容易在没有教育工作者的引导和熏陶下独自面对鱼龙混杂的网络信息而不知所措。同时由于缺乏教师正确及时的引导，学生在今后的财务工作中可能会遇到许多关于道德抉择的难题。从而使培养出学生正确的人生观、价值观以及良好的道德品质等成为困难。例如，被认为是“印刷术发明以来教育最大变革”的MOOC，以其大规模化、开放性以及在线的特点，极大地便利了人们获取世界一流高校的优质教育资源，尽管在线即时视频技术不断改良换代，但也缺乏真实的交流与沟通，其关系自然无法亲密和长久。师生之间及时、有效且高质量的互动是高等教育的质量保障，而互联网的发展为这种互动投下了阴影，设置了障碍。这就需要我们去想办法维持并强化互联网下的师生、同学关系，尽量避免这种人脉关系被网络浪潮裹挟冲淡，更要防止被其淹埋。</p></sec><sec id="s5_2"><title>3.2. 财务管理教育的“肤浅化”与“快餐化”</title><p>教育的本质是要从思想上改变一代人，并由他们引领世界前进。然而互联网的出现让教育成为了一种表面浮华的信息获取过程。新东方教育科技(集团)有限公司董事长俞敏洪先生在“2015中国绿公司年会”上发出警告，指出教育是“互联网+”最大的受害者 [<xref ref-type="bibr" rid="hanspub.21655-ref4">4</xref>] 。互联网降低了学习的门槛，随处可见的知识共享为学习提供了便利，但是这可能导致学习者的学习时间和学习内容严重碎片化，大大降低了学习者的学习专注度以及学习深度。对唾手可得的大量碎片化信息，学习者可能一目十行而不加以思考，甚至可能先入为主地接受一些宣传的噱头。例如，2016年诺贝尔文学奖鲍勃迪伦，得奖消息公布后，网上报道诺奖颁布给歌手，所以很多人可能将其当作笑料或趣闻，但是不知道有多少人愿意认真阅读鲍勃迪伦2003年出版的回忆录“像一块滚石”，仔细体会作者字里行间的人文情怀。同样，MM凭借资本结构与企业价值关系研究获得诺奖，而两位教授答记者问时，对其学术成果解释为：切割披萨饼。这样的解释尽管生动有趣，但是如果不仔细阅读原文，就根本不可能理解MM的研究思路和脉络。部分学习财务管理的学生认为只要通过网络碎片化的学习就可以获得今后在财务工作中所需的技能，所以，其仅仅是报名学习网上的微课程就渴望掌握一切真理。而真正要在学识水平上有所提升，就一定要经历王国维所描述的精读和专研的过程：要“独上高楼，望尽天涯路”；要“衣带渐宽终不悔，为伊消得人憔悴”；要“众里寻她千百度，暮然回首，那人却在，灯火阑珊处”。只有经历这样的研读，才可能到达理解和感悟的境界。而互联网的碎片化的学习方式，可能导致学习者懒于思考和学习深度不足的问题。</p></sec></sec><sec id="s6"><title>4. 如何应对互联网的发展给财务管理教育带来的机遇和挑战？</title><p>机遇与挑战是并存的，为此我们需要冷静思考去应对挑战。</p><sec id="s6_1"><title>4.1. 淡化“互联网”形式并注重财务管理教育实质</title><p>网络的最大特点就是其自主性较强，内容繁杂。学习者很容易在学习搜索的过程中被与学习内容无关的网页内容所干扰从而分散注意力，从而产生了偏离的关注点。“淡化”是相对的，不是不重视，更不是取消这种形式，而是要适度借助“形式”，让其服务于内容，服务于人们对教育实质的掌握 [<xref ref-type="bibr" rid="hanspub.21655-ref5">5</xref>] ，而不是一味去追求财务管理教育互联网化，让简单的问题复杂化。因此，应淡化互联网所带来的形式上的东西，注重学习者专注度的培养与独立思考能力的提高。</p></sec><sec id="s6_2"><title>4.2. 坚持“教育为主、互联网为辅”</title><p>并非所有的优质教学都要依托互联网才能得以实现，传统课堂教学中隐含的人本主义、德育主义价值等仍是当代教育的主要目标。因此，应把握好财务管理教育对网络的需求，合理、适度的利用，让“互联网”为财务管理教育目标的达成更好地服务。中国高等教育学会会长瞿振元 [<xref ref-type="bibr" rid="hanspub.21655-ref6">6</xref>] 曾警告我们：在“互联网+”时代发展在线教育，必须重视教育的本质。我们需要清醒地认识到：“互联网+财务管理教育”的正确形态应该是对传统财务管理教育的升级，而非去颠覆传统财务管理教育。不忘初心，方得始终。我们应该始终牢记财务管理教育的本质涵义，而互联网只是用来提升和变革财务管理教育的技术一种工具。</p><p>总之，我们应从财务管理教育变革的真正需求出发，通过不断地实践努力抓住机遇，直面挑战，在财务管理教育体制改革中发挥互联网的作用。</p></sec></sec><sec id="s7"><title>文章引用</title><p>白 默,高 阳,段新宇. “互联网＋”对财务管理教育带来的机遇和挑战The Opportunities and Challenges of “Internet+” to Financial Management Education[J]. 现代管理, 2017, 07(04): 140-144. http://dx.doi.org/10.12677/MM.2017.74020</p></sec><sec id="s8"><title>参考文献 (References)</title></sec></body><back><ref-list><title>References</title><ref id="hanspub.21655-ref1"><label>1</label><mixed-citation publication-type="other" xlink:type="simple">张烁. “互联网＋”时代, 教育什么样[J]. 云南教育: 视界, 2015(6X): 41-43.</mixed-citation></ref><ref id="hanspub.21655-ref2"><label>2</label><mixed-citation publication-type="other" xlink:type="simple">张烁. “互联网＋”, 催生打破时空的新教育[J]. 教师博览:文摘版, 2015(7): 8-9.</mixed-citation></ref><ref id="hanspub.21655-ref3"><label>3</label><mixed-citation publication-type="other" xlink:type="simple">刘延东. 在国际教育信息化大会上的致辞[J]. 山西电教, 2015(2).</mixed-citation></ref><ref id="hanspub.21655-ref4"><label>4</label><mixed-citation publication-type="other" xlink:type="simple">俞敏洪. 教育是“互联网＋”的受害者[EB/OL].  
http://learning.sohu.com/20150422/n411720493.shtml, 2015-04-22.</mixed-citation></ref><ref id="hanspub.21655-ref5"><label>5</label><mixed-citation publication-type="other" xlink:type="simple">宋乃庆, 陈重穆. 再谈“淡化形式, 注重实质”[J]. 数学教育学报, 1996, 5(2): 15-18.</mixed-citation></ref><ref id="hanspub.21655-ref6"><label>6</label><mixed-citation publication-type="other" xlink:type="simple">瞿振元. 发展在线教育应有理性思考[J]. 甘肃教育, 2015(9): 7.</mixed-citation></ref></ref-list></back></article>