<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><!DOCTYPE article  PUBLIC "-//NLM//DTD Journal Publishing DTD v3.0 20080202//EN" "http://dtd.nlm.nih.gov/publishing/3.0/journalpublishing3.dtd"><article xmlns:mml="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" dtd-version="3.0" xml:lang="en" article-type="research article"><front><journal-meta><journal-id journal-id-type="publisher-id">NS</journal-id><journal-title-group><journal-title>Nursing Science</journal-title></journal-title-group><issn pub-type="epub">2168-5657</issn><publisher><publisher-name>Scientific Research Publishing</publisher-name></publisher></journal-meta><article-meta><article-id pub-id-type="doi">10.12677/NS.2017.64023</article-id><article-id pub-id-type="publisher-id">NS-22280</article-id><article-categories><subj-group subj-group-type="heading"><subject>NS20170400000_23649277.pdf</subject></subj-group><subj-group subj-group-type="Discipline-v2"><subject>医药卫生</subject></subj-group></article-categories><title-group><article-title>
 
 
  1例极低出生体重试管婴儿NEC行肠造瘘术后护理
  1 Case of Very Low Birth Weight Test Tube Infant NEC after Enteral Fistula Postoperative Care
 
</article-title></title-group><contrib-group><contrib contrib-type="author" xlink:type="simple"><name name-style="western"><surname>张</surname><given-names>美英</given-names></name><xref ref-type="aff" rid="aff1"><sub>1</sub></xref><xref ref-type="corresp" rid="cor1"><sup>*</sup></xref></contrib></contrib-group><aff id="aff1"><label>1</label><addr-line>安徽省儿童医院PICU，安徽 合肥</addr-line></aff><author-notes><corresp id="cor1">* E-mail:<email>zmeiyiny@126.com</email></corresp></author-notes><pub-date pub-type="epub"><day>09</day><month>08</month><year>2017</year></pub-date><volume>06</volume><issue>04</issue><fpage>125</fpage><lpage>128</lpage><permissions><copyright-statement>&#169; Copyright  2014 by authors and Scientific Research Publishing Inc. </copyright-statement><copyright-year>2014</copyright-year><license><license-p>This work is licensed under the Creative Commons Attribution International License (CC BY). http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/</license-p></license></permissions><abstract><p>
 
 
   
   目的：总结1例极低出生体重试管婴儿坏死性小肠结肠炎(NEC)行肠造瘘术后的护理经验。方法：对手术后的患儿严密监测生命体征，做好造口的观察和护理，加强营养支持，合理进行静脉维护。结果：经过护理干预有效达到预期治疗效果。结论：做好早产儿NEC造瘘术后患儿的护理，能提高患儿的生活质量，预防并发症，为二期手术奠定基础。 Objective: To summarize the nursing experience of 1 case of very low birth weight test tube infants with necrotizing enterocolitis (NEC) after enterostomy. Methods: After the operation of children with strict monitoring of vital signs, do stoma observation and care, strengthen nutrition support, reasonable intravenous maintenance. Results: After nursing intervention, the expected therapeutic effect was achieved. Conclusion: Nursing of children with preterm infants with NEC fistula can improve the quality of life of children and prevent complications, laying the foundation for the second operation.
    
  
 
</p></abstract><kwd-group><kwd>极低出生体重儿，肠造瘘，护理, Low Birth Weight</kwd><kwd> Infants Intestinal Fistula</kwd><kwd> Nursing</kwd></kwd-group></article-meta></front><body><sec id="s1"><title>1例极低出生体重试管婴儿NEC行肠造瘘术后护理<sup> </sup></title><p>张美英</p><p>安徽省儿童医院PICU，安徽 合肥</p><p>收稿日期：2017年9月22日；录用日期：2017年10月6日；发布日期：2017年10月12日</p><disp-formula id="hanspub.22280-formula33"><graphic xlink:href="//html.hanspub.org/file/4-2250308x5_hanspub.png"  xlink:type="simple"/></disp-formula></sec><sec id="s2"><title>摘 要</title><p>目的：总结1例极低出生体重试管婴儿坏死性小肠结肠炎(NEC)行肠造瘘术后的护理经验。方法：对手术后的患儿严密监测生命体征，做好造口的观察和护理，加强营养支持，合理进行静脉维护。结果：经过护理干预有效达到预期治疗效果。结论：做好早产儿NEC造瘘术后患儿的护理，能提高患儿的生活质量，预防并发症，为二期手术奠定基础。</p><p>关键词 :极低出生体重儿，肠造瘘，护理</p><disp-formula id="hanspub.22280-formula34"><graphic xlink:href="//html.hanspub.org/file/4-2250308x6_hanspub.png"  xlink:type="simple"/></disp-formula><p>Copyright &#169; 2017 by author and Hans Publishers Inc.</p><p>This work is licensed under the Creative Commons Attribution International License (CC BY).</p><p>http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/</p><p><img src="http://image.hanspub.org:8080\Html/htmlimages\1-2890033x\e70a10f1-7c93-45ea-9603-062237856e4b.png" /><img src="http://image.hanspub.org:8080\Html\htmlimages\1-2890033x\e898c85e-ffc4-45c9-b817-14224a4d6960.png" /></p></sec><sec id="s3"><title>1. 引言</title><p>坏死性小肠结肠炎(NEC)是新生儿期一种严重威胁生命的肠道炎症性疾病 [<xref ref-type="bibr" rid="hanspub.22280-ref1">1</xref>] ，以胃肠道缺血坏死、并发肠穿孔为特征，其发病凶险，病死率高，并发症严重。经禁食、禁水、胃肠减压、纠正水、电解质酸碱平衡紊乱、抗感染等保守治疗后，腹部症状加剧并有肠穿孔以及休克者症状者应考虑手术治疗，行肠切除和肠造瘘术，日后择期行造瘘口关闭术。本文总结了1例极低出生体重试管婴儿NEC行肠造瘘术后护理措施，现报告如下。</p></sec><sec id="s4"><title>2. 临床资料</title><p>患儿系试管婴儿，女，孕28<sup>+6</sup> W出生，体重1100 g，G<sup>4</sup>P<sup>2</sup>系双胎之大双，Apger评分9分，生后三天患儿出现腹胀并逐渐加重，肠鸣音存在，予以肛管灌肠时，肛管植入困难，腹紧张，腹壁皮肤发亮，考虑消化道畸形于2015年5月15日12时转入我科，T：35.3℃，HR：142次/分，R：37次/分，体重：980 g。查体：反应差，三凹征(—)，前囟平坦，两肺呼吸音粗，未闻及罗音，腹稍膨，腹壁静脉显露，未触及包块，肝脾肋下未触及，移动性浊音阴性，肠鸣音未闻及，腹部平片示：膈下大量游离气体，消化道穿孔。于入院当日17:00行“剖腹探查 + 坏死肠管切除 + 肠活检 + 末端回肠造瘘术”，术中见腹腔内大量的气体和脓液，末端回肠距回盲部约10 cm处坏死穿孔，直径约1 cm，结肠较纤细，切除坏死肠管，末端回肠行双口造瘘，盆腔内留置乳胶管引流，术后带口插管转入PICU治疗。予以机械通气、抗感染、止血、营养支持、禁食水、胃肠减压等处理，于术后24小时后顺利撤机，第二天开放双造瘘口，给予盐水棉球外敷在肠管粘膜上。遵医嘱给予胃肠外营养，于术后第4天开始尝试胃管内注入5% GS，术后一周开始母乳口腔内滴入，逐渐加量后，减少静脉营养的量，完全过渡到母乳经口喂养，体重由0.98 kg增长至1.5 kg。住院过程中，患儿出现呼吸暂停，遵医嘱应用纳洛酮静脉推注后缓解。</p></sec><sec id="s5"><title>3. 护理</title><sec id="s5_1"><title>3.1. 严密观察病情</title><p>术后置患儿于已预热至35℃的暖箱中，密切观察体温，维持腋温36℃~37℃。持续心电监护，用婴儿专用电极片，减少与皮肤的接触面积以及电极膏对皮肤的刺激，调节好报警范围，观察呼吸、心率、血氧饱和度、面色、肢端颜色、温度，及时应答监护仪报警。同时密切观察胃肠减压管内引流液的颜色、性状、量，引流管有无反折，负压吸引球吸引压力，患儿有无腹胀，每4小时用注射器抽吸胃内液体，防止管道阻塞或引流不畅导致腹胀。观察固定胃管胶布有无松脱、管道固定时胶布有无压迫鼻粘膜。准确记录24小时出入量，尤其是尿量的变化，因早产儿体重轻，体表易导致不显性失水，加上造瘘口丢失的肠液，含有大量水分、电解质，对于造瘘口排除的肠液、大便用棉球浸粘收集准确称重，为医生补液提供依据。</p></sec><sec id="s5_2"><title>3.2. 呼吸道护理</title><p>患儿术后给予呼吸机支持，应用同步间歇指令通气模式(SIMV)，潮气量6 ml/kg，频率30次/min，呼气末压力2 cmho<sub>2</sub>，该患儿体重极低，插管细、软，易打折、扭曲，插管深度细微变化就导致脱管，为了即达到固定的效果又不损害患儿娇嫩的肌肤，我们先用水胶体敷料裁剪后粘贴在患儿面颊部，然后粘贴固定插管的胶布，达到保护皮肤的目的；用丝绸胶布撕开成“人”字形将插管固定在患儿一侧口角。每班检查气管插管固定胶布是否松动，气管插管外露的长度有无变化，每4小时听诊肺部呼吸音，及时发现痰鸣音以及异常呼吸音，无明显痰鸣音，不予吸痰，减少刺激。因患儿在暖箱中，不便于呼吸机管道的护理，我们把呼吸机管道从暖箱头端的出气口引进暖箱内接气管插管，再在出气口上方用布帘遮盖，减少暖箱内热量的散发。呼吸机的支具托与暖箱出气口同一高度，呼吸机管道固定其上，各关节旋至紧密，严防松脱牵拉气管插管；保持加温湿化器温度35℃~37℃，积水杯处于最低位，及时清理积水杯中液体。及时评估患儿撤机指征，缓慢下调呼吸机各项参数，该患儿于术后24小时撤离呼吸机，拔管后，给予头偏向一侧，肩部放置小方巾，维持气道通畅，同时给予0.5 L/min低流量吸氧，吸氧管末端固定在鼻前庭，减少对鼻腔粘膜的刺激，密切观察呼吸频率、节律，面色，当血氧饱和度维持在93%以上时，停止吸氧或仅在患儿进食时给予间断吸氧。该患儿撤机后低流量吸氧12小时，停氧气吸入，但患儿反复出现呼吸暂停，伴有心率下降至90次/分，面色发绀，给予弹足底，因次数频繁，遵医嘱予以纳洛酮0.1 mg/kg静脉推注，每6小时一次，2天后，患儿呼吸暂停现象缓解。</p></sec><sec id="s5_3"><title>3.3. 造口护理</title><p>患儿为双造口，术后第二天遵医嘱开放造瘘口，应观察造瘘口的形状，外露肠管的颜色、有无渗血、造口周围皮肤状况。该患儿造瘘口突出皮肤表面，肠管其外观暗红色，术后三天造口周围可见少量渗血，加上患儿体重极低，腹围小，造口位置低。为了观察造口，及时处理异常状况，术后早期不宜粘贴造口袋，为避免肠液刺激皮肤，我们在造瘘口周围的皮肤上用3 M透明敷贴粘贴，再用NS棉球抚平外敷于造瘘口肠管上，外盖无菌纱布。3天后，造口无新鲜渗血，并有墨绿色稀便排出，责任护士每隔4小时打开造口上的纱布，去除沾染大便的棉球，用生理盐水棉签擦拭肠管以及周围皮肤后，重新放置NS棉球于造瘘口上。术后2周造瘘口排除黄色稀便，同时发现造口周围粘贴的3 M透明敷贴有卷边，敷料下有渗液，除去透明敷料后，发现皮肤潮红，表面有渗液，立即用生理盐水清洁皮肤，待干后，外涂3 M液体敷料，再用修剪好的水胶体敷料贴于造口周围皮肤上 [<xref ref-type="bibr" rid="hanspub.22280-ref2">2</xref>] ，5天后，造口周围皮肤恢复正常。随着患儿体重增长以及大便次数和量的增加，我们修剪儿童造口袋粘贴于造口上收集大便，每班清理一次。</p></sec><sec id="s5_4"><title>3.4. 静脉维护</title><p>该患儿体重仅980 g，又进行坏死肠管切除以及肠造瘘手术，考虑术后需要进行长时间静脉营养支持，因此，静脉置管的建立与维护十分重要。入科后，立即在右肘正中静脉上粘贴3 M透明敷料，注明拟行PICC穿刺，与PICC小组联系穿刺术，但因无相应型号的导管，无法行PICC置管。科室静疗小组讨论后，对患儿静脉进行合理保护：该患儿的静脉穿刺由科内穿刺能手进行，从远心端的大静脉开始，如左大隐静脉–左股静脉–左腋静脉–右大隐静脉–右股静脉–右腋静脉。静脉穿刺成功后，注名穿刺时间，穿刺者，每班责任护士抽静脉回血，确认静脉置管在位，静脉营养液输注完毕，用生理盐水脉冲式冲净管道内的药物残液；每班记录穿刺点有无红肿、渗液、穿刺侧的肢体有无肿胀。术后第5天该患儿右侧股静脉留置针内可见回血，但下肢稍肿胀，彩超确定无静脉血栓，继续给予输液，输液中，给予抬高下肢，监测双下肢周径，两者差值0.6 cm，未继续加重。该股静脉留置针使用1周后拔除，针眼稍红，给予0.5%碘伏外涂后，无不良反应，监测体温正常，继续进行腋静脉置管补液。</p></sec><sec id="s5_5"><title>3.5. 营养支持</title><p>该患儿术后静脉营养时间长，配置营养液时严格执行无菌操作，配置后放置于4℃的冰箱中，因患儿体重轻，每小时输注速度为3~5 ml，我们用20 ml注射器抽吸，量不可过多，维持4小时左右，输完后更换注射器。营养液用输液泵控制速度，匀速输注，维持24小时，输液过程中每班监测血糖变化。术后第四天后，停胃肠减压尝试肠内营养支持，给予 5% GS 1 ml 胃管内鼻饲，每2小时一次，鼻饲后，患儿无腹胀，术后第五天，给予5% GS 1 ml口腔内滴入，患儿吞咽正常，无呕吐，以后每日每次增加0.5 ml 口腔内滴入，术后1周改用母乳，术后2周增加维生素AD滴剂每日一粒；随着肠内营养量的增加，患儿静脉营养逐渐减少，至术后28天，完全停止静脉营养，给予肠内营养。术后15天，使用奶瓶喂养，患儿吸吮有力，无腹胀现象，造瘘口排出黄色软便。</p></sec><sec id="s5_6"><title>3.6. 基础护理和消毒隔离</title><p>患儿系极低出生体重儿，加上手术打击，体抗力弱，其基础护理以及消毒隔离措施十分重要。我们在暖箱的平板上放置2只用三升袋制作的水袋，充水1000 ml，铺上小床单，再用软棉布铺成鸟巢状，患儿放入其中，全身涂抹婴儿油，减少水分丢失，2周内禁止擦浴，暖箱外用黑布遮盖，减少声光刺激，护理操作如更换尿裤、检查皮肤、管道护理、进食等集中进行，尽可能减少对患儿的刺激。暖箱上挂醒目的洗手的标志，暖箱每周更换一次；备用于床单元的急救物品，如复苏囊、面罩、听诊器专用并收纳于清洁的容器中。</p></sec><sec id="s5_7"><title>3.7. 健康宣教</title><p>该患儿3个月后拟行造口关闭术，出院后的家庭造口护理指导十分重要，我们在住院后期利用每周2次家长探视时间向家长讲解造口袋的护理方法，更换造口袋步骤，造口周围皮肤护理，收集大便的方法演示，提高家长对造口认知和护理能力，减少出院后的担忧。患儿住院33天后，体重增长良好，未出现造口并发症，转患儿于普通病房继续观察治疗。</p></sec></sec><sec id="s6"><title>4. 小结</title><p>NEC是新生儿时期严重威胁生命的肠道炎症性疾病，近年来，学者认为肠道菌群紊乱在其发病中发挥了重要作用 [<xref ref-type="bibr" rid="hanspub.22280-ref1">1</xref>] 。极低出生体重儿抵抗力弱、各器官功能不全、加上手术创伤，其肠造瘘术后的并发症较其他年龄的患儿更高，优质的护理能减少并发症的发生，使手术后的患儿顺利度过危险期，为患儿造口还纳术提供良好的内环境。对此类患儿严密观察病情，细致做好造瘘口的护理，重视营养支持，注意早期开始维护肠道功能，做好呼吸道以及相关的基础护理显得十分重要。</p></sec><sec id="s7"><title>文章引用</title><p>张美英. 1例极低出生体重试管婴儿NEC行肠造瘘术后护理1 Case of Very Low Birth Weight Test Tube Infant NEC after Enteral Fistula Postoperative Care[J]. 护理学, 2017, 06(04): 125-128. http://dx.doi.org/10.12677/NS.2017.64023</p></sec><sec id="s8"><title>参考文献 (References)</title></sec></body><back><ref-list><title>References</title><ref id="hanspub.22280-ref1"><label>1</label><mixed-citation publication-type="other" xlink:type="simple">李玉青, 洪莉. 肠道菌群与儿科肠道炎症性疾病研究进展[J]. 临床儿科杂志, 2016, 34(1): 59-63.</mixed-citation></ref><ref id="hanspub.22280-ref2"><label>2</label><mixed-citation publication-type="other" xlink:type="simple">何碧云, 程晓英, 叶娟. 27例新生儿肠造口术后的护理[J]. 中华护理杂志, 2012, 47(11): 1006-1008.</mixed-citation></ref></ref-list></back></article>