<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><!DOCTYPE article  PUBLIC "-//NLM//DTD Journal Publishing DTD v3.0 20080202//EN" "http://dtd.nlm.nih.gov/publishing/3.0/journalpublishing3.dtd"><article xmlns:mml="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" dtd-version="3.0" xml:lang="en" article-type="research article"><front><journal-meta><journal-id journal-id-type="publisher-id">SD</journal-id><journal-title-group><journal-title>Sustainable   Development</journal-title></journal-title-group><issn pub-type="epub">2160-7540</issn><publisher><publisher-name>Scientific Research Publishing</publisher-name></publisher></journal-meta><article-meta><article-id pub-id-type="doi">10.12677/SD.2017.74024</article-id><article-id pub-id-type="publisher-id">SD-22409</article-id><article-categories><subj-group subj-group-type="heading"><subject>SD20170400000_59271550.pdf</subject></subj-group><subj-group subj-group-type="Discipline-v2"><subject>地球与环境</subject><subject> 经济与管理</subject></subj-group></article-categories><title-group><article-title>
 
 
  南澳海岛旅游业发展研究
  Study on the Tourism Development of Nanao Island
 
</article-title></title-group><contrib-group><contrib contrib-type="author" xlink:type="simple"><name name-style="western"><surname>查</surname><given-names>满兰</given-names></name><xref ref-type="aff" rid="aff2"><sup>2</sup></xref><xref ref-type="aff" rid="aff1"><sup>1</sup></xref></contrib><contrib contrib-type="author" xlink:type="simple"><name name-style="western"><surname>胡</surname><given-names>巍巍</given-names></name><xref ref-type="aff" rid="aff3"><sup>3</sup></xref><xref ref-type="aff" rid="aff1"><sup>1</sup></xref></contrib><contrib contrib-type="author" xlink:type="simple"><name name-style="western"><surname>李</surname><given-names>坚诚</given-names></name><xref ref-type="aff" rid="aff3"><sup>3</sup></xref><xref ref-type="aff" rid="aff1"><sup>1</sup></xref></contrib></contrib-group><aff id="aff2"><addr-line>韩山师范学院，图书馆，广东 潮州</addr-line></aff><aff id="aff3"><addr-line>韩山师范学院，地理科学系，广东 潮州</addr-line></aff><aff id="aff1"><addr-line>null</addr-line></aff><pub-date pub-type="epub"><day>07</day><month>08</month><year>2017</year></pub-date><volume>07</volume><issue>04</issue><fpage>186</fpage><lpage>192</lpage><permissions><copyright-statement>&#169; Copyright  2014 by authors and Scientific Research Publishing Inc. </copyright-statement><copyright-year>2014</copyright-year><license><license-p>This work is licensed under the Creative Commons Attribution International License (CC BY). http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/</license-p></license></permissions><abstract><p>
 
 
  
    南澳拥有丰富的自然与人文旅游资源，未来旅游业将成为南澳的主导产业，而由岛、海、山组成的洁净优美的海岛自然生态环境是南澳发展旅游业的最大优势。南澳旅游业近年来发展迅速，但总体规模较小，水平低，旅游品牌没有形成，知名度不高。旅游业发展存在无序开发、产品结构单一、旅游开发资金短缺等问题。本文提出南澳旅游业的发展对策，主要包括打造绿色生态旅游品牌、注重旅游形象的塑造与宣传、开拓主要客源市场和潜在市场、优化旅游产品结构和加强海岛环境保护措施。还探讨了南澳旅游经济发展对策，包括多渠道筹集旅游建设资金、调整产业结构、创新管理制度等。
    Firstly, this paper analyzed rich natural and cultural tourism resources in Nanao, but clean and beautiful natural island environment composed by islands, sea and mountains is the biggest ad-vantages of the development of tourism in Nanao County. Tourism should be developed as the leading industry in Nanao in the future, and green tourism, eco-tourism should be the most prom-inent feature of Nanao tourism. Then the paper analyzed the current situation of tourism devel-opment in Nanao. It has developed rapidly in recent years, but it had low level with small overall size, and it is less developed than the 12 island counties in China. Nanao tourism brand has not been formed, and its reputation has not high. Nanao tourism had disorderly development led to the existence of most attractions having no high-grade construction, single tourism product structure, inadequate tourism service facilities and other issues. Following the authors studied on the strategies of the development of tourism in Nanao, including building green eco-tourism brand, focusing on tourism image and publicity, exploring the major tourism source markets and potential markets, optimizing tourism product mix and strengthening island environment protection. Finally, the authors discussed the tourism economic development strategies of Nanao, including multiple channels to raise funds for tourism construction, industrial restructuring, innovation of tourism management policy etc. 
  
 
</p></abstract><kwd-group><kwd>南澳，海岛，旅游业，发展，对策, Nanao</kwd><kwd> Island</kwd><kwd> Tourism</kwd><kwd> Development</kwd><kwd> Strategies</kwd></kwd-group></article-meta></front><body><sec id="s1"><title>南澳海岛旅游业发展研究<sup> </sup></title><p>查满兰<sup>1</sup>，胡巍巍<sup>2</sup>，李坚诚<sup>2</sup></p><p><sup>1</sup>韩山师范学院，图书馆，广东 潮州</p><p><sup>2</sup>韩山师范学院，地理科学系，广东 潮州</p><p>Email: 1272429291@qq.com</p><p>收稿日期：2017年9月29日；录用日期：2017年10月18日；发布日期：2017年10月23日</p></sec><sec id="s2"><title>摘 要</title><p>南澳拥有丰富的自然与人文旅游资源，未来旅游业将成为南澳的主导产业，而由岛、海、山组成的洁净优美的海岛自然生态环境是南澳发展旅游业的最大优势。南澳旅游业近年来发展迅速，但总体规模较小，水平低，旅游品牌没有形成，知名度不高。旅游业发展存在无序开发、产品结构单一、旅游开发资金短缺等问题。本文提出南澳旅游业的发展对策，主要包括打造绿色生态旅游品牌、注重旅游形象的塑造与宣传、开拓主要客源市场和潜在市场、优化旅游产品结构和加强海岛环境保护措施。还探讨了南澳旅游经济发展对策，包括多渠道筹集旅游建设资金、调整产业结构、创新管理制度等。</p><p>关键词 :南澳，海岛，旅游业，发展，对策</p><p>Copyright &#169; 2017 by authors and Hans Publishers Inc.</p><p>This work is licensed under the Creative Commons Attribution International License (CC BY).</p><p>http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/</p><p><img src="//html.hanspub.org/file/6-1150327x5_hanspub.png" /> <img src="//html.hanspub.org/file/6-1150327x6_hanspub.png" /></p></sec><sec id="s3"><title>1. 引言</title><p>21世纪是海洋世纪，海洋已经成为世界旅游业发展最快的地区之一。海岛作为独特的地貌单元，在地质、生物、气候、文化等方面形成各种不同的景观，构成了独具特色的旅游景区，这些景区融自然和人文景观于一体，一些海岛地区已经成为世界重要的旅游目的地 [<xref ref-type="bibr" rid="hanspub.22409-ref1">1</xref>] [<xref ref-type="bibr" rid="hanspub.22409-ref2">2</xref>] 。我国海岛旅游资源十分丰富，但与世界海岛旅游开发相比，我国海岛旅游开发不仅起步晚，而且发展缓慢，旅游开发普遍还处于初级阶段 [<xref ref-type="bibr" rid="hanspub.22409-ref3">3</xref>] [<xref ref-type="bibr" rid="hanspub.22409-ref4">4</xref>] [<xref ref-type="bibr" rid="hanspub.22409-ref5">5</xref>] 。</p></sec><sec id="s4"><title>2. 南澳旅游资源概况</title><p>南澳是广东省最大的海岛，也是广东省唯一的海岛县，位于广东省东南部海面，北回归线从主岛穿过，地理位置如图1所示。南澳县自然环境优越，具有丰富的自然与人文旅游资源。南澳拥有完整的海岛生态系统、温和的海洋性气候、丰富的生物多样性、独特的风车群景观、高质量的海滨沙滩以及广阔的海域面积，为南澳县旅游发展提供了资源基础。南澳拥有阳光、海水、沙滩、山峦、森林、动植物、海岸、岛屿岛礁、奇石、宗教、海防文化和渔家文化等10多种类型的旅游资源，具有海、岛、山、史、庙立体交叉的特色。</p><sec id="s4_1"><title>2.1. 海滨沙滩旅游资源</title><p>南澳海岸线长99.2公里，其中主岛海岸线长77公里，约1/2的海岸可供发展旅游业，1/3海岸可开辟为海水浴场和海上观光娱乐水域，可供旅游沙滩60多处。南澳的海岸具有湾美、沙白、滩宽、水蓝、气清、背岸植被良好等特点，其中比较有开发前景的岸段有青澳湾、竹栖肚、九溪澳、钱澳湾、深澳湾、云澳湾、赤石湾和烟墩湾。</p></sec><sec id="s4_2"><title>2.2. 历史文化旅游资源</title><p>南澳历史悠久，早在8千年前岛上就有人类生活，拥有丰富的历史文物、遗迹等人文旅游资源。据</p><p>图1. 南澳地理位置图</p><p>统计，岛内现有文物古迹50多处，其中象山新石器文化遗址、宋井、总兵府遗址、长山尾炮台等35处被列为省、县级文物保护单位 [<xref ref-type="bibr" rid="hanspub.22409-ref6">6</xref>] [<xref ref-type="bibr" rid="hanspub.22409-ref7">7</xref>] 。南澳岛民从事渔业的历史悠久，所形成的渔家文化与海洋文化在历史洗礼中融为一体。渔家文化是南澳的一大特色文化。</p></sec><sec id="s4_3"><title>2.3. 海岛景观资源</title><p>南澳县有包括主岛和南澎列岛、勒门列岛等大小岛屿共23个。由于人为干扰少，自然生态独特，非常适宜发展为各有特色的旅游基地。</p></sec><sec id="s4_4"><title>2.4. 南亚热带植物景观生态资源</title><p>黄花山国家森林公园位于南澳西半岛，北回归线从中部横穿而过。这里三面环海，山峦重叠，林茂石奇，拥有103类1140种热带、亚热带植物，其中有植物活化石石竹柏、细叶葡萄、黄杨等国内外珍稀品种 [<xref ref-type="bibr" rid="hanspub.22409-ref8">8</xref>] ，被海内外专家学者誉为“南中国海上天然植物园”。</p></sec><sec id="s4_5"><title>2.5. 科教观光旅游资源</title><p>南澳风力发电场游览区位于东半岛果老山脉，是亚洲第一大海岛风电场。蔚为壮观的风车阵耸立在南澳岛草木葱郁的山巅，上接万仞云空，下连千里沧海，组合成一幅壮丽的粤东山水新风景线。游览区内有风力发电展示廊，展示风电机发电原理、生态价值和环境保护效益，是一处集观光、游览、科教于一体的高科技环保生态型旅游景点。</p><p>南澳县另一独树一帜的科技观光旅游场所是位于深澳猎屿湾的海水养殖基地。南澳县可供开发的渔场4600 km<sup>2</sup> [<xref ref-type="bibr" rid="hanspub.22409-ref8">8</xref>] ，昔日战火连天的海域如今成了鱼欢虾跃的蓝色牧场。奇妙的海产品养殖形成了独特亮丽的科教体验文化。</p></sec></sec><sec id="s5"><title>3. 南澳旅游业发展概况</title><sec id="s5_1"><title>3.1. 旅游业发展现状</title><p>改革开放以来，南澳旅游业发展十分迅速，各项旅游基础设施和服务设施得到了很大的改善。进岛旅游人数从1993年的21万人次到2010年突破100万人次 [<xref ref-type="bibr" rid="hanspub.22409-ref7">7</xref>] 。目前，整个南澳岛已经被评为全国生态示范区，国家4A级旅游区，同时已评定国家级森林公园1处，省级旅游度假区、自然保护区和文物保护单位各1处。</p><p>近几年，南澳县以旅游为龙头的第三产业迅速兴起。目前，旅游业产值已占第三产业产值的27%左右 [<xref ref-type="bibr" rid="hanspub.22409-ref7">7</xref>] ，已经成为南澳县第三产业的支柱。但是目前南澳的影响力只是地方级，旅游业总体规模仍然较小，水平较低。与国际上一些著名的旅游岛相比，南澳岛的旅游业还处于初级阶段，即使与国内的主要海岛县相比，南澳的经济和旅游业发展水平均居后 [<xref ref-type="bibr" rid="hanspub.22409-ref9">9</xref>] [<xref ref-type="bibr" rid="hanspub.22409-ref10">10</xref>] 。南澳县目前的旅游吸引范围不大，省外游客(含港澳台、国外)仅占6.23%。广东省内主体市场还是粤东地区，达到76.67%，其次是珠三角地区。观光度假型游客是到访者的主体，共占75%，探亲访友型居其次，也仅占9.0% [<xref ref-type="bibr" rid="hanspub.22409-ref7">7</xref>] 。游客表现为典型的假日型和季节型特点。全年中，5~10月是游客到访的高峰期；一周内，周五、六的游客数量明显高于平时。</p></sec><sec id="s5_2"><title>3.2. 存在的主要问题</title><p>主要是好的资源没有转化为高质量的产品，旅游品牌没有形成，旅游形象不清晰，内地宣传不足，知名度不高。更主要的是长期的封闭和交通不便导致其经济发展落后，所在的粤东地区，区域经济也属于欠发达的水平，使得南澳发展旅游业的经济基础薄弱，旅游市场主体——粤东地区居民旅游消费购买力低下，落后的海岛经济和市场主体旅游消费购买力低下是南澳旅游业发展缓慢的主要原因。</p><sec id="s5_2_1"><title>3.2.1. 无序开发导致大多景点建设品位不高</title><p>政府引导与调控力度不足，同时受短期经济利益的驱使，景点建设与管理存在较大的盲目性与破坏性，一些景点无规划建设，占地头、景区割据、乱建设的问题较严重，造成景点建设布局、建筑样式、线路设计的随意性、盲目性甚至破坏性现象严重，文化品位难以提高。南澳岛岸线资源的利用也存在以下一些问题：商港、渔港、海水养殖岸线布局混杂，功能定位模糊，降低了岸线资源的利用率；各业主码头乱占岸线，无序建设导致岸线资源浪费严重，并且使岸线的生态环境受到一定破坏。</p></sec><sec id="s5_2_2"><title>3.2.2. 产品结构单一不利于联动发展</title><p>现状旅游以自然观光等低端传统旅游产品为主，海上旅游活动种类较少，夜间旅游文化活动不足，缺乏冬季旅游项目。产品单一也导致旅游配套产业的缺位，游客滞留时间短，旅游花费较少且增长缓慢，旅游业的联动效应未能充分发挥。</p></sec><sec id="s5_2_3"><title>3.2.3. 旅游服务设施不够完善</title><p>城市道路、停车场等相关基础设施不够完善，岛陆交通联系已严重制约旅游业的发展。旅游景点和接待设施数量偏少，服务水平较低；旅游旺季时，接待设施压力偏大。</p></sec><sec id="s5_2_4"><title>3.2.4. 旅游资源开发资金短缺</title><p>大型的综合型的海滨旅游度假区的建设需要高额的投资，而南澳县经济发展落后，经济总量小，发展旅游业的经济基础薄弱，资金短缺。</p></sec></sec></sec><sec id="s6"><title>4. 南澳旅游业发展对策</title><sec id="s6_1"><title>4.1. 打造南澳特色旅游品牌</title><p>南澳具有优越的自然生态环境，岛上植被茂密，森林覆盖率达72.3%，绿化率达94.7% [<xref ref-type="bibr" rid="hanspub.22409-ref7">7</xref>] ，是地球北回归线上的一片绿洲。海岛清新洁净的空气、蔚蓝的大海和清澈透明的海水、四季郁郁葱葱的海岛森林、还有南澳出产的优质绿色农产品，包括无污染的海鲜、蔬菜、水果等 [<xref ref-type="bibr" rid="hanspub.22409-ref11">11</xref>] 。南澳应充分利用这些优势发展绿色生态旅游。从游客的角度讲，南澳的旅游吸引正是在于其“生态海岛”的魅力。</p></sec><sec id="s6_2"><title>4.2. 注重旅游形象的宣传和客源市场的开拓</title><sec id="s6_2_1"><title>4.2.1. 旅游形象的塑造与宣传</title><p>利用好国家4A级这一品牌，策划实施形象工程，使全社会树立大旅游意识，尤其重点治理旅游景点开发、交通秩序、酒店服务质量等综合旅游环境，改善旅游形象，并通过各种媒体包括网络对旅游形象进行宣传。策划组织旅游促销活动，旅游管理部门应与文化、高教等部门合作，策划编制宣传材料和策划旅游活动，经常性地向社会推出南澳旅游产品宣传。适时筹划举办南澳生态旅游节、渔民节庆等，并根据效应保留固定节庆。</p></sec><sec id="s6_2_2"><title>4.2.2. 粤东和珠三角地区仍是主要的客源市场</title><p>虽然南澳的发展目标是成为在东南亚地区、乃至国际上具有较大影响的旅游目的地。但目前南澳旅游的主体市场是粤东地区，其次是珠三角地区，根据旅游业的发展规律及南澳旅游业发展态势，这种状况还将持续一段较长的时间。汕头市及粤东揭梅潮地区、珠三角地区是今后南澳旅游发展的两个重要依托地区，南澳县的旅游市场定位必须稳固粤东和珠三角地区两大客源市场。</p></sec><sec id="s6_2_3"><title>4.2.3. 国内中长途市场将是中远期巨大的潜在市场</title><p>南澳目前在省外的知名度不高，加上汕头的对外社会、经济、文化联系近年来较弱，到汕头的外地商务、公务、会议客人减少等因素，在短期内尚不足以让内地的旅游者把南澳作为直接旅游目的地。但是，对于我国广大的内地和北方地区的居民来说，南澳冬季的气候舒适性虽然比不上海南，但比华北、华东地区的沿海岛屿冬季气候舒适性高得多 [<xref ref-type="bibr" rid="hanspub.22409-ref12">12</xref>] [<xref ref-type="bibr" rid="hanspub.22409-ref13">13</xref>] ，加上较近的距离也是其竞争优势，这里冬季温暖的阳光、美丽的海滨沙滩、奇妙的海产品养殖，还有出海捕鱼、海上垂钓、贝类采集、蟹笼捕蟹、岛礁观景、渔家客舍等渔家乐项目，这些体验型度假旅游产品足以对他们形成强烈的吸引 [<xref ref-type="bibr" rid="hanspub.22409-ref14">14</xref>] 。随着潮汕机场、厦深铁路的开通，国内往来粤东地区的交通条件已大大改善，现在，华东地区的居民可以乘高铁一路南下广东。南澳跨海大桥的通车，又极大地增强了海岛旅游区的可进入性。这一切都为南澳开拓国内中长途市场创造了有利条件，这是南澳最大的潜在市场，特别是冬季海岛旅游市场潜力巨大。</p></sec></sec><sec id="s6_3"><title>4.3. 优化旅游产品结构</title><p>一、实施旅游精品工程，构建以度假旅游为核心、以精品项目为支撑的多元化旅游产品体系，发挥传统旅游产品和资源优势，围绕生态人文海岛特色加快发展；二、整合资源、突出特色，重点培育和完善休闲度假旅游、观光旅游、科教文化旅游、会议商务旅游、体育健身和海上旅游六大系列度假产品；三、积极开发季节差别小的新产品，发展专项旅游，实现产品的有机组合和优势互补，增加游客停留时间，提高旅游业的综合效益。</p><p>特别对于第三个方面，南澳大有潜力可挖。目前南澳旅游业淡旺季差别明显，1~4月是淡季，缺少冬季旅游项目。实际上，南澳地处北回归线，海上垂钓、科教文化旅游项目受季节的影响小，应该在冬季推广，不仅可以推动南澳淡季旅游，而且海上垂钓、海水养殖科教旅游等项目，可以部分地取代传统的渔业生产，渔民可以组织起来从事旅游接待、海钓教练等工作 [<xref ref-type="bibr" rid="hanspub.22409-ref15">15</xref>] ，这样可以弥补渔民由于过度捕捞，渔业资源减少带来的损失，有利于海洋渔业资源的恢复和可持续利用，实现渔业和旅游业的良性发展。另外，老年人主要偏向于山水和森林公园休闲度假，对于老年人市场，南澳旅游的季节性差异也较小。</p></sec><sec id="s6_4"><title>4.4. 增强区域整体旅游吸引力</title><p>南澳要加强与汕头市其他地区的合作，争取区域资源与市场共享，实现旅游市场发展空间的拓展。另一方面，南澳未来不仅是粤东滨海生态走廊的重要节点，还要进行旅游开发与区域建设的整合，使区域整体形成综合性的旅游吸引物，增强吸引力。</p></sec><sec id="s6_5"><title>4.5. 加强海岛环境保护</title><p>由阳光、空气、海水、沙滩、山林等要素构成的区别于城市喧嚣环境的海岛旅游休闲度假环境对旅游者能够形成强烈而持续的旅游吸引，因此，保护环境成为海岛旅游开发的第一要务。对于南澳，面临的最突出问题一是跨海大桥通车对海岛原生态环境的冲击问题，大桥建成后无疑对南澳的经济和旅游发展带来巨大的促进作用，但大桥的通车，使南澳的游客量，特别是自驾游有明显的增加，南澳面临旅客承载量、环境容量的问题，更重要的是否有足够的空间容纳大量增加的汽车以及大量汽车的尾气排放对大气环境的影响。另一问题是港口建设与旅游开发的矛盾如何协调。南澳县发展的战略目标是建设国际旅游度假基地和国际转口贸易基地。然而，港口建设和旅游开发存在矛盾，其矛盾主要表现在对海岸线和土地的占用和对环境的影响上。根据南澳国际旅游岛的发展定位，南澳的港口建设，应主要考虑转口贸易的要求和渔港功能的发挥 [<xref ref-type="bibr" rid="hanspub.22409-ref11">11</xref>] [<xref ref-type="bibr" rid="hanspub.22409-ref16">16</xref>] 。南澳要坚持保护第一的原则，保持海岛安静、清洁的自然环境，避免过度开发，不管是跨海大桥还是港口建设，都要以为旅游业服务为主，而不是以物流运输为主。</p></sec></sec><sec id="s7"><title>5. 南澳旅游经济发展对策</title><p>(1) 制定优惠政策，多渠道筹集旅游建设资金</p><p>发展旅游业需要较大的投资，南澳总体经济较小，开发资金缺乏，政府较难将大笔资金投入到旅游设施建设上，因此，地方政府应制定旅游建设相应的优惠政策，以让利、让股、出让经营权等方式来获取社会各方面资金，贯彻谁投资谁受益的原则，力求建立起多元投资、高效产出的旅游建设融资机制。近期应向青澳旅游度假基地建设，宋井–太子楼景区，官屿，海上渔家等重点项目倾斜。</p><p>(2) 调整产业结构，延长产业链条，提高旅游产业自身质素</p><p>目前南澳县旅游产业规模不大，产业层次偏低，内部结构协调不足，其结果必然是产业效益低，高中低层次旅游消费搭配脱节，无法对游客无限的消费能力实行经济转化。因此，要合理加大基础设施投资力度以完善旅游产业结构，通过旅游产业结构中带动性较大的各类国民经济部门的重点投资，促进旅游产业结构的转化，实现自身质素的飞跃。</p><p>(3) 以市场为导向，形成有效的资源配置形式和机制</p><p>任何产业的发展都离不开高效的资源配置方式。旅游产业作为强烈需求导向型的产业，尤其需要市场在资源配置中发挥基础性作用，让企业成为旅游产品开发经营的主体。政府是推动南澳旅游产业发展的主导力量，应努力建设有效的资源配置机制，形成统一的旅游大市场，按市场原则聚集社会资本，促进旅游产业的发展。</p><p>(4) 创新管理制度，构筑旅游产业发展的有效行业管理体系</p><p>旅游产品需求的整体性与供给的分散性，决定了旅游各供给部门之间的协调配合。然而各供给主体都有自己的利益驱动，容易为追逐各自的利益而损害整个行业的利益。这就需要一个有效的行业协调管理机制，来统一规划、协调、指导、沟通各旅游供给主体的生产经营活动，促进行业的发展。从发达国家较为有效的行业管理体系看，往往采取的是产业界与政府相互作用的行业管理模式。在这一模式下，政府行业管理机关代表国家履行行业管理职能，主要以法规和产业政策为手段，实行宏观调控性管理；而行业管理组织以协调服务为手段，实行自主协调、引导推动性管理。南澳县旅游产业的发展可以借鉴这种方式。</p></sec><sec id="s8"><title>基金项目</title><p>地理科学专业综合改革试点项目(粤教高函[<xref ref-type="bibr" rid="hanspub.22409-ref2015">2015</xref>] 133号)。</p></sec><sec id="s9"><title>文章引用</title><p>查满兰,胡巍巍,李坚诚. 南澳海岛旅游业发展研究Study on the Tourism Development of Nanao Island[J]. 可持续发展, 2017, 07(04): 186-192. http://dx.doi.org/10.12677/SD.2017.74024</p></sec><sec id="s10"><title>参考文献 (References)</title></sec></body><back><ref-list><title>References</title><ref id="hanspub.22409-ref1"><label>1</label><mixed-citation publication-type="other" xlink:type="simple">马丽卿. 海岛型旅游目的地的特征及开发模式选择[J]. 经济地理, 2011, 31(10): 1740-1744.</mixed-citation></ref><ref id="hanspub.22409-ref2"><label>2</label><mixed-citation publication-type="other" xlink:type="simple">刘家明. 国内外海岛旅游开发研究[J]. 华中师范大学学报(自然科学版), 2000, 34(3): 349-352.</mixed-citation></ref><ref id="hanspub.22409-ref3"><label>3</label><mixed-citation publication-type="other" xlink:type="simple">宋国琴. 海岛型旅游目的地吸引力影响因素探析[J]. 企业经济, 2006, 309(5): 83-85.</mixed-citation></ref><ref id="hanspub.22409-ref4"><label>4</label><mixed-citation publication-type="other" xlink:type="simple">江海旭, 李悦铮, 王恒. 地中海海岛旅游开发经验及启示[J]. 世界地理研究, 2012, 21(4): 124-131.</mixed-citation></ref><ref id="hanspub.22409-ref5"><label>5</label><mixed-citation publication-type="other" xlink:type="simple">陆林. 国内外海岛旅游研究进展及启示[J]. 地理科学, 2007, 27(4): 579-586.</mixed-citation></ref><ref id="hanspub.22409-ref6"><label>6</label><mixed-citation publication-type="other" xlink:type="simple">中国城市规划设计研究院. 汕头市南澳县总体规划(2008-2020) [R]. 北京: 中国城市规划设计研究院, 2009: 1-105.</mixed-citation></ref><ref id="hanspub.22409-ref7"><label>7</label><mixed-citation publication-type="other" xlink:type="simple">中山大学风景与旅游研究所. 南澳海岛旅游区总体规划(2006-2025) [R]. 广州: 中山大学风景与旅游研究所, 2005: 1-85.</mixed-citation></ref><ref id="hanspub.22409-ref8"><label>8</label><mixed-citation publication-type="other" xlink:type="simple">南澳县地方志编纂委员会编. 南澳县志(1979-2000) [M]. 广州: 广东人民出版社, 2011: 55-390.</mixed-citation></ref><ref id="hanspub.22409-ref9"><label>9</label><mixed-citation publication-type="other" xlink:type="simple">张耀光, 刘桓, 张岩, 等. 中国海岛县的经济增长与综合实力研究[J]. 资源科学, 2008, 30(1): 18-24.</mixed-citation></ref><ref id="hanspub.22409-ref10"><label>10</label><mixed-citation publication-type="other" xlink:type="simple">张广海, 刘真真. 中国海岛县(区)产业结构演变与经济空间格局[J]. 改革与战略, 2013, 29(1): 69-75.</mixed-citation></ref><ref id="hanspub.22409-ref11"><label>11</label><mixed-citation publication-type="other" xlink:type="simple">梁国昭. 南澳旅游开发的几个问题[J]. 热带地理, 1999, 19(2): 15-159.</mixed-citation></ref><ref id="hanspub.22409-ref12"><label>12</label><mixed-citation publication-type="other" xlink:type="simple">龙江智, 李恒云. 基于气候舒适性视角的辽宁海岛旅游开发策略[J]. 资源科学, 2012, 34(5): 981-987.</mixed-citation></ref><ref id="hanspub.22409-ref13"><label>13</label><mixed-citation publication-type="other" xlink:type="simple">林苗青, 翁武坤, 杜勤博. 南澳县旅游气候舒适度评价[J]. 广东科技, 2010, 243(8): 68-69.</mixed-citation></ref><ref id="hanspub.22409-ref14"><label>14</label><mixed-citation publication-type="other" xlink:type="simple">张立生. 南海三沙岛屿旅游开发内陆市场偏好研究[J]. 地域研究与开发, 2013, 32(4): 106-111.</mixed-citation></ref><ref id="hanspub.22409-ref15"><label>15</label><mixed-citation publication-type="other" xlink:type="simple">於贤德. 论海洋旅游的资源开发及其人文意义[J]. 浙江学刊, 2010(6): 162-166.</mixed-citation></ref><ref id="hanspub.22409-ref16"><label>16</label><mixed-citation publication-type="other" xlink:type="simple">杨木壮, 曲林静, 宋榕潮. 广东南澳岛土地资源特点及可持续利用策略[J]. 广州大学学报(自然科学版), 2010, 9(1): 42-46.</mixed-citation></ref></ref-list></back></article>