<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><!DOCTYPE article  PUBLIC "-//NLM//DTD Journal Publishing DTD v3.0 20080202//EN" "http://dtd.nlm.nih.gov/publishing/3.0/journalpublishing3.dtd"><article xmlns:mml="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" dtd-version="3.0" xml:lang="en" article-type="research article"><front><journal-meta><journal-id journal-id-type="publisher-id">VE</journal-id><journal-title-group><journal-title>Vocational Education</journal-title></journal-title-group><issn pub-type="epub">2160-4398</issn><publisher><publisher-name>Scientific Research Publishing</publisher-name></publisher></journal-meta><article-meta><article-id pub-id-type="doi">10.12677/VE.2017.64021</article-id><article-id pub-id-type="publisher-id">VE-22412</article-id><article-categories><subj-group subj-group-type="heading"><subject>VE20170400000_85942146.pdf</subject></subj-group><subj-group subj-group-type="Discipline-v2"><subject>人文社科</subject></subj-group></article-categories><title-group><article-title>
 
 
  外贸跟单员职业上岗考试愿景—兼考证用书修订探究
  Foreign Trade Merchandiser Professional Job Certification Vision—A Study on the Revision of the Textbook
 
</article-title></title-group><contrib-group><contrib contrib-type="author" xlink:type="simple"><name name-style="western"><surname>吴</surname><given-names>蕴</given-names></name><xref ref-type="aff" rid="aff1"><sup>1</sup></xref><xref ref-type="aff" rid="aff2"><sup>2</sup></xref></contrib></contrib-group><aff id="aff1"><label>1</label><addr-line>null</addr-line></aff><aff id="aff2"><label>1</label><addr-line>湖州职业技术学院，浙江 湖州</addr-line></aff><author-notes><corresp id="cor1">* E-mail:</corresp></author-notes><pub-date pub-type="epub"><day>29</day><month>09</month><year>2017</year></pub-date><volume>06</volume><issue>04</issue><fpage>115</fpage><lpage>120</lpage><permissions><copyright-statement>&#169; Copyright  2014 by authors and Scientific Research Publishing Inc. </copyright-statement><copyright-year>2014</copyright-year><license><license-p>This work is licensed under the Creative Commons Attribution International License (CC BY). http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/</license-p></license></permissions><abstract><p>
 
 
  
    当前职业资格认证制度在职业领域得到认同与推广，其信度和效度始终是关注的焦点，外贸跟单员职业上岗考试也是这样。基于对外贸跟单员职业资格认证的发展背景、现实问题、可能走势的分析，提出了促进自然人口转换为高效能人力资源的跟单员岗位考证的三级梯度进阶制度。基于现实分析，对如何保证考证进阶制度切实可行，完善低阶定位的外贸跟单员上岗资格的认证，促成外贸跟单员考证用书的修订提出了建议。
    The current professional qualification system is recognized and popularized in the professional field, and its reliability and validity are always the focus of attention, so does foreign trade merchandiser professional job certification examination. Based on the analysis of the development background, the actual problem and the possible trend of the professional qualification of the merchandiser, the paper puts forward the three-level gradient advanced system of the Merchandiser’s post for the transformation of the natural population into high-efficiency human resources. And the paper also suggests how to ensure that the advanced system is feasible, how to promote the certification of the qualification of the merchandiser with the low-level positioning, and how to revise the booklet for foreign trade. 
  
 
</p></abstract><kwd-group><kwd>外贸跟单员，上岗认证，存在问题，应对策略，考证用书修订, Foreign Trade Merchandiser</kwd><kwd> Certification of Posts Qualification</kwd><kwd> Existing Problems</kwd><kwd> Coping Strategies</kwd><kwd> Textbooks Revision</kwd></kwd-group></article-meta></front><body><sec id="s1"><title>外贸跟单员职业上岗考试愿景</title><p>—兼考证用书修订探究</p><p>吴蕴</p><p>湖州职业技术学院，浙江 湖州</p><p>收稿日期：2017年9月30日；录用日期：2017年10月13日；发布日期：2017年10月23日</p><disp-formula id="hanspub.22412-formula26"><graphic xlink:href="//html.hanspub.org/file/4-1720244x5_hanspub.png"  xlink:type="simple"/></disp-formula></sec><sec id="s2"><title>摘 要</title><p>当前职业资格认证制度在职业领域得到认同与推广，其信度和效度始终是关注的焦点，外贸跟单员职业上岗考试也是这样。基于对外贸跟单员职业资格认证的发展背景、现实问题、可能走势的分析，提出了促进自然人口转换为高效能人力资源的跟单员岗位考证的三级梯度进阶制度。基于现实分析，对如何保证考证进阶制度切实可行，完善低阶定位的外贸跟单员上岗资格的认证，促成外贸跟单员考证用书的修订提出了建议。</p><p>关键词 :外贸跟单员，上岗认证，存在问题，应对策略，考证用书修订</p><disp-formula id="hanspub.22412-formula27"><graphic xlink:href="//html.hanspub.org/file/4-1720244x6_hanspub.png"  xlink:type="simple"/></disp-formula><p>Copyright &#169; 2017 by author and Hans Publishers Inc.</p><p>This work is licensed under the Creative Commons Attribution International License (CC BY).</p><p>http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/</p><p><img src="//html.hanspub.org/file/4-1720244x7_hanspub.png" /> <img src="//html.hanspub.org/file/4-1720244x8_hanspub.png" /></p></sec><sec id="s3"><title>1. 引言</title><p>在岗位职能区分中，外贸跟单员是指在国际贸易业务环节，在外销员签订贸易合同后，承担各类单证运转，衔接合同、货物、单证、订船、报检、保险、报关等环节，协助外销员按贸易合同规定交货的业务助理。涉外企业及订单经营企业都存在大量用工需求，但是由于外贸跟单工作的专业性和综合性都非常强，存在着人才需求与人才供给的结构性错位问题。基于行业岗位职能实际需要的上岗培训和职业认证可以提升人才专业能力和提高企业竞争力。</p></sec><sec id="s4"><title>2. 外贸跟单员职业上岗认证现状剖析</title><p>自职业资格认证制度引进国内，在职业教育领域得到认同和推广的同时，其信度和效度始终成为关注的焦点。外贸跟单员职业资格认证也不例外。目前外贸跟单员职业资格证书由两个口子分别颁证，一则是商务部国际贸易学会所颁的“外贸跟单员岗位资格证书”，另一则由中国商业企业管理协会所颁“国际商务跟单员资格证书”。在全国范围内，前者考证通过率在60%左右，后者过证率超过90%，甚至接近100%。前者以相对高权威性获得考证市场的认同，后者以高通过率占有考证市场。考证用书也不相同，对同一岗位的专业知识和职业能力的考核内容和具体要求有异。由商务部国际贸易学会颁证的考证用书由中国商务出版社作正式出版，2006年初定后，在修订过程中逐年增厚，至2011年修订本为16开本近500页篇幅 [<xref ref-type="bibr" rid="hanspub.22412-ref1">1</xref>] ，内容上覆盖整个外贸流程。这中沿革流露出颁证方在认证中不断加深了对外贸跟单员职业素养的认识，体现出对于外贸跟单员岗位前景的巨大期望和对外贸跟单员职业认证的充分重视。但是，不可否认，过于厚重的考证用书直接导致相对低下的过证率。由中国商业企业管理协会颁证的考证用书一度是中国商业企业管理协会和中国商业职业资格认证中心组织编写的大32开412页篇幅 [<xref ref-type="bibr" rid="hanspub.22412-ref2">2</xref>] ，从2007年开始使用但未作公开出版，至2010年考证用书改用由童宏祥主编上海财经大学出版社出版的《外贸跟单实务》第二版作为考试用书，但是仍沿用旧有试题库考证，考证用书与考证命题不匹配直接导致考证培训的混乱局面，过证率从100%始略有下降。</p><p>职业资格认证的信度和效度建设是实现认证价值的关键，否则就会延缓行业对外贸跟单员职业资格认证的认同。为了体现职业资格证书颁证的严肃性，也为了保障广大考生的切身利益，一方面依靠政策监管部门加强认证规范管理来协调乃至整顿颁证资格；另一方面挖掘市场优胜劣汰法则的力量，通过行业认证本身的效度和信度提升来获得业界对职业认证的认同和信赖，彰显出职业资格证书安身立命的本质内涵，兑现职业资格认证为促进行业经济发展服务的历史使命。</p></sec><sec id="s5"><title>3. 外贸跟单员职业资格认证规划展望</title><sec id="s5_1"><title>3.1. 外贸跟单员职业资格认证的发展背景</title><p>外贸跟单员职业资格认证是我国商务行业继国际商务从业资格(外销员)、国际货代员、国际商务单证员职业资格培训考试后第四个岗位的培训与认证考试 [<xref ref-type="bibr" rid="hanspub.22412-ref3">3</xref>] ，始于2006年。由此可见，外贸跟单员岗位考证是伴随外贸领域发展出现的岗位细分后的客观需求。市场经济不断成熟背景下的订单型经济模式催生了跟单员岗位，其岗位核心职能是是执行订单、确保订单能够如约完成，保障企业因为得到订单而合理获利，避免因为违反合同约定受到索赔等损失。跟单员岗位的重要性可见一斑。在不同企业中，具体岗位名称可以是外贸跟单员、QC、外贸业务员助理，但是核心岗位职能是近似的，都是为了订单顺利履行。就其岗位职责而言，跟单员身份相当于订单的项目经理。因此，外贸跟单员既是一个的独立工作岗位，也可以是新人进入外贸领域的起点岗位，对订单履行运筹帷幄的基础上，从业务发展方向能胜任外贸业务员，乃至拥有属于自己的外贸公司，往管理发展方向，可以胜任部门经理，乃至总经理职务。</p></sec><sec id="s5_2"><title>3.2. 外贸跟单员职业上岗认证的可能走势</title><p>外贸跟单员考证作为外贸领域中相对最新的岗位职业认证考试，就其属性而言包含着悖论，一方面其考证具有巨大的现有市场需求和未来市场开拓的潜力，但是对立面在于考证本身也面临一个探索的过程，其信度和效度有待精益求精。</p><p>基于对既有的跟单考证用书涉及的知识内容和工作领域的现实需要及其未来走势，区分跟单员岗位考证的层次性不失为两全之策，即针对外贸跟单员岗位工作的现实要求拉开低、中、高不同级别的职业能力认证：低为入门级的外贸跟单员执业证书；中约定为积累三五年岗位执业经验的具备熟练综合技能的外贸跟单师的证书认定；高可以是从业十余年具备了相当行业经验的娴熟运作订单的订单执行经理乃至执行总裁。</p></sec></sec><sec id="s6"><title>4. 外贸跟单员职业上岗认证愿景</title><sec id="s6_1"><title>4.1. 基于现实的反思</title><p>浙江杭州有家外贸公司以20万年薪保底的条件物色一位懂点服装打样英语够专业交流的外贸跟单员。一年过去了，老板哀叹：这样的人选在哪里？只要符合条件够优秀，哪怕年薪翻翻也可以！更有家遭受破产清算的上市公司所属外贸分公司领导痛定思痛感慨：在纺织行业的真丝细分市场里，这些市面上的优质国际买家都曾经跟我们合作过，但是缺乏合格的外贸跟单员是致命伤，订单履行不利不单造成生产没有盈利，还导致赔款最终彻底失去了客户的信任，丢失了市场。在国内家纺行业，有位资深订单经理人深谙行业内工厂资源，对家纺订单执行的预估预控十拿九稳，自身年薪超过五十万不说，上下游合作人都把他奉为财神来敬重。</p><p>为什么招聘市场有需求，优秀跟单员还是有价无市？甚至缺乏合格的外贸跟单员被认定为导致公司破产的直接原因？为什么一位卓越的跟单员收入不菲还被合作人感激？也许是因为跟单是一项过于综合太边缘化的复杂工作。要做好外贸跟单员既需要有跑腿打杂的任劳任怨精神，具备跨学科领域的复合专业知识，还少不了处理复杂问题的综合职业技能。外贸跟单员职业资格认证必须正面思考：职业认证能够做什么来缓解跟单人才紧缺的局面？如何通过职业资格上岗认证来规范合格的外贸跟单员的培养？如何通过铺垫一个外贸跟单员的上升阶梯来敦促新手合格成为高手继而引导为大师？</p></sec><sec id="s6_2"><title>4.2. 基于需求的愿景</title><p>促进自然人口转换为高效能的人力资源本是职业资格认证的内在诉求之一。如果能够构建起跟单员岗位考证的梯度进阶性，形成对跟单工作相关领域的层次性区别，那么就可以协调多方面的需求，立足现状，放眼未来，形成达成共赢的合力。首先从落实外贸跟单员上岗资格认证的效度和信度入手，然后摸索出由低级到中级乃至高级职业能力认证的路径和规范，形成政府相关部门认可的而且符合企业实际需求的职业认证制度，这至少需要三至五年的建设周期，还得有社会多方的合作。以与时俱进的眼光关注国际贸易在中国国民经济中的角色变迁，随着中国制造业的国际地位见隆，跟单已经不仅仅是外向型企业的必备，而且也是所有订单生产企业的常项 [<xref ref-type="bibr" rid="hanspub.22412-ref4">4</xref>] 。外贸跟单员考证有责任推进国际贸易中的规范性和制度化对于国内贸易的示范作用。外贸跟单员考证融合为或者分化出贸易跟单员考证是对时代经济脉搏的积极把握。</p></sec></sec><sec id="s7"><title>5. 职业上岗认证规划的愿景对现实的牵引</title><sec id="s7_1"><title>5.1. 外贸跟单员职业上岗认证规划的假设原型</title><p>越是明晰具体的愿景，越有可能实现。跟单员岗位考证的三级梯度进阶制度的建设是中国经济制度建设和现代化发展大背景下的具体体现，其具体的分级标准需要有广泛的行业调研为前提，方能保证考证进阶制度根源于行业操作的实际需求，同时追求人力资源建设为经济服务的预期特点来建立假设原型。假设跟单员岗位考证的三级梯度进阶制度中，低、中、高分别为外贸跟单员上岗资格认证、外贸跟单师、外贸跟单高级经理，分别赋予80%、60%、30%的全国平均的过证率。在认证职业能力范畴和方法上，假设低者认证定位为具备上岗职业能力，基本胜任外贸跟单员岗位工作，采用理论加实务考核的全国统考方式；中者认证定位为具备三五年跟单岗位执业经验的具备熟练综合技能，深刻理解跟单工作的来龙去脉，采用资格审核合格后的全国统考方式；高者认证定位为具备十余年跟单岗位经验，把握行业脉搏能够创造性执行订单，采用项目业绩加企业主推荐的行业审核制度方式。</p><p>构建一个相对清晰明确的假设原型是进行一项制度建设的工作基点。外贸跟单员职业资格认证规划的终极目标是服务于实现中国在全球经济中的地位提升的国策，促成中国在“十二五”规划期间实现从制造大国为制造强国的转型 [<xref ref-type="bibr" rid="hanspub.22412-ref5">5</xref>] ，从国际贸易大国升级为国际贸易强国，并且在这个过程中，帮助个体实现自身的职业生涯发展。</p></sec><sec id="s7_2"><title>5.2. 外贸跟单员考证用书修订探讨</title><p>不积圭步无以成千里，任何美好的愿景都需要找到现实的起点。尊重现状，以外贸跟单员职业资格认证规划的理想来指引职业认证的具体操作，以小步子原则向愿景迈进也许是切实可行的。首先从完善低阶定位的外贸跟单员上岗资格认证入手，这是现实的子目标，且以2011版商业出版社出版的《外贸跟单理论与实务》作为改良的起点，探究外贸跟单员考证用书的修订工作。</p><sec id="s7_2_1"><title>5.2.1. 明晰考证用书的目标人群定位</title><p>调研发现目前外贸跟单员职业资格认证的主要的受证者是高校尤其是高职院校的相关专业在校学生。这既体现了高等教育领域师生在职业准备上的先锋意识，也提醒了主考部门必须主动为外贸行业的相关在职新人的岗位能力标准认证做服务。因为能够吸引在职新人参与职业资格认证本身意味着该职业资格认证的信度和效度得到了企业主及其相关员工的认可，论证了市场经济准则下职业资格认证存在的价值，证明其具备内在的生命力。反之，则迟早沦为一种形式主义的存在，逐渐消亡。</p><p>由此可见，外贸跟单员职业资格认证的考证用书的目标人群应该是两大主体：一是准备入职外贸跟单员岗位的在校大学生及相关专业的中等院校在校生；二是未受专业训练的外贸跟单员岗位的在职新人。据此考证用书设计必须实现理论知识与岗位技能的平衡，做到理论知识够用为准，实操以符合工作实际为宜，力求规范外贸跟单员岗位的操作标准。</p></sec><sec id="s7_2_2"><title>5.2.2. 实现考证用书的进阶梯度定位</title><p>中国商务出版社2011版《外贸跟单理论与实务》以16开本近500页容量作为外贸跟单员职业资格认证即初级认证用书，在篇幅上直追过经济类中级职业资格认证考证用书，比如经济日报出版社出版的2009年版全国经济专业技术资格考试用书《经济基础知识(中级)》和《商业经济专业知识与实务(中级)》的总和，该书统一为32开本，分别为356页 [<xref ref-type="bibr" rid="hanspub.22412-ref6">6</xref>] 和307页 [<xref ref-type="bibr" rid="hanspub.22412-ref7">7</xref>] 。这种容量梯度不区分本身会给职业资格认证制度体系带来不和谐的声音，影响认证体系的公信力。另外，中国商务出版社2010年版《外贸跟单员岗位专业培训考试大纲及复习指南》以16开337页 [<xref ref-type="bibr" rid="hanspub.22412-ref8">8</xref>] 篇幅出现，再次加重了考证用书使用者把握考证重点的学习难度。这会直接导致过证率低下。这时有必要质疑：考证用书现有内容确实是外贸跟单员新手胜任上岗所必须掌握的吗？如果不确定，那么区分出初级认证用书和中级认证用书的分界线就有必要。</p><p>外贸跟单员职业资格认证考证用书重点在于经由考核保障考证对象的核心岗位职业价值观传递到位，岗位核心操作技能规范，具备岗位操作流程的全局观，涉及到系统论等理论来源可以考虑划入中级认证考核用书中。初级证书考核内容越是聚焦重点越是高效，这基于初级认证的目标定位于普及岗位执业规范与标准而非实现高淘汰率。</p></sec><sec id="s7_2_3"><title>5.2.3. 解决考证内容板块漂移问题</title><p>毋庸讳言，中国商务出版社出版的外贸跟单员考证用书2011版极为厚重，如何及时给2011版考证用书瘦身成为当务之急，因为海量的信息，过于宽泛的职业能力期望对于作为外贸跟单员岗位职业能力的入门级考证而言，过犹不及。“漂移”特质成就了2011版的厚重。所谓“漂”表现为考证知识游离出外贸跟单员的工作岗位范畴；所谓“移”表现为跟单过程中所涉及的相关岗位工作知识及技能是从各自岗位立场而非跟单员岗位立场来呈现的。</p><p>消解2011版考证用书的“漂移”特质可以是实现考证用书的进阶梯度定位的快车道，也能够成为初级认证用书的瘦身法则。解决“漂”执行为剔除出游离出外贸跟单员的工作岗位工作范畴的考证内容；解决“移”体现为剥离掉外贸跟单中所涉及的货代、报关等相关岗位的相应具体知识及技能，坚定以外贸跟单员的岗位立场来呈现出跟其它相关岗位的工作衔接内容及其合作沟通要领。</p></sec><sec id="s7_2_4"><title>5.2.4. 落实考证内容的知识结构化</title><p>毋庸置疑，外贸跟单员岗位工作极为繁琐并且应急多变，围绕每个工作问题解决都会涉及到跨学科的综合知识运用。传统的学科本位的知识学习难免效能低下，不能满足跟单员岗位工作能力的培养需求。如何筛选考证用书的知识内容并且重构出符合人类认知发展规律的知识结构？这会成为编制考证用书所无法规避的棘手任务。</p><p>假如能够借助DACUM法及企业专家访谈法等措施，在明晰外贸跟单员的岗位核心职业技能前提下，落实外贸跟单员岗位立场，体现“订单中心，客户导向”的核心准则，以跟单货物流向作为组织考证知识的主线索，建立外贸跟单整体性架构。即通过对外贸跟单员职业资格认证所必须涵盖的知识内容按照外贸跟单员岗位工作流程为逻辑线索 [<xref ref-type="bibr" rid="hanspub.22412-ref9">9</xref>] 做出结构化处理，这是值得尝试的实践路径。</p></sec><sec id="s7_2_5"><title>5.2.5. 促成从考核知识向考核能力的模式转换</title><p>职业资格考证用书必须承担的使命是促成职业认证从考核知识向考核能力的模式转换。在考证用书编制上采用促进专业理论知识往工作技能的路径转换，并且相应地落实到考核方式设计上，那样才能彰显考证用书的岗位针对性和职业实用性。</p><p>可以在按照外贸跟单员岗位工作流程为逻辑线索组织外贸跟单员职业资格认证所涵盖的知识内容的基础上，尽可能使得知识内容出现在恰当的工作情景中，这有助于促进知识向能力的转换与迁移。同时，相应习题设计需要体现出着重于知识巩固的基础练习向着重于能力训练的提升练习过渡，分步骤最终达成着重于解决问题的综合能力运用培养的拓展练习。</p></sec></sec></sec><sec id="s8"><title>6. 结语</title><p>外贸跟单员考试是一种进步，但是职业资格认证的信度和效度建设是实现认证价值的关键。针对性强的考证用书首先需要明晰考证用书的目标人群定位，其次要落实考证用书的进阶梯度定位，突出重点内容解决考证内容板块的漂移问题，形成结构化的专业知识，最后要促成从考核知识向考核能力的模式转变。通过考证用书的修订，使得外贸跟单员职业上岗考试成为个体构建专业岗位的就业能力和企业有效甄别专业人才的指标。</p></sec><sec id="s9"><title>文章引用</title><p>吴 蕴. 外贸跟单员职业上岗考试愿景—兼考证用书修订探究Foreign Trade Merchandiser Professional Job Certification Vision—A Study on the Revision of the Textbook[J]. 职业教育, 2017, 06(04): 115-120. http://dx.doi.org/10.12677/VE.2017.64021</p></sec><sec id="s10"><title>参考文献 (References)</title></sec></body><back><ref-list><title>References</title><ref id="hanspub.22412-ref1"><label>1</label><mixed-citation publication-type="other" xlink:type="simple">邵作仁. 外贸跟单理论与实务[Z]. 北京: 中国商务出版社, 2011: 1-476.</mixed-citation></ref><ref id="hanspub.22412-ref2"><label>2</label><mixed-citation publication-type="other" xlink:type="simple">中国商业企业管理协会和中国商业职业资格认证中心组织编写[Z]. 国际商务跟单教程(未公开出版): 1-412.</mixed-citation></ref><ref id="hanspub.22412-ref3"><label>3</label><mixed-citation publication-type="other" xlink:type="simple">佚名. 2010年全国外贸跟单员岗位资格证书招生简章[EB/OL]. http://www.gdy.net, 2010.</mixed-citation></ref><ref id="hanspub.22412-ref4"><label>4</label><mixed-citation publication-type="other" xlink:type="simple">凌兰芳. 外贸跟单操作•序[Z]. 北京: 高等教育出版社, 2014: 2-3.</mixed-citation></ref><ref id="hanspub.22412-ref5"><label>5</label><mixed-citation publication-type="other" xlink:type="simple">国务院文件. 中华人民共和国国民经济和社会发展第十二个五年规划纲要[EB/OL].  
http://wenku.baidu.com/view/dc2b164efe4733687e21aa33.html, 2011.</mixed-citation></ref><ref id="hanspub.22412-ref6"><label>6</label><mixed-citation publication-type="other" xlink:type="simple">全国经济专业技术资格考试用书编写委员会. 经济基础知识(中级) [Z]. 沈阳: 经济日报出版社, 2009: 1-356.</mixed-citation></ref><ref id="hanspub.22412-ref7"><label>7</label><mixed-citation publication-type="other" xlink:type="simple">全国经济专业技术资格考试用书编写委员会. 商业经济专业知识与实务(中级) [Z]. 沈阳: 经济日报出版社, 2009: 1-307.</mixed-citation></ref><ref id="hanspub.22412-ref8"><label>8</label><mixed-citation publication-type="other" xlink:type="simple">中国国际贸易学会商务专业培训考试办公室. 外贸跟单员岗位专业培训考试大纲及复习指南[Z]. 北京: 中国商务出版社, 2010: 1-337.</mixed-citation></ref><ref id="hanspub.22412-ref9"><label>9</label><mixed-citation publication-type="other" xlink:type="simple">吴蕴. 基于DACUM法的高职专业课程校本化开发——以“外贸跟单实务”为例[J]. 职教论坛, 2010(15): 44-46.</mixed-citation></ref></ref-list></back></article>