<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><!DOCTYPE article  PUBLIC "-//NLM//DTD Journal Publishing DTD v3.0 20080202//EN" "http://dtd.nlm.nih.gov/publishing/3.0/journalpublishing3.dtd"><article xmlns:mml="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" dtd-version="3.0" xml:lang="en" article-type="research article"><front><journal-meta><journal-id journal-id-type="publisher-id">ASS</journal-id><journal-title-group><journal-title>Advances in Social Sciences</journal-title></journal-title-group><issn pub-type="epub">2169-2556</issn><publisher><publisher-name>Scientific Research Publishing</publisher-name></publisher></journal-meta><article-meta><article-id pub-id-type="doi">10.12677/ASS.2017.611191</article-id><article-id pub-id-type="publisher-id">ASS-22653</article-id><article-categories><subj-group subj-group-type="heading"><subject>ASS20171100000_49277457.pdf</subject></subj-group><subj-group subj-group-type="Discipline-v2"><subject>人文社科</subject></subj-group></article-categories><title-group><article-title>
 
 
  幼儿园生活化教学的必要性及策略
  The Necessity and Strategy of Kindergarten Life Teaching
 
</article-title></title-group><contrib-group><contrib contrib-type="author" xlink:type="simple"><name name-style="western"><surname>任</surname><given-names>静</given-names></name><xref ref-type="aff" rid="aff1"><sub>1</sub></xref><xref ref-type="corresp" rid="cor1"><sup>*</sup></xref></contrib></contrib-group><aff id="aff1"><label>1</label><addr-line>河北师范大学教育学院，河北 石家庄</addr-line></aff><author-notes><corresp id="cor1">* E-mail:<email>602492723@qq.com</email></corresp></author-notes><pub-date pub-type="epub"><day>08</day><month>11</month><year>2017</year></pub-date><volume>06</volume><issue>11</issue><fpage>1361</fpage><lpage>1367</lpage><permissions><copyright-statement>&#169; Copyright  2014 by authors and Scientific Research Publishing Inc. </copyright-statement><copyright-year>2014</copyright-year><license><license-p>This work is licensed under the Creative Commons Attribution International License (CC BY). http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/</license-p></license></permissions><abstract><p>
 
 
   
   开展幼儿园生活化教学有利于加速幼儿园教学改革的步伐。幼儿园生活化教学围绕儿童的生活世界，从儿童已有的生活经验出发，使幼儿在亲切的氛围和熟悉的环境中主动学习，快乐学习。在具体教学中立足儿童的日常生活重建生活化教学之基，通过反映社会生活的时代特征来丰富幼儿生活化教学的内容，以活泼的幼儿园生活为核心重建幼儿园生活化教学理念。 The development of kindergarten life teaching is helpful to accelerate the reform of kindergarten teaching. The teaching of kindergarten life is centered around the world of children's life, from the existing life experience of children, so as to enable children to study actively and happily in the friendly atmosphere and familiar environment. In the concrete teaching based on children's daily life of the reconstruction of the life-oriented teaching base, through the reflection of the characteristics of the era of social life to enrich the content of the life-oriented teaching, with lively kindergarten life as the core to rebuild the kindergarten life teaching idea.
    
  
 
</p></abstract><kwd-group><kwd>幼儿园，生活化，教学策略, Kindergarten</kwd><kwd> Life</kwd><kwd> Teaching Strategy</kwd></kwd-group></article-meta></front><body><sec id="s1"><title>幼儿园生活化教学的必要性及策略<sup> </sup></title><p>任静</p><p>河北师范大学教育学院，河北 石家庄</p><p>收稿日期：2017年10月24日；录用日期：2017年11月7日；发布日期：2017年11月13日</p><disp-formula id="hanspub.22653-formula33"><graphic xlink:href="//html.hanspub.org/file/4-2390790x5_hanspub.png"  xlink:type="simple"/></disp-formula></sec><sec id="s2"><title>摘 要</title><p>开展幼儿园生活化教学有利于加速幼儿园教学改革的步伐。幼儿园生活化教学围绕儿童的生活世界，从儿童已有的生活经验出发，使幼儿在亲切的氛围和熟悉的环境中主动学习，快乐学习。在具体教学中立足儿童的日常生活重建生活化教学之基，通过反映社会生活的时代特征来丰富幼儿生活化教学的内容，以活泼的幼儿园生活为核心重建幼儿园生活化教学理念。</p><p>关键词 :幼儿园，生活化，教学策略</p><disp-formula id="hanspub.22653-formula34"><graphic xlink:href="//html.hanspub.org/file/4-2390790x6_hanspub.png"  xlink:type="simple"/></disp-formula><p>Copyright &#169; 2017 by author and Hans Publishers Inc.</p><p>This work is licensed under the Creative Commons Attribution International License (CC BY).</p><p>http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/</p><p><img src="//html.hanspub.org/file/4-2390790x7_hanspub.png" /> <img src="//html.hanspub.org/file/4-2390790x8_hanspub.png" /></p></sec><sec id="s3"><title>1. 引言</title><p>面对当前幼儿园教学的问题及改革的形势，需要从理性的角度分析幼儿园教学改革的突破口，有针对性地提出策略，以求变革的有效性。幼儿园生活化教学注重关照幼儿的生活世界，与幼儿的实际生活融汇贯通，不仅有利于改变当前幼儿园教学中偏离幼儿生活经验的现象，更有利于帮助幼儿将感性经验生动形象地上升为理性经验。</p></sec><sec id="s4"><title>2. 幼儿教学生活观的必要性</title><p>幼儿园教学违背幼儿生活世界，在教学目标制定中与《3~6岁儿童学习与发展指南》契合度低，幼儿园教学偏小学化的现象亟待解决。</p><sec id="s4_1"><title>2.1. 幼儿园教学背离幼儿生活世界</title><p>幼儿的生活世界本事丰富多彩的，而当下幼儿园教学中教师更注重教学任务的完成，忽略了教学过程中幼儿的情感体验与个性发展，注重书本知识的传授，教材上的科学知识是对生活世界的提升和抽象概括，幼儿的认知发展水平很难达到完全理解和掌握，教学活动也变得枯燥乏味。《幼儿园教育指导纲要(试行)》的颁布，人们开始回归幼儿的生活世界，逐渐将教学知识和幼儿自身发展需要结合起来，打破了单一传统的集体教学模式，开始注重幼儿个性发展的需要，教学中积极的将游戏活动与日生活动紧密相连，在丰富教学内容的基础上渗透了幼儿教学生活观的理念，推动了幼儿自身发展的需要，促进了幼儿教学改革的深入。</p></sec><sec id="s4_2"><title>2.2. 幼儿园教学目标与《3~6岁儿童学习与发展指南》契合度低</title><p>《指南》以为幼儿后继学习和终身发展奠定良好素质基础为目标，以促进幼儿在体、智、徳、美各方面的全面协调发展为核心，旨在引导幼儿园教师和家长树立正确的教育观念，了解3~6岁幼儿学习与发展的基本规律和特点，建立对幼儿发展的合理期望 [<xref ref-type="bibr" rid="hanspub.22653-ref1">1</xref>] 。幼儿教学生活观以幼儿生活为切入点，从幼儿已有的生活经验出发，在教学中关注幼儿的情绪情感，调动幼儿的积极性主动性，让幼儿能够在教学中充分发挥自己的已有经验，并将这种经验迁移到幼儿教学中，处在3~6岁发展的幼儿本身意识不到这种无形的迁移，这个时候教师在教学中就要组织并适当指导好幼儿的学习迁移，幼儿在生活中所获得的动作技能，行为习惯，情感态度等迁移到教学中可能产生积极影响或者消极影响，所以在教学中，根据《指南》提出的在五大领域对不同年龄段具体学习与发展目标，促进幼儿自由全面的发展，使幼儿在教学中学会生活，在高质量的生活中享受更好地教育教学。</p></sec><sec id="s4_3"><title>2.3. 幼儿园教学偏小学化</title><p>近年来无论是城市还是农村，虽然学前教育普及程度有所提高，但幼儿园教育小学化的现象日趋严重。幼儿园教育小学化强调的是传统的以灌输为主的教学观，违背了幼儿身心发展规律。《指南》中指出：“要合理安排一日活动，最大限度地支持和满足幼儿通过直接感知。实际操作和亲身体验获取经验的需要，严禁“拔苗助长”式的超前教育和强化训练 [<xref ref-type="bibr" rid="hanspub.22653-ref1">1</xref>] 。幼儿园教育小学化只是为了迎合家长的需求，却忽略了幼儿身心发展的需要，这种强硬的“灌输”加减乘除式幼儿教育对幼儿身心造成极大伤害，使幼儿还未入学就已经开始厌学。游戏应该是幼儿一日活动中的基本形式，幼儿在游戏中获得知识经验，在游戏中体验成长的快乐自由，这种天性现在却被拼音算数抹杀了，孩子不但不会感到快乐，反而背上了沉重的包袱，心理健康都开始受影响，灌输式教育并没有达到教学任务中的知识获得，而是束缚了孩子在关键期的语言能力、思维逻辑能力的发展，幼儿教学生活观就是要真正走进孩子的生活世界，关注孩子的兴趣，尊重幼儿身心发展的规律和学习特点，促进每个幼儿富有个性的发展。</p></sec></sec><sec id="s5"><title>3. 幼儿园生活化教学的目标</title><p>教学目标的制定是幼儿园教学设计的起点，对幼儿教学内容的构成和方式起着规定作用 [<xref ref-type="bibr" rid="hanspub.22653-ref2">2</xref>] 。</p><sec id="s5_1"><title>3.1. 幼儿园生活化教学目标制定的依据</title><p>泰勒提出的教学目标主要有三个来源，分别是对学生的研究、对当代社会生活的研究和学科专家的建议，教育目标的实现不是一蹴而就的，教学目标的选择更不能“一把抓”，在有限的时间如何高效筛选出少量的教学目标，在此基础上泰勒提出了两个筛子分别是教育哲学和学习理论。教育哲学，即办学宗旨，泰勒在这里更多强调的是教学目标要与办学宗旨一致，并不是规定学校一定要信奉哪种教育哲学；学习理论，泰勒认为通过学习理论可以明确两个“区分”，一个是“可能期望通过学习过程使学生产生的变化”和“不可能期望产生的变化”，另一个是“在特定年龄阶段可行的目标”和“需要花费很长时间才能达到的目标” [<xref ref-type="bibr" rid="hanspub.22653-ref3">3</xref>] 。根据泰勒的理论，将幼儿园生活化教学目标制定的依据确立为对幼儿的研究、对幼儿生活环境的研究和学前教育专家的建议。</p><p>对幼儿的研究包括幼儿身心两方面，教学目标的设立一方面要考虑到幼儿生理发育特点，即幼儿的身高体重，骨骼肌肉以及脑机能的发展，注重幼儿发展的关键期和敏感期；另一方面要关注幼儿的心理发展特点，考虑幼儿的实际需要，注重幼儿的认知发展水平的同时不能忽视幼儿的个性发展与社会化。</p><p>幼儿生活在社会这个大环境中即属于社会的人，并会被培养为社会发展所需要的人。其生活也是社会生活的一部分，所以社会的政治经济文化等价值取向影响着幼儿教学目标的确立。学前教育领域的几次教学改革也在不断总结过去经验的基础上将教学目标着眼于幼儿自身发展的需要。值得关注的还有幼儿所处的社区也为幼儿发展提供了丰富的资源，例如社区的宣传栏便为幼儿带来了潜移默化的教育影响。</p><p>教科书的编写通常是由专家完成的，学科的专业化和深入化有时容易掩盖其基础教育的作用。从赫勒的日常生活概念出发，人降生于一个独立于他而存在的世界中。这一世界对他表现为既成事实；但是，正是在这一世界中他必须维持自己，考验自己的生存性 [<xref ref-type="bibr" rid="hanspub.22653-ref4">4</xref>] 。所以学前教育专家的理论在注重专业的基础上也应考虑幼儿实际发展的需要，关注幼儿当下的现实生活和个别化生活，提出的针对教学目标的建议既要满足社会需求又要满足幼儿个体需要。</p></sec><sec id="s5_2"><title>3.2. 幼儿园生活化教学目标的确立</title><p>从幼儿生活化教学目标制定来源(即依据幼儿、幼儿生活和幼儿专家建议)确立具体的幼儿园生活化教学目标可以从三方面入手。</p><p>从幼儿内在需要的角度出发，幼儿园生活化教学的目标可以分为：1) 促进幼儿身体健康成长，使幼儿有基本的生活自理能力，能愉快地生活。2) 引导幼儿对周围的事物和现象感兴趣，能激发幼儿的好奇心和求知欲。3) 鼓励幼儿与周围的人交谈交往，在学会倾听他人想法的同时也能学会清楚地表述自己心里的想法。4) 鼓励幼儿积极参加各项艺术活动，并勇于表达自己的情感和体验。5) 让幼儿热爱生活，体验生活中的乐趣，并能在理解和运用知识的基础上体会生命的意义。</p><p>从幼儿生活环境的角度出发，幼儿园生活化教学的目标可以分为：1) 教会幼儿爱护动植物，关心周围环境，学会亲近大自然。2) 带领幼儿参与到社区社会实践中去，增加幼儿的生活经历，积累幼儿良好的情感体验。3) 引导幼儿学会与人交往，合作和分享，学会爱父母，尊敬师长，团结伙伴。4) 鼓励幼儿在与他人交往中学会简单的交往技能，培养良好的社会行为习惯。</p><p>从幼儿技能发展的角度出发，幼儿园生活化教学的目标可以分为：1) 培养幼儿的语言表达能力，引导幼儿正确使用普通话表达交流幼儿。2) 培养幼儿动手动脑能力，在探索中寻找问题的答案。3) 培养幼儿感受生活和艺术作品美的能力，使幼儿能自发的表现和创造美。4) 培养幼儿基本的学习能力和良好的学习习惯，激发学习兴趣与好奇心，增强学习的主动性与专注性。</p><p>在具体实施过程中教师还可以根据幼儿不同年龄分段进行，力求每个阶段的目标互相嵌套紧密相连。如小班教学目标作为奠基要力求贴近幼儿生活，中班教学目标参考小班教学目标的完成度继续延伸和拓展，大班教学目标进一步升华和深入。在实施时间上可以分为学期目标、季度目标、周目标和一日目标。幼儿教师在制定目标时要同时考虑到幼儿认知，技能和情感的三维发展模式。目标的设立是为了更好地服务教学，最终达到促进幼儿健康成长的目的，其实现不可一气呵成，坚持循序渐进和脚踏实的原则回归幼儿本真发展。</p></sec></sec><sec id="s6"><title>4. 幼儿园生活化教学内涵初探</title><p>儿童的生活世界与成人不同，儿童的世界是在游戏中获得直接经验并不断创造的过程。在游戏中，幼儿充分释放自己的天性，体验游戏带来的轻松愉悦的情感情绪，并主动去探索创造，通过想象和操作促进个体认知、情感和社会性发展。卢梭在《爱弥儿》中提到幼儿教学要遵循自然的原则，幼儿就像未熟的果实，而大自然就是其身心成长规律，如果成人违背规律，打乱秩序，早熟的果实经不起考验便会腐烂，儿童则呈现出老态龙钟的模样 [<xref ref-type="bibr" rid="hanspub.22653-ref5">5</xref>] 。幼儿园教学要符合幼儿不同年龄阶段身心发展规律，教学的任务强度不宜大于幼儿的承受力。杜威的“教育即生活”强调了幼儿教学生活在本质上就是要最大限度的满足幼儿成长的需要，让幼儿在丰富的情感体验中理解和提升生命的意义 [<xref ref-type="bibr" rid="hanspub.22653-ref6">6</xref>] 。教师提供并筛选适合幼儿学习的教学内容，学会创造和利用生活情景，激发幼儿参与的热情，唤醒幼儿情感表达。</p><p>陶行知先生提出的“生活即教育”，从定义上说，“生活教育是给生活以教育，用生活来教育，为生活向前向上的需要而教育。” [<xref ref-type="bibr" rid="hanspub.22653-ref4">4</xref>] 生活化教学将生活和教学紧密相连，二者不是孤立存在，在理解上我们要避免片面和误区。生活为教学提供了丰富的素材和熟悉的氛围，教学的每一次成功实践都为生活质的飞跃积累了经验。</p><p>幼儿园生活化教学围绕儿童的生活世界，从儿童已有的生活经验出发，使幼儿在亲切的氛围和熟悉的环境中主动学习，快乐学习。幼儿的身心发展水平和特点决定了幼儿园教学要主动贴近幼儿生活，引起幼儿的情感共鸣，唤醒幼儿对生活的热爱和生命价值的体验。幼儿园生活化教学就是要立足于3~6岁儿童的生活世界，利用生活世界带给幼儿的有益经验顺利迁移到教学中，让幼儿在自身熟悉的世界里主动学习，快乐学习。幼儿的生活世界丰富多彩，但儿童的思维逻辑能力和理解总结能力发展尚未成熟，其积累的经验不够，而且多数为感性经验，教师在组织室外活动等各种游戏中要多捕捉幼儿有意义的情景，在游戏中多引导少参与，给幼儿自主探究的机会。幼儿也是发展中的人，由于其年龄和身心发展的特殊性，需要有引导性的鼓励和促进，而他们不仅要对周围的环境进行感知和适应，还要学会与周围的人进行交往合作，他们自身的感性经验一方面可以有助于他们的理解，同时也需要他们在适应中不断超越和完善自己。幼儿教学生活观追求幼儿在教学中获得对生命意义的体验的提升，重新对唤醒对幼儿生命意义和价值的关注。这种教学观不是对生活的复制粘贴，杜威的教育即生活强调教学对幼儿个人生活还有社会生活的作用，注重教学对幼儿生命的意义和影响。幼儿教学生活观在本质上就是要最大限度的满足幼儿成长的需要，让幼儿在丰富的情感体验中理解和提升生命的意义。在这种教学中，教师要以平等的地位和幼儿交流，两者互相尊重，打破传统的权威型教师观，强调以学生为中心，重新确立幼儿的主体性，教师的主导作用。幼儿是认知和建构的主体，通过教师营造的新型教学氛围促进幼儿的主体性发展。幼儿教学生活观的适宜性就是要根据幼儿身心发展特点规律和需要，提供适合幼儿生活的教学内容和情景。激发幼儿参与活动的热情，达到促进幼儿发展的目的。</p></sec><sec id="s7"><title>5. 推进幼儿园生活化教学的策略</title><p>幼儿园生活化教学要立足于幼儿日常生活世界，牢牢把握住幼儿生活世界的特点，以教学生活与社会生活的关系为纽带，以活泼的幼儿园生活为核心从三方面加以建构，使教师和幼儿在教学中充满获得感和幸福感，真正推进幼儿园教学改革的开展。</p><sec id="s7_1"><title>5.1. 立足于幼儿日常生活世界重建生活化教学之基</title><p>立足于幼儿生活世界的幼儿园生活化教学，重点关注幼儿教师在教学过程中是否具有幼儿意识，这要求幼儿教师能充分把握幼儿身心发展规律，不仅要系统学习学前儿童心理学的相关理论，还要研究幼儿的身心特点，把握不同年龄阶段幼儿的共性与个性，并把身心发展的规律运用到教学设计和教学方法的变革中，教学内容是整个教学设计中的中心环节，设计者要持有对不同价值取向的教学内容的筛选能力，认可儿童丰富的内心世界和独特的生活世界，教师应引导幼儿从生活世界中发现问题，组织幼儿自己探究问题，培养幼儿自己解决问题的能力，幼儿在情感、态度、价值观等方面得以发展的基础上学会幸福快乐地生活。</p><p>幼儿教师在开展生活化教学时既要适应不同年龄幼儿的共性，又要考虑不同幼儿的个性而因材施教，既要利用他们的表现性强、创造性强的特点而开展探究学习与创造学习，使幼儿在教学过程中积极参与体验，又要利用他们合作意识较差、学习专注性不强的特点而有计划地开展集体教学，培养他们的合作精神，促进同伴关系的发展。而教学中平等和谐的师幼关系，热切融洽的教学氛围则是贴近幼儿日常生活的最优选择。</p></sec><sec id="s7_2"><title>5.2. 通过反映社会生活的时代特征来丰富幼儿园生活化教学的内容</title><p>在今天这样一个资讯发达的时代，社会生活中的政治、经济、文化、科技等均对幼儿有较大影响，教师在教学设计中应把这些信息和教学内容有机地结合起来，这是一种幼儿教育教学的重要方式与途径。幼儿园生活化教学是教师专业生活和幼儿日常生活的有机结合，反映了幼儿与教师具体的生活世界 [<xref ref-type="bibr" rid="hanspub.22653-ref7">7</xref>] 。家庭和社区是幼儿生活的第一环境，也是幼儿前期经验沉淀的场所，涵盖了更多幼儿成长和生活的问题。教材上的资源主要来源与专家的预设，可以帮助幼儿的关键期经验的养成，但难以和幼儿的直接经验结合并吸引幼儿的兴趣点。教师学会关注幼儿身边的“生活小事”，充分利用家庭和社区这两种珍贵的教学资源并科学合理地融入教学组织中，需要教师具有教学机智。教学机智是教师对幼儿活动的敏感性以及幼儿的发展需要和可能及时地引导幼儿学习的能力，它要求教师具有高度的责任感、对儿童的尊重、公正的态度以及冷静沉着的性格等 [<xref ref-type="bibr" rid="hanspub.22653-ref6">6</xref>] 。不仅如此，教师将时代的特点及社会的动态变化渗透到幼儿教学活动中，还要不断地学习新知识和更新新理念，带领幼儿走出教室，走进社区，到社会中去体验，到大自然中去学习，亲近和熟悉多种社会生活环境。</p></sec><sec id="s7_3"><title>5.3. 以活泼的幼儿园生活为核心重建幼儿园生活化教学理念</title><p>幼儿园生活是教师和幼儿共同营造的生活世界，不同的活动构成了幼儿园生活并体现了幼儿园生活的丰富性，活泼的幼儿园生活应体现在幼儿的日常活动、游戏活动和教学活动中 [<xref ref-type="bibr" rid="hanspub.22653-ref8">8</xref>] 。</p><p>(1) 在日常活动中开展生活化教学</p><p>幼儿的日常生活在幼儿生活中占有重要地位，幼儿的一日活动从晨间入园到离园不仅是培养幼儿独立生活能力的有效途径，也是教育和引导幼儿的良好时机。教师在一日常规中要多从周围生活世界中提取素材，将有教育价值的内容嵌入到日常活动中，实现幼儿对周围生活环境的理解。幼儿教师要抓住日常活动契机对幼儿进行科学合理的指引，丰富日常活动的形式和状态，使幼儿在重复的活动中也可以快乐地接受和学习技能与知识，并唤醒幼儿的情感共鸣。学会利用日常活动中的各种环境和氛围，为幼儿随时随地创设学习的机会。比如，在幼儿午睡前后，个别小班幼儿独立穿衣存在困难，此时，老师就可以根据情景合理地引导幼儿，使幼儿学会如何独立穿衣。这种生动具体的日常活动情景更容易帮助幼儿提供生活经验。</p><p>(2) 在游戏活动中开展生活化教学</p><p>游戏是幼儿在幼儿园最普遍的活动形式，也是最受幼儿喜爱和欢迎的活动，因为在游戏中幼儿身体放松，心情愉悦，不同的游戏带给幼儿不同的满足感和获得感 [<xref ref-type="bibr" rid="hanspub.22653-ref9">9</xref>] 。幼儿不仅能在游戏中获得快乐，也能在游戏中获得直接经验。《纲要》中明确指出：“幼儿教育应寓于游戏之中，以满足幼儿多方面的发展需要，使他们在快乐的童年生活中获得有益于身心发展的经验。” [<xref ref-type="bibr" rid="hanspub.22653-ref10">10</xref>] 陈鹤琴还提出了“游戏化教学”，他认为在幼儿园教学中各种知识和能力都可以通过游戏的方式让幼儿获得。“他游戏的时候，会忘了自己，用全副的精力，去做他的游戏。”幼儿不仅能在游戏中获得快乐，更重要的是对儿童的感知觉以及身心发展都有巨大影响 [<xref ref-type="bibr" rid="hanspub.22653-ref11">11</xref>] 。活泼的幼儿园生活的重建离不开丰富的游戏，更离不开游戏化教学。游戏本身就是对幼儿生活的再现，在游戏中教师要鼓励和引导幼儿发挥其主体性，在活泼的幼儿园游戏中展现幼儿的主动性，教师在幼儿游戏时要适时、适当的介入，以免破坏幼儿游戏的趣味性、自主性和探究性，幼儿教师还可以以参与者的身份介入，例如在幼儿进行角色游戏时，教师可以担任某角色介入，引导幼儿的游戏活动。教师和成人对幼儿的游戏干预因素要尽量降到最小，结合观察到的幼儿已有经验和兴趣，以幼儿自身发展和需要为目的，我们是要在游戏中提高幼儿的各方面能力，而不是在设定好的情境中提高幼儿的游戏能力 [<xref ref-type="bibr" rid="hanspub.22653-ref12">12</xref>] 。教师不仅是幼儿游戏的参与者，更是合作者和支持者，坚持“高水平，低姿态”的原则在游戏中开展生活化教学。</p><p>(3) 在教学活动中开展生活化教学</p><p>幼儿园教学活动目标明确，一般是对幼儿已有经验的提升，从幼儿教学改革生活观的角度出发，更强调教学活动要立足于幼儿周围生活环境，从幼儿已有经验出发，多为幼儿还原生活情境，让幼儿在熟悉的情境中进行还原式学习。关注每个幼儿的学习特点和性格特点，结合幼儿的需要和兴趣，在具体的教学活动学会观察和及时调节自己的教学策略。比如在分享阅读活动中，幼儿看到不同的画面会有不同的感受和反应，我们既要总结孩子们的共性又要抓住每个孩子的个性，在教学中重点针对共性继续开展，鼓励和保护好孩子的个性发展，很多教师为了节省时间，害怕麻烦，往往会对“特例”幼儿忽视或者一带而过，孩子的个性和天性就是在一次次不重视中被泯灭的。孩子的兴趣也是随着成长而不断发展的，不论是宽度还是深度的发展，教师都应该善于观察和发现孩子的兴趣变化，并依次来开展和制定孩子关键期发展的教学活动。如在进行科学教育活动时操作材料应该贴近幼儿生活，一方面便于幼儿知识经验迁移，另一方面能迅速吸引幼儿探究兴趣。同样地，在美术欣赏活动中，教师为幼儿选择欣赏对象时，也可以从幼儿生活中寻找素材，如对小动物闹钟的欣赏。在音乐活动中，也可以利用幼儿日常接触多的物品，如水杯、筷子、碗等让幼儿感受到生活中不同声音的美妙，从而进一步丰富幼儿对音乐学习的热爱。教学活动内容还可以根据季节的变化设定和选取，正如现在春暖花开，是组织幼儿接触自然的大好时机，让幼儿亲自体验和触摸大自然的一花一草，激发幼儿对自然和周围环境的热爱和探究欲。</p><p>总之，幼儿的生活世界是丰富多彩的，开展幼儿园生活化教学需要回归幼儿本真的生活环境，将教学与生活紧密相连。在教学实践中幼儿教师能主动考虑幼儿已有生活经验，合理设计教学目标制定教学内容，真正让幼儿在生活中反映学习，在教学中体验生活。</p></sec></sec><sec id="s8"><title>文章引用</title><p>任 静. 幼儿园生活化教学的必要性及策略The Necessity and Strategy of Kindergarten Life Teaching[J]. 社会科学前沿, 2017, 06(11): 1361-1367. http://dx.doi.org/10.12677/ASS.2017.611191</p></sec><sec id="s9"><title>参考文献 (References)</title></sec></body><back><ref-list><title>References</title><ref id="hanspub.22653-ref1"><label>1</label><mixed-citation publication-type="other" xlink:type="simple">中华人民共和国教育部. 3-6岁儿童学习与发展指南[M]. 北京: 首都师范大学出版社, 2012: 1.</mixed-citation></ref><ref id="hanspub.22653-ref2"><label>2</label><mixed-citation publication-type="other" xlink:type="simple">靳玉乐. 现代课程论[M]. 重庆: 西南师范大学出版社, 1995: 153.</mixed-citation></ref><ref id="hanspub.22653-ref3"><label>3</label><mixed-citation publication-type="other" xlink:type="simple">拉尔夫•泰勒. 课程与教学的基本原理[M]. 施良方, 译. 北京: 人民教育出版社, 1994: 21.</mixed-citation></ref><ref id="hanspub.22653-ref4"><label>4</label><mixed-citation publication-type="other" xlink:type="simple">周洪宇. 陶行知生活教育导读[M]. 福州: 福建教育出版社, 2013: 202.</mixed-citation></ref><ref id="hanspub.22653-ref5"><label>5</label><mixed-citation publication-type="other" xlink:type="simple">卢梭. 爱弥儿: 上卷[M]. 李平沤, 译. 北京: 商务印书馆, 1978: 91.</mixed-citation></ref><ref id="hanspub.22653-ref6"><label>6</label><mixed-citation publication-type="other" xlink:type="simple">杨晓萍. 学前教育回归生活课程研究[M]. 重庆: 西南师范大学出版社, 2003: 195.</mixed-citation></ref><ref id="hanspub.22653-ref7"><label>7</label><mixed-citation publication-type="other" xlink:type="simple">王鉴, 王明娣. 大学课堂教学改革问题: 生活世界理论的视角[J]. 高等教育研究, 2013(11): 77-83.</mixed-citation></ref><ref id="hanspub.22653-ref8"><label>8</label><mixed-citation publication-type="other" xlink:type="simple">张丽莉. 回归生活的幼儿园课程研究[D]: [硕士学位论文]. 南京: 南京师范大学, 2004: 20.</mixed-citation></ref><ref id="hanspub.22653-ref9"><label>9</label><mixed-citation publication-type="other" xlink:type="simple">黄人颂. 学前教育学[M]. 北京: 人民教育出版社, 2001: 234.</mixed-citation></ref><ref id="hanspub.22653-ref10"><label>10</label><mixed-citation publication-type="other" xlink:type="simple">中华人民共和国教育部. 幼儿园教育指导纲要(试行)[M]. 北京: 北京师范大学出版社, 2001: 1.</mixed-citation></ref><ref id="hanspub.22653-ref11"><label>11</label><mixed-citation publication-type="other" xlink:type="simple">张毅龙. 陈鹤琴教学法[M]. 北京: 教育科学出版社, 2007: 156.</mixed-citation></ref><ref id="hanspub.22653-ref12"><label>12</label><mixed-citation publication-type="other" xlink:type="simple">皮军功. 幼儿生活教学论[M]. 北京: 北京师范大学出版社, 2012: 174..</mixed-citation></ref></ref-list></back></article>