<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><!DOCTYPE article  PUBLIC "-//NLM//DTD Journal Publishing DTD v3.0 20080202//EN" "http://dtd.nlm.nih.gov/publishing/3.0/journalpublishing3.dtd"><article xmlns:mml="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" dtd-version="3.0" xml:lang="en" article-type="research article"><front><journal-meta><journal-id journal-id-type="publisher-id">TCM</journal-id><journal-title-group><journal-title>Traditional Chinese Medicine</journal-title></journal-title-group><issn pub-type="epub">2166-6067</issn><publisher><publisher-name>Scientific Research Publishing</publisher-name></publisher></journal-meta><article-meta><article-id pub-id-type="doi">10.12677/TCM.2017.65041</article-id><article-id pub-id-type="publisher-id">TCM-22730</article-id><article-categories><subj-group subj-group-type="heading"><subject>TCM20170500000_10912882.pdf</subject></subj-group><subj-group subj-group-type="Discipline-v2"><subject>医药卫生</subject></subj-group></article-categories><title-group><article-title>
 
 
  曲秀芬教授治疗高龄女性复发性流产经验
  Professor Qu Xiufen Experiences for Treatment of Recurrent Spontaneous Abortion in Advanced Maternal Age Women
 
</article-title></title-group><contrib-group><contrib contrib-type="author" xlink:type="simple"><name name-style="western"><surname>韩</surname><given-names>雪</given-names></name><xref ref-type="aff" rid="aff1"><sup>1</sup></xref><xref ref-type="corresp" rid="cor1"><sup>*</sup></xref></contrib><contrib contrib-type="author" xlink:type="simple"><name name-style="western"><surname>曲</surname><given-names>秀芬</given-names></name><xref ref-type="aff" rid="aff3"><sup>3</sup></xref><xref ref-type="aff" rid="aff2"><sup>2</sup></xref></contrib><contrib contrib-type="author" xlink:type="simple"><name name-style="western"><surname>崔</surname><given-names>耀枝</given-names></name><xref ref-type="aff" rid="aff1"><sup>1</sup></xref><xref ref-type="aff" rid="aff2"><sup>2</sup></xref></contrib></contrib-group><aff id="aff1"><addr-line>黑龙江中医药大学，黑龙江 哈尔滨</addr-line></aff><aff id="aff3"><addr-line>黑龙江中医药大学附属第一医院，黑龙江 哈尔滨</addr-line></aff><aff id="aff2"><addr-line>null</addr-line></aff><author-notes><corresp id="cor1">* E-mail:<email>704813097@qq.com (韩雪)</email>;</corresp></author-notes><pub-date pub-type="epub"><day>02</day><month>11</month><year>2017</year></pub-date><volume>06</volume><issue>05</issue><fpage>249</fpage><lpage>253</lpage><permissions><copyright-statement>&#169; Copyright  2014 by authors and Scientific Research Publishing Inc. </copyright-statement><copyright-year>2014</copyright-year><license><license-p>This work is licensed under the Creative Commons Attribution International License (CC BY). http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/</license-p></license></permissions><abstract><p>
 
 
  复发性流产是育龄期女性临床常见病及流产类疑难病，尤其对于高龄女性因其病因复杂，治疗过程相对困难，更应重视。复发性流产的发生与多种因素有关，但其中有50%原因不明。许多研究显示，自然流产的再发生风险与自然流产的次数有关,高龄亦是复发流产的高危因素。有过1次人工流产的女性发生RSA的风险是没有人工流产的3.28倍。年龄≥40岁的女性发生RSA的风险是年龄&lt;20岁的女性的4.06倍。高龄女性多有手术流产病史及卵巢功能相对较差，故自然流产的风险又相对更高，并且自“二孩”政策开放以来，有意愿生育二孩的女性多，因此高龄女性的围生期治疗显得尤为重要。曲秀芬教授认为，高龄女性复发性流产的病机以肾虚为本，多以肾阳虚为著，兼有肝郁、脾虚、血瘀等。治疗强调标本兼顾，主张“治未病”的思想，孕前调理，培育其损；孕期保胎，固护胎元，且重视高龄女性的心理疏导及生活方式指导，发挥中医治疗此病的优势，既能满足患者的生育要求，又可为国家的生育政策做出突出贡献。 Recurrent spontaneous abortion (RSA), a difficult and complicated disease, is a common disease of the child-bearing age women. Especially for advanced maternal age women, the etiology is complex and difficult to treat, so more attention should be paid. RSA is associated with a variety of factors, but fifty percent of these are unknown. Many studies show that the risk of RSA is related to the number of spontaneous abortions; advanced age is also a high risk factor for RSA. The risk of RSA of women with at least once abortion was 3.28 time of women without abortion. The risk of RSA in women at order age (≥40 years old) was 4.062 time of that younger women (&lt;20 years old). Most advanced age women have a history of surgical abortion, and the function of ovarian is relatively poor, so the risk of RSA is much higher. Since the implement of “the second child” policy, women who wish to have the second child are almost older than 35 years old, so prenatal treatment is particularity important for advanced women. Professor Qu concludes that the etiology and pathogenesis of the disease is the deficiency of the kidney; deficiency of kidney-yang is the main factor, and liver-qi stagnation, spleen deficiency, blood stasis and so on. Treatment emphasizes both the surface and essence, symptomatic treatment should be applied before pregnancy and after pregnant. We pay attention to psychological counseling and lifestyle guidance, give full play to the advantages of traditional Chinese medicine treatment to meet the fertility requirements of patients and make contributions to the national fertility policy.
 
</p></abstract><kwd-group><kwd>复发性流产，高龄女性，名医经验，曲秀芬, Recurrent Spontaneous Abortion</kwd><kwd> Advanced Maternal Age Women</kwd><kwd> Famous Doctor Experience</kwd><kwd> Qu Xiufen</kwd></kwd-group></article-meta></front><body><sec id="s1"><title>曲秀芬教授治疗高龄女性复发性流产经验<sup> </sup></title><p>韩雪<sup>1</sup>，曲秀芬<sup>2</sup>，崔耀枝<sup>1</sup></p><p><sup>1</sup>黑龙江中医药大学，黑龙江 哈尔滨</p><p><sup>2</sup>黑龙江中医药大学附属第一医院，黑龙江 哈尔滨</p><p>收稿日期：2017年11月2日；录用日期：2017年11月14日；发布日期：2017年11月21日</p><disp-formula id="hanspub.22730-formula20"><graphic xlink:href="//html.hanspub.org/file/7-2270238x5_hanspub.png"  xlink:type="simple"/></disp-formula></sec><sec id="s2"><title>摘 要</title><p>复发性流产是育龄期女性临床常见病及流产类疑难病，尤其对于高龄女性因其病因复杂，治疗过程相对困难，更应重视。复发性流产的发生与多种因素有关，但其中有50%原因不明。许多研究显示，自然流产的再发生风险与自然流产的次数有关,高龄亦是复发流产的高危因素。有过1次人工流产的女性发生RSA的风险是没有人工流产的3.28倍。年龄≥40岁的女性发生RSA的风险是年龄&lt;20岁的女性的4.06倍。高龄女性多有手术流产病史及卵巢功能相对较差，故自然流产的风险又相对更高，并且自“二孩”政策开放以来，有意愿生育二孩的女性多，因此高龄女性的围生期治疗显得尤为重要。曲秀芬教授认为，高龄女性复发性流产的病机以肾虚为本，多以肾阳虚为著，兼有肝郁、脾虚、血瘀等。治疗强调标本兼顾，主张“治未病”的思想，孕前调理，培育其损；孕期保胎，固护胎元，且重视高龄女性的心理疏导及生活方式指导，发挥中医治疗此病的优势，既能满足患者的生育要求，又可为国家的生育政策做出突出贡献。</p><p>关键词 :复发性流产，高龄女性，名医经验，曲秀芬</p><disp-formula id="hanspub.22730-formula21"><graphic xlink:href="//html.hanspub.org/file/7-2270238x6_hanspub.png"  xlink:type="simple"/></disp-formula><p>Copyright &#169; 2017 by authors and Hans Publishers Inc.</p><p>This work is licensed under the Creative Commons Attribution International License (CC BY).</p><p>http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/</p><p><img src="//html.hanspub.org/file/7-2270238x7_hanspub.png" /> <img src="//html.hanspub.org/file/7-2270238x8_hanspub.png" /></p></sec><sec id="s3"><title>1. 引言</title><p>复发性自然流产(RSA)，又称为习惯性流产，它是指连续发生≥3次自然流产，由于连续发生2次自然流产以后发生第3次的概率&gt;50%，因此近年来学者把连续发生≥2的自然流产定义为RSA [<xref ref-type="bibr" rid="hanspub.22730-ref1">1</xref>] ，此病为育龄期女性的常见病，今年来发病率有明显上升的趋势，且对于高龄女性，其发病率更高，给患者带来巨大的精神压力和沉重的经济负担。曲秀芬教授，省级名中医，师从于全国著名中医妇科专家韩百灵教授。从事妇科临床教学科研工作30余年。在传承老一辈学术思想的基础上不断创新，擅长治疗妇科经、带、胎、产及各类疑难杂症，尤其对于高龄女性不孕症及复发性流产方面的治疗，见解独到，经验丰富。临床效果极佳。笔者有幸跟师学习，受益匪浅，现将曲教授治疗本病的经验总结如下，与同道共享。</p></sec><sec id="s4"><title>2. 病因病机</title><p>反复自然流产相当于中医学的“滑胎”、“数堕胎”“屡妊屡堕”。《医宗金鉴》中记载：“无故而胎自堕，至下次受孕也复如此，数数堕胎，则谓之滑胎”。中医认为复发性流产的病机以肾虚为主，气血虚弱、肝郁、脾虚、血瘀均可导致滑胎 [<xref ref-type="bibr" rid="hanspub.22730-ref2">2</xref>] 。《素问&#183;奇病论》中有云：“胞脉者，系于肾”，《女科集略》中亦云：“女子肾脏系于胎，是母之真气，子所系也。若肾气亏损，便不能固摄胎元”。肾为先天之本，藏精，主生殖，亦为冲任之本，胎之所系，故肾虚，冲任不固，胎失系藏，则难免发生滑胎 [<xref ref-type="bibr" rid="hanspub.22730-ref3">3</xref>] [<xref ref-type="bibr" rid="hanspub.22730-ref4">4</xref>] 。固女子孕育胎儿，有赖于肾气的充实，肾中阴阳的调和。肾气亏虚，则不能固摄胎元；肾阳虚衰，则胞宫虚寒而致胎萎不长；肾阴亏虚，则阴虚火旺，亦致滑胎。此外，气血亏虚，不足容养；劳怒伤肝，气郁化火；脾胃虚弱，气血生化无源；屡妊屡堕，瘀血内停，均可导致胚胎损伤，胎元不固，而终致流产。</p></sec><sec id="s5"><title>3. 治疗原则</title><p>曲秀芬教授治疗高龄女性复发性流产的原则和主要强调孕前调理和孕期保胎。孕前明确病因，对症调理，培育其损，孕后积极保胎，固护胎元。</p><p>1) 培育其损，重在孕前：滑胎的治疗原则，应本着预防为主，防治结合的阶段性原则 [<xref ref-type="bibr" rid="hanspub.22730-ref5">5</xref>] 。孕前宜补益健脾，益气养血，调理冲任为主；孕期应积极对症保胎治疗以预培其损，并应维持超过以往堕胎、小产的时间，不可等到发生流产先兆后再进行治疗。</p><p>2) 补益肾气，安固胎元：肾气为胎元稳固之根本，肾中和暖，则胎有生气，所以补助肾气对于治疗滑胎有重要意义。肾旺则胎安，补肾安胎贯穿于滑胎治疗的始终。</p></sec><sec id="s6"><title>4. 临证经验</title><p>曲秀芬教授蹭主持关于自身抗体对复发性流产的影响及中医药治疗进展，总结出治疗高龄女性复发性流产的方案主要强调孕前调理和孕期保胎。孕前查明病因，对症调理，防治结合；孕期积极保胎养胎，固护胎元，且在治疗过程中嘱咐患者的情志的调节以及对其生活方式做出相应的指导 [<xref ref-type="bibr" rid="hanspub.22730-ref6">6</xref>] 。</p><sec id="s6_1"><title>4.1. 孕前调理</title><p>吾师认为，高龄女性具有其特殊性，治疗期应着重考虑其免疫因素和内分泌因素两个方面。在备孕之前应检查能够引起不孕的相关抗体并测定基础激素水平 [<xref ref-type="bibr" rid="hanspub.22730-ref7">7</xref>] 。抗体阳性是免疫性习惯性流产的重要病因，且35岁以后的女性，由于卵巢储备功能的下降，排卵功能较差，基础值并不乐观，常出现月经量少，月经后期等症。查明病因后方可对症治疗。</p><p>高龄女性复发性流产以肾虚文本，大多偏于肾阳虚，用药过程中适当加入温补肾阳的药物，以达调经助孕的目的。治疗过程中常采用中药汤剂补肾消抗汤(巴戟天、杜仲、淫羊藿、女贞子、菟丝子、人参、熟地黄、仙茅、山萸肉、枸杞、山药、当归、紫河车、甘草)加减配合具有补肾功效的中成药效果极佳。</p><p>补肾消抗汤以大补元煎为基础方加味而成。大补元煎(人参、山药、熟地黄、杜仲、当归、山萸肉、枸杞子、炙甘草)，被称为“回天赞化，救本培元第一要方”。吾师在此方的基础上有所创新加入巴戟天、淫羊藿、仙茅、菟丝子。紫河车等温补肾阳的药物，以达阴阳平衡；女贞子可益肾肝，安五脏，强腰膝；紫河车为血肉有情之品，可温补肾阳、填精益髓，大补奇经，全方通过药物配伍，调节机体免疫功能，抑制异常免疫，具有抑制和消除抗体的作用，从而改善生殖功能。</p><p>曲秀芬教授曾主持内障丸治疗免疫性习惯性流产的相关课题研究，得出内障丸有消除并抗子宫内膜抗体和抗心磷脂抗体的产生，促进抗体转阴的作用，且对卵巢功能低下，胎儿宫内发育迟缓等症也均有明显疗效 [<xref ref-type="bibr" rid="hanspub.22730-ref8">8</xref>] 。内障丸药中以大队的补肾为主，有调和阴阳，消除抗体的作用。从而得出补肾药的应用可以增强机体的免疫能力，使阳性抗体转阴 [<xref ref-type="bibr" rid="hanspub.22730-ref9">9</xref>] 。故在服用中药汤剂的同时同服补肾为目的的中成药。在临证加减方面，若伴有肝郁气滞者，加川楝子以疏肝理气；痰湿雍盛、体重超标者，加苍术、白术以健脾利湿，多次流产，淤血内停者，加泽兰、益母草以活血化瘀。</p></sec><sec id="s6_2"><title>4.2. 孕期保胎</title><p>根据吾师的经验，月经衍期未行，要求患者行尿妊娠试验，若确认患者已受孕，则通过孕酮、雌二醇、HCG激素水平的测定，以评估胚胎的发育情况，叮嘱患者在此期间注意休息、避免剧烈运动、适当调整饮食。在孕5周时要求患者行超声检查，以确定是宫内妊娠，孕6周时再次做超声检查，以确定活胎。再根据患者妊娠期间有无腰痛、阴道流血及恶心、呕吐的程度等酌情给予中药汤剂寿胎丸加味及中成药保胎治疗。且对以孕早期孕酮水平低下的患者，常给予地屈孕酮片及黄体酮联合用药，随症调整治疗方案，直至超过以往堕胎、小产的时间。</p></sec></sec><sec id="s7"><title>5. 病案举例</title><p>李某，女，38岁，孕4产1</p><p>主诉：自然流产3次</p><p>病史：患者生育第一胎后6年内自然流产3次(妊娠8~11周)，最后一次为半年前。生育二孩意愿强烈，先后经多家医院诊治无果，遂来我院。自带近期相关检查显示，女方不孕四项中抗心磷脂抗体(+)，性腺激素六项测定 LH8.25U/L，FSH 9.07U/L，余未见异常，男方相关检查均无异常。</p><p>初诊：自然流产3次，第二次流产后经血量明显减少，色暗红，月经35~45天一行，末次月经2015年1月19日，腰膝酸软，少气懒言，四肢不温，心烦易怒，经前乳胀，舌淡，苔薄，脉弦细。患者迫切希望生育二孩，但因反复流产而失去信心。</p><p>中医诊断：滑胎</p><p>西医诊断：复发性流产</p><p>辨证分析：该患以肾虚为主，偏于阳虚，兼见肝郁，治以益肾助阳，疏肝理气之法，予以补肾消抗汤加减。</p><p>方药：巴戟天30 g，杜仲20 g，淫羊藿20 g，女贞子20 g，菟丝子30 g，人参10 g，熟地黄15 g，仙茅15 g，山萸肉15 g，枸杞20 g，山药20 g，当归20 g，紫河车3 g，甘草15 g。</p><p>水煎 日1剂 分2次服</p><p>中成药，10盒，1丸/次，日三次，口服</p><p>医嘱：一、工具避孕3个月。二、调节情绪，增强体育锻炼。</p><p>二诊：2015年2月23日</p><p>服上方15剂，2月18日行经，血量稍增多，腰酸好转，自述失眠易醒，故以上方加酸枣仁15 g、五味子20 g</p><p>医嘱同前。</p><p>其后患者多次复诊，皆以补肾消抗汤为基础方，根据患者主诉加减用药，共服药3个半月，月经周期，血量均恢复正常，自述无其他不适。故嘱其无需继续避孕，同时停服汤药和中成药，单独口服紫河车粉3 g/日，3个月，观察。</p><p>2015年6月27日复诊，已停服汤药及中成药1个半月。</p><p>患者停经47日，自觉晨起恶心，周身乏力，腰酸膝软，小腹坠胀，自测尿妊娠(+)，当日查彩超示：宫内早孕，测孕酮值：20.34 ng/ml</p><p>中医诊断：胎动不安</p><p>滑胎</p><p>西医诊断：先兆流产</p><p>复发性流产</p><p>治以滋肾健脾，养血安胎，予以寿胎丸加味</p><p>地屈孕酮片，1片/8 h，口服</p><p>医嘱：一、注意休息，调整饮食，避免剧烈运动。二、禁房事，异常随诊。</p><p>2015年7月15日复诊</p><p>服上方15剂，除呕吐稍重外无其他明显不适，复查孕酮值正常，停服地屈孕酮，以上方加竹茹20 g。医嘱同前，坚持服药至孕12周，患者无明显不适，超声检查结果均无异常，遂停药。叮嘱患者定期产检。后患者专程前来致谢，自述孕期平稳度过，于2016年2月23日足月产下一健康女婴，其后介绍多个患者来我处就诊，大多疗效满意。</p><p>按语：本患者为曲秀芬教授临床治疗的患者，通过跟踪患者病情及诊疗经过，总结以上病例。《景岳全书》载：“况妇人肾以系胎，而腰为肾之府，故胎妊之妇，最虑腰痛，痛甚则堕，不可不防”。吾师治疗本病强调补肾的重要性，重视孕前调理及孕期保胎。本患者年龄相对较大肾虚症状明显，偏于阳虚，又屡妊屡堕，冲任损伤，气血不足。气不足则胎无以载，血不足则胎无以荫。患者兼见肝郁症状，肝肾同源，“肾–天癸–冲任–胞宫”轴失常均可导致月经不调，“经水不调，不能成胎”，故用益肾助阳，疏肝理气之法，待气血调和，月经规律后再思胎妊之事。</p><p>孕后以补肾安胎为主，积极进行保胎治疗。本例患者年龄较大，流产风险本就高于育龄女性，故方中运用大队补肾药以资先天；山药、砂仁等健脾药以助后天；紫河车、阿胶血肉有情之品益气养血。</p></sec><sec id="s8"><title>6. 结语</title><p>曲秀芬教授对于高龄女性复发性流产的调治，紧抓高龄女性卵巢储备功能下降，肾气不足，阳虚为主的特点。在补肾之本安胎的同时不忘强调生活及情志方面的调节，不仅根据中医治未病的原则，“预培其损”强调孕前调理，而且做到防治结合，重视孕后保胎，以确保胎儿出生机率。</p></sec><sec id="s9"><title>文章引用</title><p>韩雪,曲秀芬,崔耀枝. 曲秀芬教授治疗高龄女性复发性流产经验Professor Qu Xiufen Experiences for Treatment of Recurrent Spontaneous Abortion in Advanced Maternal Age Women[J]. 中医学, 2017, 06(05): 249-253. http://dx.doi.org/10.12677/TCM.2017.65041</p></sec><sec id="s10"><title>参考文献 (References)</title></sec></body><back><ref-list><title>References</title><ref id="hanspub.22730-ref1"><label>1</label><mixed-citation publication-type="other" xlink:type="simple">谢幸, 苟文丽. 妇产科学[M]. 第8版. 北京: 人民卫生出版社, 2013: 49.</mixed-citation></ref><ref id="hanspub.22730-ref2"><label>2</label><mixed-citation publication-type="other" xlink:type="simple">陆启滨. 夏桂成教授安胎临证经验探析[J]. 南京中医药大学学报, 2012, 28(2): 188-191.</mixed-citation></ref><ref id="hanspub.22730-ref3"><label>3</label><mixed-citation publication-type="other" xlink:type="simple">马宝璋, 齐聪. 中医妇科学[M]. 第9版. 北京: 中国中医药出版社, 2012: 145-147.</mixed-citation></ref><ref id="hanspub.22730-ref4"><label>4</label><mixed-citation publication-type="other" xlink:type="simple">韩百灵. 百灵临床论文集[M]. 哈尔滨: 黑龙江人民出版社, 1989: 150-151.</mixed-citation></ref><ref id="hanspub.22730-ref5"><label>5</label><mixed-citation publication-type="other" xlink:type="simple">王静, 许小凤. “预培其损”在复发性流产防治中的运用[J]. 江苏中医药, 2016, 48(1): 9-11.</mixed-citation></ref><ref id="hanspub.22730-ref6"><label>6</label><mixed-citation publication-type="other" xlink:type="simple">曲秀芬, 沈文娟, 夏丽颖, 等. 习惯性流产的自身免疫病因及中医药治疗进展[J]. 中国妇幼保健, 2007, 22(27): 3899-3900.</mixed-citation></ref><ref id="hanspub.22730-ref7"><label>7</label><mixed-citation publication-type="other" xlink:type="simple">姚美玉, 王秀霞. 中医妇科家珍——王秀霞教授经验总结[M]. 北京: 人民军医出版社, 2010: 70.</mixed-citation></ref><ref id="hanspub.22730-ref8"><label>8</label><mixed-citation publication-type="other" xlink:type="simple">夏丽颖, 曲秀芬. 中医药治疗抗心磷脂抗体致免疫性习惯性流产[J]. 中华中医药学刊, 2009, 7(27): 1511-1512.</mixed-citation></ref><ref id="hanspub.22730-ref9"><label>9</label><mixed-citation publication-type="other" xlink:type="simple">周颖, 曲秀芬. 补肾消抗汤治疗免疫性复发性流产25例[J]. 光明中医, 2012, 10(27): 2001-2002.</mixed-citation></ref></ref-list></back></article>