<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><!DOCTYPE article  PUBLIC "-//NLM//DTD Journal Publishing DTD v3.0 20080202//EN" "http://dtd.nlm.nih.gov/publishing/3.0/journalpublishing3.dtd"><article xmlns:mml="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" dtd-version="3.0" xml:lang="en" article-type="research article"><front><journal-meta><journal-id journal-id-type="publisher-id">ASS</journal-id><journal-title-group><journal-title>Advances in Social Sciences</journal-title></journal-title-group><issn pub-type="epub">2169-2556</issn><publisher><publisher-name>Scientific Research Publishing</publisher-name></publisher></journal-meta><article-meta><article-id pub-id-type="doi">10.12677/ASS.2017.612225</article-id><article-id pub-id-type="publisher-id">ASS-23129</article-id><article-categories><subj-group subj-group-type="heading"><subject>ASS20171200000_91342426.pdf</subject></subj-group><subj-group subj-group-type="Discipline-v2"><subject>人文社科</subject></subj-group></article-categories><title-group><article-title>
 
 
  新形式下如何谨防责任分散效应，利用集体意识加强对应用技术大学班级的管理
  How to Guard against Liability Dispersion Effect and Take Advantage of Collective Consciousness to Strengthen the Management of Class in University of Applied Science under the New Circumstances
 
</article-title></title-group><contrib-group><contrib contrib-type="author" xlink:type="simple"><name name-style="western"><surname>周</surname><given-names>秋伶</given-names></name><xref ref-type="aff" rid="aff1"><sub>1</sub></xref><xref ref-type="corresp" rid="cor1"><sup>*</sup></xref></contrib></contrib-group><aff id="aff1"><label>1</label><addr-line>南宁学院，广西 南宁</addr-line></aff><author-notes><corresp id="cor1">* E-mail:<email>275210660@qq.com</email></corresp></author-notes><pub-date pub-type="epub"><day>08</day><month>12</month><year>2017</year></pub-date><volume>06</volume><issue>12</issue><fpage>1591</fpage><lpage>1597</lpage><permissions><copyright-statement>&#169; Copyright  2014 by authors and Scientific Research Publishing Inc. </copyright-statement><copyright-year>2014</copyright-year><license><license-p>This work is licensed under the Creative Commons Attribution International License (CC BY). http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/</license-p></license></permissions><abstract><p>
 
 
   
   应用技术大学拥有高等教育和职业教育的双重特征，其班级管理应有符合其自身特点的措施，但由于其发展历程所限，很多该类大学的班级管理还是承袭高职高专的管理，不利于学生的发展。本文认为，谨防责任分散效应，利用集体意识加强对应用技术大学班级的管理可取得事半功倍的效果。具体可从以下几方面着手：一、优化顶层管理理念；二、辅导员的放手、引导与任课老师的育人相结合；三、从细节入手，谨防责任分散效应，加强责任意识——制定相应的班级规章制度和合理科学的班委制度，健全合理的评优评奖制度；培养得力的班委；明确个人与班级的关系；制定班级共同目标，设立个人目标；不断强化为共同目标努力的意识；实行目标责任制；加强角色行为的引导；开通良好的反馈渠道，健全监督评价体系；举办各种活动加强学生的责任意识和集体意识，维护班级体团结；结合社团、学生会、学校论坛、微博、微信、QQ等进行责任意识和集体意识的培养；建立相关的人文关怀制度；坚持不断完善的原则。 University of Applied Science has double characteristics of higher education and vocational edu-cation. The measures of class management should conform to its own characteristics. But due to the limitation of its development course, the universities continue to use the management of higher vocational college. It is not conducive to the development of students. We think that guarding against liability dispersion effect and taking advantage of collective consciousness to strengthen the management of class in University of Applied Science can get twice the result with half the effort. It can be done from the following measures: first, optimizing the top-level management concept; second, the relinquishing and guidance of counselors’, and the education from professional teachers'; third, proceeding from the details, guarding against liability dispersion effect, and strengthening the consciousness of responsibility—formulating the corresponding rules and regulations of class management and the reasonable scientific system of class committee, and improving the rational system of appraisal and evaluation; training effective class committee; defining the relationship between individual and class; setting personal goals and class goals; reinforcing the consciousness of working towards a common goal constantly; implementing target accountability system; strengthening the guidance of role behavior; establishing the good channel of feedback and improving the system of supervision and evaluation; organizing various of activities to strengthen students' sense of responsibility and collective consciousness, and maintain the unity of the class; taking advantage of the community, student union, school BBS, microblog, WeChat, QQ and other mediums to culture the consciousness of responsibilities and collective; establishing relevant humanistic care system; adhering to the principle of continuous improvement.
    
  
 
</p></abstract><kwd-group><kwd>责任分散效应，集体意识，应用技术大学, Liability Dispersion Effect</kwd><kwd> Collective Consciousness</kwd><kwd> University of Applied Science</kwd></kwd-group></article-meta></front><body><sec id="s1"><title>新形式下如何谨防责任分散效应，利用集体 意识加强对应用技术大学班级的管理<sup> </sup></title><p>周秋伶</p><p>南宁学院，广西 南宁</p><p>收稿日期：2017年12月4日；录用日期：2017年12月15日；发布日期：2017年12月22日</p><disp-formula id="hanspub.23129-formula21"><graphic xlink:href="//html.hanspub.org/file/17-2390866x5_hanspub.png"  xlink:type="simple"/></disp-formula></sec><sec id="s2"><title>摘 要</title><p>应用技术大学拥有高等教育和职业教育的双重特征，其班级管理应有符合其自身特点的措施，但由于其发展历程所限，很多该类大学的班级管理还是承袭高职高专的管理，不利于学生的发展。本文认为，谨防责任分散效应，利用集体意识加强对应用技术大学班级的管理可取得事半功倍的效果。具体可从以下几方面着手：一、优化顶层管理理念；二、辅导员的放手、引导与任课老师的育人相结合；三、从细节入手，谨防责任分散效应，加强责任意识——制定相应的班级规章制度和合理科学的班委制度，健全合理的评优评奖制度；培养得力的班委；明确个人与班级的关系；制定班级共同目标，设立个人目标；不断强化为共同目标努力的意识；实行目标责任制；加强角色行为的引导；开通良好的反馈渠道，健全监督评价体系；举办各种活动加强学生的责任意识和集体意识，维护班级体团结；结合社团、学生会、学校论坛、微博、微信、QQ等进行责任意识和集体意识的培养；建立相关的人文关怀制度；坚持不断完善的原则。</p><p>关键词 :责任分散效应，集体意识，应用技术大学</p><disp-formula id="hanspub.23129-formula22"><graphic xlink:href="//html.hanspub.org/file/17-2390866x6_hanspub.png"  xlink:type="simple"/></disp-formula><p>Copyright &#169; 2017 by author and Hans Publishers Inc.</p><p>This work is licensed under the Creative Commons Attribution International License (CC BY).</p><p>http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/</p><p><img src="//html.hanspub.org/file/17-2390866x7_hanspub.png" /> <img src="//html.hanspub.org/file/17-2390866x8_hanspub.png" /></p><p>随着2017年2月中共中央、国务院印发《关于加强和改进新形势下高校思想政治工作的意见》，高校思想政治教育工作再一次被提上重要议程，各教育部门、高校也通过各种途径加强高校学生的思想教育工作。在此背景下，应用技术型大学班级的管理也显得越发重要。我们认为谨防责任分散效应，利用集体意识可以对应用技术大学班级进行更好的管理。</p><p>“应用技术大学是具有职业教育特征的高等教育类型，同时，根据现代职教体系的建设要求，应用技术大学又是承担本科甚至更高层次职业教育任务的职业院校。因此，应用技术大学是拥有高等教育和职业教育双重特征的教育机构。” [<xref ref-type="bibr" rid="hanspub.23129-ref1">1</xref>] “它应该以实践动手应用为导向，对接生产岗位，面向社会与实践，致力于‘学’，更要着力推广应用的‘术’。” [<xref ref-type="bibr" rid="hanspub.23129-ref2">2</xref>] 因此，应用技术大学在培养人才的时候，要特别注重学生的实践动手能力，但这种动手能力又不完全等同于高职高专的纯技术，它要求学生在熟练掌握技术的同时要有自己的创新和研究。这就要求学校对学生的管理不能类同于高职高专，而要更注重学生的自我管理和创新意识。从我国应用技术大学的发展来看，该类大学主要来源于1999年以来升本的地方本科高校，这就意味着应用技术大学的前身很多都是高职高专，本科办学的经验还不够丰富，很多应用技术大学的班级管理还是承袭高职高专的管理，这会导致很多问题的发生，一是不符合本科办学的特点，二是学生的才能不能被很好挖掘。因此，应用技术大学的班级管理应是学生的自我管理，应将学生的主体作用发挥到极致。</p><p>在探讨具体的管理措施之前，我们应先了解目前在校大学生的特点。目前高校大学生大部分都是“90后”，以及少数“00后”。在新形势下。这些大学生都形成了自己鲜明的个性特点，他们敢爱敢恨、不畏强权、嫉恶如仇、接受新事物能力强。但另一方面，因为他们的自我意识太强导致出现重个人轻集体的倾向，过度依赖网络导致人际交往存在欠缺，而他们的耐挫力也比较差，缺乏责任感。基于他们这些特点，我们认为谨防责任分散效应，更好利用集体意识在管理应用技术大学班级方面有不可估量的作用。</p><p>责任分散效应，是指在不同场合下，人们对责任的意识导致他的行为是不同的。当一个人面对任务时，他会清醒认识到他的责任，而如果有许多人面对的话，责任就由大家分担，造成责任分散，旁观者甚至可能连自己的那一份责任也意识不到，从而产生一种“我不去救，有别人去救”，“我不去做，有别人去做”的心理或“看别人会不会做”的观望心理，造成“集体冷漠”的局面。在班级管理中，要谨防责任分散效应，以防大家意识不到自身的责任，没能发挥应有的作用。</p><p>与此同时，用集体意识去武装同学们的头脑，有利于加强班级的管理。首先，我们要清楚认识集体意识。集体意识不再一味地强调个人利益服从集体利益，而是“在处理人与人、人与社会的具体问题时，在观念意识中要考虑到他们之间的有机结合和辩证统一”。“真正的集体主义在倡导个人利益服从集体利益的同时，也提倡个人对自身正当利益的保护。正确的集体主义观念应该是‘人人为我，我为人人’，维护集体利益也就等于维护我们自身的正当利益。” [<xref ref-type="bibr" rid="hanspub.23129-ref3">3</xref>] 马宗亮(2011)也认为，当今的“集体意识”表现形式比以前的更抽象化了，表现出了一些新的特征，如“集体意识”的包容性。所谓包容性，是指“这种新集体意识重要的是强调更少的强制和压迫性，强调对人性和人道主义的尊重，它能够给个人意识留出更多的空间，使得社会整体的个性和部分成员的个性都能够得到很好的发展，只有这样社会才能够实现真正的有机团结和稳定。” [<xref ref-type="bibr" rid="hanspub.23129-ref4">4</xref>] 因此，在利用集体意识管理班级时，必须注意避免强制和压迫，要尊重学生的个性，而且在强调集体利益的同时必须注意尽可能地维护学生的个体利益，努力去寻找这两者的有机契合。</p><p>而为了更好探讨将集体意识和责任意识有效结合进行班级管理可采取的具体措施，谨防责任分散效应对班级管理产生的消极作用，我们以南宁学院十个班379名学生为调查对象，采用问卷调查和个别访问的形式进行调研，问卷的调查结果采用SPSS软件进行统计分析。此次调研主要以南宁学院大一学生为调查对象，从集体意识和责任意识两方面进行调查，集体意识主要从“班级团结与否”、“有无共同目标”、“学生是否愿意为共同目标努力”、“哪些措施可以促进班级团结”等方面着手调研；责任意识主要从“班级现状的形成源于谁”、“谁对班级的凝聚力起关键作用”、“个人与班级的关系认识”、“对班委作用的认识”、“本人是否愿意担任班干”、“担任班干是否会更严格要求自己”等方面着手调研。根据调查结果，我们认为，谨防责任分散效应，利用集体意识加强对应用技术大学班级的管理可从以下几方面入手。</p></sec><sec id="s3"><title>1. 优化顶层管理理念</title><p>顶层决定底层，高端决定低端，应用技术大学的班级管理需要学校顶层的先进管理理念进行统筹，顶层管理理念对于学校的具体管理效果具有决定性作用。我们前面说到，很多应用技术大学都是由1999年以来升本的地方本科高校转型发展而来的，他们很多还承袭了高职高专的管理理念，没有注重发挥学生的主体作用和自我管理的能力，手把手式的管理还比较严重。但应用技术大学要培养应用型人才，就必须注重“应用型、开放式”，必须紧跟社会和企业的人才需求，必须增强学生的实践动手能力，增加实践环节，甚至与企业合作共同培养人才。在这个培养过程中，更多需要的是学生的自我管理。社会和企业需要的是有团队协作意识和能力、有责任感的人才。因此，学校在改革人才培养方案的时候，也要注意优化管理理念，将集体意识和责任意识的培养放在重要地位，使教师在管理学生和学生的自我管理中注重这两种意识的培养，实现更好的管理和自我管理。</p></sec><sec id="s4"><title>2. 辅导员的放手、引导与任课老师的育人相结合</title><p>由于很多应用技术大学是由高职高专发展而来的，对于学生的管理更多是手把手式的管理，学生的自我管理比较弱。这时，辅导员的适时放手和有效放手就显得尤为重要；同时，辅导员可利用集体意识和责任意识进行引导，如此，可以取得事半功倍的效果。除辅导员之外，任课教师在班级管理中也发挥了不可估量的作用。由于辅导员政治教育的角色非常明显，让很多学生在潜意识中产生抵触，教育的效果在一定程度上大打折扣，而任课教师在学生面前往往扮演的是专业的角色，有意无意的教育都能起到意想不到的效果。</p></sec><sec id="s5"><title>3. 从细节入手，谨防责任分散效应，加强责任意识</title><sec id="s5_1"><title>3.1. 制定相应的班级规章制度和合理科学的班委制度，健全合理的评优评奖制度</title><p>无规矩不成方圆，管理一个班级除了学校的规章制度之外，还应该根据每个班的实际情况制定相应的班级规章制度，用以规范学生的日常行为。在这个制度中，要突出维护班集体荣誉和班集体利益，且需包含违反相关制度要承担的后果，用以增强学生的集体意识。</p><p>此外，班委在班级管理中起着举足轻重的作用，他们是班级管理的具体践行者，班委的得力与否在很大程度上会影响这个班级的班风和学风。从调查结果看，高达77.5%的同学愿意担任班干部，而且97.8%的同学都表示若当选班干，会比没当班干时更严格要求自己。因此，给更多同学担任班委的机会，调动同学们做班委的积极性显得尤为重要。而如何制定合理科学的班委制度则成了辅导员面临的重大难题。在具体管理中，很多辅导员若觉得哪届班委表现好，可能会让他们连任几年。这会导致一些负面的结果：没有统一换届，很多同学会不敢或不好意思单独提出担任班委的意愿，久而久之，这些同学就会失去做班委的热情。如若有合理科学的班委制度，让更多有意愿担任班委的同学交替担任，便能让更多的同学严格要求自己，真切体会到自身肩负的责任，从而更好地维护班集体。</p><p>而权力与义务应该是相辅相成、相互促进的，90后大学生的权利意识非常强，但义务意识则比较弱。所以需要通过合理的评优评奖制度，将权利和义务紧密结合，让学生明白要想获优获奖就必须履行相关的义务，特别是为整个班级履行的义务，从而强化同学的责任意识。</p></sec><sec id="s5_2"><title>3.2. 培养得力的班委</title><p>班委是直接管理班级的团体，得力的班委能使班级管理取得事半功倍的效果，因此，辅导员需用心培养得力的班委。辅导员在培养班委时，首先要注意沟通的及时性。很多班委在工作的过程中会遇到各种问题和困扰，辅导员要及时了解情况，并给予适当的建议和支持，帮助他们快速成长。其次，要给予班委足够的关心。辅导员与班委的最佳关系状态应该是亦师亦友，班委在这种状态下，会更加用心地去管理班级，成为辅导员得力的左膀右臂。再次，要给予班委应有的信任和锻炼机会。除了日常的管理工作之外，辅导员甚至可以增加一些活动给班委更多的锻炼平台。如此，班委才能得到更快更好的成长，最终成为得力的班委。</p></sec><sec id="s5_3"><title>3.3. 明确个人与班级的关系</title><p>集体和个人是辩证统一关系中的对立存在，它们既有对立的一面，又有统一的一面，个人与集体可以相互促进，共同发展。从个人角度来讲，集体是个人实现自己利益、目的的手段。在班级中，很多同学都能意识到个人与班级存在的关系，但也有少部分同学会忽视，以致在平时的学习生活中，不注意维护班集体的利益。辅导员在引导式管理的过程中要强化个人与班级的关系，切不可让同学产生“反正班级这么多人，没有我去维护，自然有人去维护”的心理，要谨防责任分散效应的出现，影响整个班级的表现。</p></sec><sec id="s5_4"><title>3.4. 制定班级共同目标，设立个人目标</title><p>目标可以更好地指导行为。但从调查结果看，很多班级存在共同目标不够清晰明了的问题。而通过调查分析得出，有97.5%的同学是愿意为班级的共同目标努力的，其中，由辅导员和学生一起制定的共同目标，愿意为之奋斗的同学占的比例最高。因此，在入学之初，由辅导员在熟悉专业的基础上与同学们一起制定班级共同目标，能很好将学生的主观能动性、辅导员的监督以及促进作用结合起来，从而更好维护班集体利益。而制定目标的时候要注意合理性及阶段性，切不可将目标定得过高或过低，不可将目标笼统化。目标可分为总目标、阶段目标、长远目标、当前目标等，而且要明确达到这些目标需采取的措施，措施要注意细化和量化，使同学们能切实落实。必须明确的是，这些共同目标必须让全班同学都知晓，并且为实现这些目标出谋划策。</p><p>此外，督促每个学生设立自己的个人目标，包括短期目标和长期目标，并引导他们将个人目标与班级目标结合起来。辅导员在这个过程中要注意给予必要的指导，并且将每个人的目标留底，以便能时时监督。此外，要求同学们在设计目标的同时列出主要措施，这样才能更好指导自己的行为。</p></sec><sec id="s5_5"><title>3.5. 实行目标责任制</title><p>班级共同目标实行责任制。将细化的班级目标指定给具体的班委负责，由该班委进行组织、落实和监督，发现问题及时纠正、汇报。这是谨防责任分散效应的一大举措，可强化责任意识。</p></sec><sec id="s5_6"><title>3.6. 不断强化为共同目标努力的意识</title><p>从调查结果来看，大部分同学都愿意为了班级的共同目标努力，但现实情况是很多同学都不能坚持到底。导致同学们没能坚持下去的原因很多，如：淡忘目标，人的惰性，缺乏监督等。因此，在班级的管理过程中，需要不断强化同学们为共同目标努力的意识，明确目标，实现“辅导员–班委–组长–组员”层层监督制度等。</p></sec><sec id="s5_7"><title>3.7. 加强角色行为的引导</title><p>从调查结果得知，在“假如您当选了班干，会不会比没当班干时更严格要求自己？”这个问题的选择上，共有97.8%的同学都表示若当选了班干，会比没当班干时更严格要求自己，但只有48.2%的同学表示“总是会”；31%的同学表示 “多数情况会、少数情况不会”；15.6%的同学表示“有时会、多数情况不会”；3%的同学表示“刚开始会，慢慢可能就会松懈下来”。因此纵使大部分同学的班委角色行为比较明显，但仍需不断强化，才能使这些班委能持续严格要求自己。此外，由于大部分同学都表示，当班干会比没当班干更严格要求自己，因此也可以推荐表现不够好的同学担任班委，或负责某部分工作，利用角色行为引导，增强其责任意识，让其表现更佳。</p></sec><sec id="s5_8"><title>3.8. 开通良好的反馈渠道，健全监督评价体系</title><p>任何制度和管理的执行都需要畅通的反馈渠道，如此，才能不断完善制度和管理。合理的班委制度，让更多的同学有机会担任班委；角色行为引导，可加强班委效应；目标责任制，可强化责任意识。但要使这些措施实行效果最大化，还需开通良好的反馈渠道，健全监督评价体系，让同学们能及时反映问题，提出建议，让班委和同学都能得到较全面和科学的监督和评价，从而引导正确的行为。其中，开设班级信箱和辅导员信箱，同学们匿名反馈为不错的渠道。</p></sec><sec id="s5_9"><title>3.9. 举办各种活动加强学生的责任意识和集体意识，维护班级体团结</title><p>很多班级在大一阶段，一般都比较团结，同学们也比较愿意参加班级体活动，但随着同学们的课外活动越来越多，个体意识越来越明显，到大二、大三或大四的时候，班集体活动越来越难组织，聚集全班同学也愈发困难，缺乏共同交流在很大程度上会影响班级的团结。此外，同学之间累积的小摩擦也会在一定程度上影响班级的团结。如何加强学生的责任意识和集体意识，维护班级的团结显得尤为重要。其中，目标驱动是其中一大举措。此外，举办各种针对性的活动也必不可少，且要强调活动的体验性，避免说教式。素质拓展训练不失为一种好方法。“素质拓展训练是一种以提高心理素质为主要目的，兼具体能和实践的综合素质教育，它以运动为依托，以培训为方式，以感悟为目的。它与传统的知识培训和技能培训相比，少了一些说教和灌输，多了一些运动中的体验和感悟。” [<xref ref-type="bibr" rid="hanspub.23129-ref5">5</xref>] 因此，这种活动不断被引入各单位企业的培训日程，以期更好提高职员的心理素质。将这种训练用于大学生进行责任意识和集体意识的培养，也可获得极佳效果。</p></sec><sec id="s5_10"><title>3.10. 结合社团、学生会、学校论坛、微博、微信、QQ等进行责任意识和集体意识的培养</title><p>很多大学生在大学期间，都会参加学生会或一些自己感兴趣的社团，并且会付出极大的热诚。通过学生会或社团文化等来增强集体意识和责任意识，会收到事半功倍的效果。此外，现在的大学生大多是90后，他们具有自己的一些特点，其中热衷网络是一大特点，他们会花大量的时间在网络上，网络对他们有较大的影响和较强的导向作用，因此，我们可以积极利用学校论坛、微博、微信、QQ等网络媒介来进行责任意识和集体意识的培养。</p></sec><sec id="s5_11"><title>3.11. 建立相关的人文关怀制度</title><p>集体认同感和依赖感会让同学们热爱自己所在的班集体，而要让同学们产生这种认同感和依赖感，可建立相关的人文关怀制度，让同学们感受集体的温暖。如：为每个同学制定一份信息卡，包括他的优缺点、性格特征等，在他们需要帮助的时候由班委组织同学们给予帮助；对于那些不能融入班级、不关心班级的同学，视情况而定，由班委或辅导员找其谈心，给予关心；成立助人为乐小组，适时提供各种帮助；也可记录每个同学的生日，生日当天，全班为其唱生日歌，亲手制作生日小卡片送祝福等。</p></sec><sec id="s5_12"><title>3.12. 坚持不断完善的原则</title><p>在班级管理过程中，总有各种意想不到的问题接踵而来，管理也有不尽完善的地方，因此，谨防责任分散效应，利用集体意识加强对应用技术大学班级的管理要坚持不断完善的原则，且要强调完善的及时性，将问题扼杀在摇篮之中。</p><p>将集体意识和责任意识有效结合进行班级管理，不仅可以增强班级凝聚力，也可激励个人突出表现，这种管理方式能做到点面结合，既维护了班集体发展，也给学生提供了突出表现的平台，双管齐下，从而促进整个班级的管理。因此，谨防责任分散效应，利用集体意识加强对应用技术大学班级的管理具有可行性和迫切性。</p></sec></sec><sec id="s6"><title>基金项目</title><p>此论文为南宁学院思想政治教育专项科研项目(2015XJSZ04)研究成果。</p></sec><sec id="s7"><title>文章引用</title><p>周秋伶. 新形式下如何谨防责任分散效应，利用集体意识加强对应用技术大学班级的管理 How to Guard against Liability Dispersion Effect and Take Advantage of Collective Consciousness to Strengthen the Management of Class in University of Applied Science under the New Circumstances[J]. 社会科学前沿, 2017, 06(12): 1591-1597. http://dx.doi.org/10.12677/ASS.2017.612225</p></sec><sec id="s8"><title>参考文献 (References)</title></sec></body><back><ref-list><title>References</title><ref id="hanspub.23129-ref1"><label>1</label><mixed-citation publication-type="other" xlink:type="simple">刘文华, 夏建国, 易丽. 论应用技术大学的高等教育属性[J]. 中国高教研究, 2014(10): 89-92.</mixed-citation></ref><ref id="hanspub.23129-ref2"><label>2</label><mixed-citation publication-type="other" xlink:type="simple">林丽萍.“90后”大学生集体意识培育研究[D]: [硕士学位论文]. 长沙: 湖南师范大学, 2014.</mixed-citation></ref><ref id="hanspub.23129-ref3"><label>3</label><mixed-citation publication-type="other" xlink:type="simple">马宗亮. 论涂尔干集体意识[D]: [硕士学位论文]. 上海: 华东理工大学, 2011.</mixed-citation></ref><ref id="hanspub.23129-ref4"><label>4</label><mixed-citation publication-type="other" xlink:type="simple">周秋伶. 建设应用技术大学需要正视的几个问题[A]. 赖每. 致远——南宁学院走应用技术大学之路论文集2014[C]. 桂林: 广西师范大学出版社, 2015: 43-46.</mixed-citation></ref><ref id="hanspub.23129-ref5"><label>5</label><mixed-citation publication-type="other" xlink:type="simple">素质拓展训练[EB/OL]. https://baike.baidu.com/item/素质拓展训练/856294, 2017-07-17.</mixed-citation></ref></ref-list></back></article>