<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><!DOCTYPE article  PUBLIC "-//NLM//DTD Journal Publishing DTD v3.0 20080202//EN" "http://dtd.nlm.nih.gov/publishing/3.0/journalpublishing3.dtd"><article xmlns:mml="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" dtd-version="3.0" xml:lang="en" article-type="research article"><front><journal-meta><journal-id journal-id-type="publisher-id">VE</journal-id><journal-title-group><journal-title>Vocational Education</journal-title></journal-title-group><issn pub-type="epub">2160-4398</issn><publisher><publisher-name>Scientific Research Publishing</publisher-name></publisher></journal-meta><article-meta><article-id pub-id-type="doi">10.12677/VE.2018.71002</article-id><article-id pub-id-type="publisher-id">VE-23330</article-id><article-categories><subj-group subj-group-type="heading"><subject>VE20180100000_32209983.pdf</subject></subj-group><subj-group subj-group-type="Discipline-v2"><subject>人文社科</subject></subj-group></article-categories><title-group><article-title>
 
 
  高职院校教师专业发展的问题与路径探究
  Problems and Path Exploration of Teachers’ Professional Development in Higher Vocational Colleges
 
</article-title></title-group><contrib-group><contrib contrib-type="author" xlink:type="simple"><name name-style="western"><surname>林</surname><given-names>惠琼</given-names></name><xref ref-type="aff" rid="aff1"><sub>1</sub></xref><xref ref-type="corresp" rid="cor1"><sup>*</sup></xref></contrib></contrib-group><aff id="aff1"><label>1</label><addr-line>珠海城市职业技术学院，广东 珠海</addr-line></aff><author-notes><corresp id="cor1">* E-mail:<email>huiqionglin@163.com</email></corresp></author-notes><pub-date pub-type="epub"><day>04</day><month>01</month><year>2018</year></pub-date><volume>07</volume><issue>01</issue><fpage>7</fpage><lpage>10</lpage><permissions><copyright-statement>&#169; Copyright  2014 by authors and Scientific Research Publishing Inc. </copyright-statement><copyright-year>2014</copyright-year><license><license-p>This work is licensed under the Creative Commons Attribution International License (CC BY). http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/</license-p></license></permissions><abstract><p>
 
 
   
   对于教师专业发展这一议题的研究成果数不胜数，可见学界对于这一问题一直保持高度的关注和研究兴趣。本文从专业教师作为一个生命个体成长的角度、专业教师发展的阶段和层面、专业教师发展的纬度上三个层面深入分析了高职院校教师专业发展的内涵，分析了高职教师专业发展存在认知层面的缺失、制度层面的僵化、系统支持的缺位三个问题，并针对问题提出建议：提高高职教师对于自我专业发展重要性的认识、激活高职教师专业成长机制、建构校企共同体的教师专业发展平台。 The research on the topic of teachers’ professional development has been filled with the attention and interest of the academic community on this issue. This article is based on the perspective of professional teacher’s individual life development to analyze teachers’ professional development, teachers’ professional development stages and levels of latitude in-depth. The content of analysis includes: in-depth analysis of the connotation of higher vocational college teachers’ professional development, analyzing the absence of cognitive level of higher vocational teachers’ professional development, the rigidity of the system level and three questions about it, and suggestions are put forward according to the problems: improving the knowledge of higher vocational teachers’ professional development for self-importance, activating mechanism of higher vocational teachers’ professional development, building school-enterprise community of teachers’ professional development platform.
    
  
 
</p></abstract><kwd-group><kwd>高职院校，教师，专业发展, Vocational Colleges</kwd><kwd> Teachers</kwd><kwd> Professional Development</kwd></kwd-group></article-meta></front><body><sec id="s1"><title>高职院校教师专业发展的问题与路径探究<sup> </sup></title><p>林惠琼</p><p>珠海城市职业技术学院，广东 珠海</p><p>收稿日期：2017年11月16日；录用日期：2017年12月28日；发布日期：2018年1月4日</p><disp-formula id="hanspub.23330-formula14"><graphic xlink:href="//html.hanspub.org/file/2-1720251x5_hanspub.png"  xlink:type="simple"/></disp-formula></sec><sec id="s2"><title>摘 要</title><p>对于教师专业发展这一议题的研究成果数不胜数，可见学界对于这一问题一直保持高度的关注和研究兴趣。本文从专业教师作为一个生命个体成长的角度、专业教师发展的阶段和层面、专业教师发展的纬度上三个层面深入分析了高职院校教师专业发展的内涵，分析了高职教师专业发展存在认知层面的缺失、制度层面的僵化、系统支持的缺位三个问题，并针对问题提出建议：提高高职教师对于自我专业发展重要性的认识、激活高职教师专业成长机制、建构校企共同体的教师专业发展平台。</p><p>关键词 :高职院校，教师，专业发展</p><disp-formula id="hanspub.23330-formula15"><graphic xlink:href="//html.hanspub.org/file/2-1720251x6_hanspub.png"  xlink:type="simple"/></disp-formula><p>Copyright &#169; 2018 by author and Hans Publishers Inc.</p><p>This work is licensed under the Creative Commons Attribution International License (CC BY).</p><p>http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/</p><p><img src="//html.hanspub.org/file/2-1720251x7_hanspub.png" /> <img src="//html.hanspub.org/file/2-1720251x8_hanspub.png" /></p></sec><sec id="s3"><title>1. 引言</title><p>随着高等职业教育的蓬勃发展，中国高等教育也逐步从精英化迈向大众化，越来越多的适龄学生可以接受高等职业教育，高等职业教育办学规模亦随之不断扩张。为了满足高等职业教育极速发展对于教师的需求，高职院校不断从学术研究型的大学招纳毕业生充实到师资队伍中。这些年轻教师在步入高等职业院校后是否能适应高职教学需要，其专业发展程度直接关系着高等职业院校的前景。因此，近年来，对于教师专业发展这一议题的研究成果汗牛充栋，可见学界对于这一问题一直保持高度的关注和研究兴趣。本文拟从探究高职院校教师专业发展的内涵着手，其后分析教师专业发展的现状及问题，最后提出对策。</p></sec><sec id="s4"><title>2. 高职教师专业发展的内涵</title><p>从专业教师作为一个生命个体成长的角度分析，高职教师的专业发展应是“自我”和“他者”成长的结合体。即教师专业发展首先要符合高等职业教育办学目标的要求，按照高职院校组织系统要求，树立当代职教育才理想，并深谙职教教学规律，能将“自我”内在知识与技能通过教学达成转化，最终达到高等职业教育人才培养的目的。其次，高职教师的专业发展还需要满足“自我”成才的需求，即教师基于自我发展需求，参加教学、科研和专业实践等多层面的学习，最终构建起“自我”专业能力框架：具备良好的教学科研能力、扎实的专业实践技能、较强的社会服务能力和其他专业能力。建构这一能力框架的过程中，教师也逐步实现了“自我”发展与“他者”要求我发展两个层面的协同，个体逐步开始融入到专业教学团队种，职业精神也得以培育，专业情感逐步升温 [<xref ref-type="bibr" rid="hanspub.23330-ref1">1</xref>] ，自我发展的意识不断增强。</p><p>从专业教师发展的阶段和层面上分析，高职教师专业发展应该是一项动态过程，不同阶段应有不同要求。对于新进教师和青年教师，如何通过一定的培训、锻炼提高教师的教学能力和专业技能是这一阶段的关注焦点。而对于中青年老师，当具备一定教学经验后，专业发展的任务则旨在提升教师的教学品质，帮助其形成个性化教学能力，并鼓励其成长为在某专业领域具有一定影响力、同行认可的资深教师。在教师专业成长的第三阶段，教师不断自我实现与自我超越成为“专业实践能手”和“专家教师”，成为行业和专业领域的引领和前沿，“自我”专业发展需求与高职院校系统对于教师的成长要求趋向一致。</p><p>从专业教师发展的纬度上看，高职教师专业发展趋向“群体”发展特性。虽然高职教师个体层面的发展一直是高职院校师资队伍培育的重点，但其宗旨确实在提升教师群体的整体素质。因此，高职教师专业发展过程中离不开共同协作、共同成长，充分重视教师专业发展的“群体”发展特性方能培育出符合当代职教发展需求的专业教学社群。</p></sec><sec id="s5"><title>3. 高职教师专业发展的现状及问题</title><p>(一) 认知层面的缺失。不可否认，社会各界甚至职业教育一线工作者对于职业教育的作用和定位并未能树立正确的认知。在高考招生制度中，高职系属于招生院系层次体系中的一个层次，而非一种类型。这固化了社会大众对于高等职业教育的认识，高等职业教育长期被视为低本科院校一等。正是基于这样的认知，高职教育在很长一段时期并未能获得良好发展 [<xref ref-type="bibr" rid="hanspub.23330-ref2">2</xref>] 。很多职业院校教师深受这种不良思想的影响，并不重视自身专业发展，或另辟蹊径，按普通本科院校教师的发展路径前进，采取本科院校的那一套模式套用到高职教学中，使得高职教师群体无法与时俱进更新教学科研方法，职教理念也领会不透彻，无法满足当代高职教育人才培养的需求。</p><p>(二) 制度层面的僵化。大部分高职院校未能从教师个体实际专业发展需求出发，政策出台往往呈现一刀切现象 [<xref ref-type="bibr" rid="hanspub.23330-ref3">3</xref>] 。众所周知，高职院校教师队伍的组成较为复杂，其主要来源包括如下几种类型：一是从研究性大学引进的硕士或博士研究生，二是从行业或企业引进的技能型人才，三是院校升格时部分属于中等职业学校的教师。这三类教师的理论知识水平、专业实践技能并不在一个层面，但高职院校在指定师资培育政策时往往未能将其加以区别，而是一个培育模式适用于所有人，其结果往往是学校花费精力物力财力投入教师专业发展的策划和组织，为教师搭建专业发展平台，但却偏离了教师的实际需求。在教师层面，其实际发展需求长期得不到应有的回应，而是疲于应付学校层面组织的各类专业发展活动，则容易处于被发展的状态，无法达到应有的专业发展成效。</p><p>(三) 系统支持的缺位。高职教师专业发展需要教师个体、学校层面、企业行业和政府层面的多方互动方能取得良好效果。目前，在国家和各省市层面都十分重视教师专业发展。教育部每年单项设立大量经费资助高职院校教师参加培训、赴企业顶岗实践等，称之为高职国家级培训项目。各省市亦根据各自实际组织高职省级培训项目，支持本省市高职教师专业提升。上述路径为高职院校专业发展提供良好的培训基地，然而仍然无法解决高职教师专业实践技能上的短板。高职教师的专业发展自有其特性，政府、行业、学校、企业四方须形成联动格局。但从目前的情况分析，企业参加校企合作的热情并不高，更确切的说，大部分企业并没有动力，也没有相应的激励机制鼓励企业参与到高职教师专业发展的历程种。因此，在外部支持系统上，并未能形成良性支持和最佳合力。</p></sec><sec id="s6"><title>4. 高职教师专业发展的实现路径</title><p>(一) 提高高职教师对于自我专业发展重要性的认识。教师专业发展其首要条件是教师个体要对自身专业发展的重要性有充分的认知。只有教师个体认知到专业发展对于高职教育发展、对于高职教育人才培养工作的重要性时，教师个体才能产生强烈的自我成长欲望和成长需求，投入到高职院校组织系统内外部策划组织的一系列专业发展活动中。因此，我们倡导高职教师走自我发展之路，自我剖析专业发展需求，并与组织期望相结合，主动争取外部系统的资源支持，朝向更完善的高职教师发展。</p><p>(二) 激活高职教师专业成长机制。首先，可通过制定高职教师“准入”标准，无论属于上述三类人员中的哪一类，都需达到高职院校指定的这一“准入”标准。并把好入口关，所有教师无论来自研究型大学，或者企业，理论知识和专业实践技能均需达到标准方能上高职讲台授课。这就避免了教师在进入教学现场后无法适应学校层面的教师专业发展制度。其次，高职院校师资管理部分在制定教师专业发展促进制度时，要对三类教师的个性和特性有所考量，避免一项模式适用于所有人。</p><p>(三) 建构校企共同体的教师专业发展平台。首先是激活企业参与职业教育的积极性和社会责任感，没有企业的参与，高等职业教育无法达成办学目标，高职教师专业发展亦只能成为一纸空谈。其次是政府层面要出台相关激励机制，对参与校企合作，为教师专业发展提供外部支持的企业基于奖助或税收优惠。再次，学校与企业要形成利益共同体，建立教师专业发展平台。</p></sec><sec id="s7"><title>基金项目</title><p>该项目为珠海城市职业技术学院重点教改项目《高职院校教师专业化发展路径研究与实践——以珠海城市职业技术学院为例》的阶段性研究成果。</p></sec><sec id="s8"><title>文章引用</title><p>林惠琼. 高职院校教师专业发展的问题与路径探究Problems and Path Exploration of Teachers’ Professional Development in Higher Vocational Colleges[J]. 职业教育, 2018, 07(01): 7-10. http://dx.doi.org/10.12677/VE.2018.71002</p></sec><sec id="s9"><title>参考文献 (References)</title></sec></body><back><ref-list><title>References</title><ref id="hanspub.23330-ref1"><label>1</label><mixed-citation publication-type="other" xlink:type="simple">唐金花. 校企利益共同体的高职教师专业发展路径探究[J]. 黑龙江高教研究, 2012, 30(5): 87-89.</mixed-citation></ref><ref id="hanspub.23330-ref2"><label>2</label><mixed-citation publication-type="other" xlink:type="simple">唐明. 专业化视野下高职院校教师的专业发展[J]. 教育与职业, 2014(11): 74-75.</mixed-citation></ref><ref id="hanspub.23330-ref3"><label>3</label><mixed-citation publication-type="other" xlink:type="simple">樊丰富, 成军. 高职院校教师专业发展服务体系的构建研究[J]. 中国高教研究, 2013(12): 77-80.</mixed-citation></ref></ref-list></back></article>