<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><!DOCTYPE article  PUBLIC "-//NLM//DTD Journal Publishing DTD v3.0 20080202//EN" "http://dtd.nlm.nih.gov/publishing/3.0/journalpublishing3.dtd"><article xmlns:mml="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" dtd-version="3.0" xml:lang="en" article-type="research article"><front><journal-meta><journal-id journal-id-type="publisher-id">GSER</journal-id><journal-title-group><journal-title>Geographical Science Research</journal-title></journal-title-group><issn pub-type="epub">2168-5762</issn><publisher><publisher-name>Scientific Research Publishing</publisher-name></publisher></journal-meta><article-meta><article-id pub-id-type="doi">10.12677/GSER.2018.71006</article-id><article-id pub-id-type="publisher-id">GSER-23658</article-id><article-categories><subj-group subj-group-type="heading"><subject>GSER20180100000_24222084.pdf</subject></subj-group><subj-group subj-group-type="Discipline-v2"><subject>地球与环境</subject></subj-group></article-categories><title-group><article-title>
 
 
  寿阳县产业结构现状分析及对策
  Current Situation Analysis and Countermeasures of Industrial Structure in Shouyang County
 
</article-title></title-group><contrib-group><contrib contrib-type="author" xlink:type="simple"><name name-style="western"><surname>董</surname><given-names>娅</given-names></name><xref ref-type="aff" rid="aff2"><sup>2</sup></xref><xref ref-type="aff" rid="aff1"><sup>1</sup></xref></contrib><contrib contrib-type="author" xlink:type="simple"><name name-style="western"><surname>张</surname><given-names>杜鹃</given-names></name><xref ref-type="aff" rid="aff2"><sup>2</sup></xref><xref ref-type="aff" rid="aff1"><sup>1</sup></xref></contrib></contrib-group><aff id="aff2"><addr-line>山西师范大学地理科学学院，山西 临汾</addr-line></aff><aff id="aff1"><addr-line>null</addr-line></aff><pub-date pub-type="epub"><day>16</day><month>01</month><year>2018</year></pub-date><volume>07</volume><issue>01</issue><fpage>41</fpage><lpage>45</lpage><permissions><copyright-statement>&#169; Copyright  2014 by authors and Scientific Research Publishing Inc. </copyright-statement><copyright-year>2014</copyright-year><license><license-p>This work is licensed under the Creative Commons Attribution International License (CC BY). http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/</license-p></license></permissions><abstract><p>
 
 
  
    产业结构的演化和进步是一定区域经济发展和进步的前提。文章运用区域经济学的基本理论，对寿阳县区域产业结构中客观存在的一些不合理因素和对产业结构以及经济发展有制约作用的因素进行优化。明确新兴产业作为经济支柱和主导产业的经济地位。与此同时，着手对传统优势产业的发展和升级。实现寿阳县区域经济结构的优化和升级，进而促进该区域经济的协调、持续发展。
    The evolution and progress of industrial structure is the premise of certain regional economic development and progress. This paper, using the basic theory of regional economics, optimizes the thing that the regional industrial structure in the objective existence of some unreasonable factors and the industrial structure and economic development restriction factor. The economic status of emerging as an economic pillar industry and leading industry is clearly known. At the same time, traditional advantage industry is developed and upgraded. Finally, the regional economic structure optimization and upgrading are realized, and the coordinated and sustainable development of regional economy is promoted. 
  
 
</p></abstract><kwd-group><kwd>产业结构，合理化，对策, Industrial Structure</kwd><kwd> Rationalization</kwd><kwd> Countermeasure</kwd></kwd-group></article-meta></front><body><sec id="s1"><title>寿阳县产业结构现状分析及对策<sup> </sup></title><p>董娅，张杜鹃</p><p>山西师范大学地理科学学院，山西 临汾</p><p>收稿日期：2017年12月24日；录用日期：2018年1月25日；发布日期：2018年2月1日</p><disp-formula id="hanspub.23658-formula16"><graphic xlink:href="//html.hanspub.org/file/6-2420199x5_hanspub.png"  xlink:type="simple"/></disp-formula></sec><sec id="s2"><title>摘 要</title><p>产业结构的演化和进步是一定区域经济发展和进步的前提。文章运用区域经济学的基本理论，对寿阳县区域产业结构中客观存在的一些不合理因素和对产业结构以及经济发展有制约作用的因素进行优化。明确新兴产业作为经济支柱和主导产业的经济地位。与此同时，着手对传统优势产业的发展和升级。实现寿阳县区域经济结构的优化和升级，进而促进该区域经济的协调、持续发展。</p><p>关键词 :产业结构，合理化，对策</p><disp-formula id="hanspub.23658-formula17"><graphic xlink:href="//html.hanspub.org/file/6-2420199x6_hanspub.png"  xlink:type="simple"/></disp-formula><p>Copyright &#169; 2018 by authors and Hans Publishers Inc.</p><p>This work is licensed under the Creative Commons Attribution International License (CC BY).</p><p>http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/</p><p><img src="//html.hanspub.org/file/6-2420199x7_hanspub.png" /> <img src="//html.hanspub.org/file/6-2420199x8_hanspub.png" /></p></sec><sec id="s3"><title>1. 引言</title><p>随着改革开放的深入进展，在日常经济活动中所存在的产业结构的不均衡，及弊端日益凸显。为了进一步适应现代社会的需求，不被社会经济所淘汰，需产业结构进行了宏观上的调整 [<xref ref-type="bibr" rid="hanspub.23658-ref1">1</xref>] 。与此同时，由于科学的发展和新能源的发现，煤炭这一传统能源地位日趋下降。同时，其所带来的环境污染等问题也亟待解决。而山西作为中国的能源基地凭借其丰富的煤炭资源为国家的建设提供了大量的能源。但是作为能源型地区，产业结构转型迫在眉睫！</p><p>产业结构与地区经济的增长有着很大的关系。如若产业结构与生产力发展水平和市场的需求相吻合，经济资源就可以在各个产业之间合理的配置，从而充分提高经济效益，否则就会造成资源上的浪费。因此，在经济发展的各个阶段，要根据其特殊的市场状况，对产业结构进行调整，及时发现存在的弊端，对资源进行合理的配置 [<xref ref-type="bibr" rid="hanspub.23658-ref2">2</xref>] 。</p><p>到目前为止，寿阳县产业结构调整的研究作品中，不乏好的作品，但是大多都是建立在政府部门中的规划、要求及文件的基础之上，导致其研究成果是在已有的框架中进行的一种补救性的研究，这种研究很难对已经存在的矛盾进行实际上的突破。而在其所研究内容方面，现在的研究大多只是站在各个产业的单独层面上，对产业进行分析，对某一产业的最大效益进行了分析，因而忽视了整体社会的发展。</p><p>本文运用区域经济学的理论体系就对寿阳产业结构的现状进行了深入的分析，从而明确寿阳县的区域优势 [<xref ref-type="bibr" rid="hanspub.23658-ref3">3</xref>] 。从整个社会的角度出发，研究各个产业之间的发展联系及其相互影响，进而对寿阳产业结构的现状进行调整。通过对有关区域经济学的优秀作品的研究成果进行吸收，从而对寿阳县产业结构的现状进行分析。</p></sec><sec id="s4"><title>2. 寿阳县产业结构现状</title><p>寿阳县隶属于山西省晋中市，地理坐标位于东经112.75度至113.5度，北纬37.5度至38度之间，位于山西省东部，潇河流经县内全境。寿阳县县域占地总面积2100.5平方千米，总人口数为202,122人。</p><sec id="s4_1"><title>2.1. 寿阳县各产业比重变化</title><p>产业结构的调整应该与国民经济的发展和社会的进步相一致，所以一定区域的产业结构能够反映该区域的经济发展水平，同时也是影响该区域经济发展的重要因素 [<xref ref-type="bibr" rid="hanspub.23658-ref4">4</xref>] 。</p><p>第一、二、三产业在对寿阳经济发展中，各自发挥着重大作用。其中，以第一产业在经济整体中所占比重最少，同时第二、第三产业则对寿阳经济的发展有很大的带动作用，尤其是第二产业。2009年，寿阳县第二产业整体占60%，而第三产业为30%。而到了2013年，寿阳县第二产业整体所占比重达62%，而第三产业的贡献率仅次于前者，达26%。五年间，第一、第二产业分别增长2%，而第三产业则相对下降4%。</p><p>目前寿阳县第二产业所占比为62%，而第三产业则为26%。寿阳产业结构现处于工业化进程中第二阶段的初级阶段，该产业阶段第二产业的比重本应该下降，而寿阳县2009年到2013年五年间反而有所上升。这与寿阳政府近年来大力引进外资兴办制造业的政策密不可分。</p></sec><sec id="s4_2"><title>2.2. 寿阳县各产业产值变化</title><p>2013年，寿阳县地区生产总值98.66亿元。其中，以农业为代表的第一产业增长达11.22亿元，比上年增长11.7%；第二产业增长达61.45亿元，比上年下降19.5%；第三产业增长达26亿元，比2011年增长4%。而三次产业所占地区生产总值的比重分别为11.37%、62.28%、26.35%。根据同年人口总数来算，人均地区生产总值52,450元。第一产业方面，寿阳县有耕地面积97.6万亩，主要种植玉米、谷子、蔬菜等作物；而第二产业方面，主导行业煤炭行业体系较为完整，各类煤炭衍生产业发展迅速，与此同时，随着寿阳工业园区的修建，各类产业相继落户寿阳，其中以造纸、化工等产业最为突出；第三产业作为新兴产业，在寿阳的发展也得到了空前的重视。在政府政策的引导下，各类零售业随着吉泰、金建等购物广场的建成而迅速发展。同时，各大保险、银行等企业纷纷落户寿阳，促进寿阳金融业的发展。在旅游业方面，寿阳依托有力的人文、自然景观，大力发展生态旅游，而作为中华福寿文化的发源地，以“福寿旅游”为主题的旅游体系正在形成。</p><p>2013年，寿阳县总产值达98亿元，经济基础位居全省前列。产业结构不断优化，农业基础设施不断完善，工业步伐不断加快，服务业水平稳步提高。工业生产总值921.257千万元。随着工业园区的落成，一大批新兴企业入驻寿阳，一批有利于长远发展的企业正在形成规模。煤层气的开发等技术的应用，一改往日粗狂的煤炭开采，增加收入的同时，也换给了寿阳一片更蓝的天，更清的水，更绿的山。总体而言寿阳在近年来生产力水平有较大的进步，2013年地区生产总值达986,648万元，人均生产总值46,430元，较2009年增加了22,092元。同时第一、二、三产业的比重由10.52:59.82:29.66调整成为11.37:62.28:26.35。通过总结可以发现近五年来寿阳产业结构的主要特征为：第一产业有所下降，但在国家“三农”政策的扶持下，对第一产业的重视加大；第二产业作为寿阳县的支柱产业，虽有上升，但是逐步缓慢，尤其是在大力促进产业结构转型的近年来，所占比重有所下降，第三产业则逐步上升。</p></sec></sec><sec id="s5"><title>3. 寿阳县产业结构存在的问题</title><p>寿阳县结合实地情况，优化产业布局，提升优势产业，发展新兴产业，但是仍存在有一定的问题，通过对寿阳产业结构现状进行客观分析，得出以下结论 [<xref ref-type="bibr" rid="hanspub.23658-ref5">5</xref>] 。</p><sec id="s5_1"><title>3.1. 产业结构不合理</title><p>寿阳县第一、二、三产业占该地区生产总值的比重为11.37:62.28:26.35，为“二、三、一”型产业结构，工业仍作为这一区域的主导产业。其中，煤炭产业占据主导位置，而技术含量较高的产业产值所占较少。第三产业的情况低于全国平均标准，其中物流、旅游、金融等产业发展缓慢。</p></sec><sec id="s5_2"><title>3.2. 轻重工业比重不均衡</title><p>寿阳凭借其有利的自然资源优势，在工业生产中，重化工的比重要远远大于轻工业。今年来，虽然新建设了造纸厂等轻工业基地，但是作为寿阳传统工业的重工业，由于时间较长，仍然占有很大比例。</p></sec><sec id="s5_3"><title>3.3. 过度依赖自然资源</title><p>山西作为全国煤炭储量最丰富的地区，其煤炭产业在区域经济中的地位根深蒂固，而寿阳又位于全山西最大的煤田——沁水煤田范围，煤炭资源丰富，采煤历史悠久。所以对煤炭的依赖程度过高，进年来煤炭市场的不景气，也是造成2013年较2012年经济回落的根本原因之一。</p></sec><sec id="s5_4"><title>3.4. 优势产业不明显</title><p>各区域由于各自条件的不同，如资源的秉异，劳动力的差异等，应结合各自优势，着重发展优势产业，有利于经济的进一步增长。比较优势同样适合产业结构的调整，在区域结构变动中首先应该根据自己的相对优势，培养优势产业，从而实现产业结构的优化。煤炭作为寿阳县的传统优势产业，关联度较低，单纯的以煤炭的开采为主体 [<xref ref-type="bibr" rid="hanspub.23658-ref6">6</xref>] 。</p></sec></sec><sec id="s6"><title>4. 寿阳县产业结构调整对策及措施</title><p>通过对寿阳产业结构现状的分析总结，我们可以发现，一定区域的产业结构与该地区的经济增长之间有着必然的联系。为进一步促进寿阳的经济发展，我们应该积极对产业结构进行调整，主动推进产业结构向规律所体现的方向顺利转换。</p><p>分析一个区域内部的产业结构是否基本合理，那么区域产业结构和该特定区域所处的发展阶段是否相互协调，成为其主要标准之一。被市场淘汰而衰落的主导产业能否成功退出，而新兴的主导产业是否能够及时的承担并且带动该区域的经济发展，成为了该区域经济转型是否成功的标准之一 [<xref ref-type="bibr" rid="hanspub.23658-ref7">7</xref>] 。但是产业转型并不意味着要放弃自身的优势产业而去发展所谓的新兴但不具有优势的产业。</p><p>就目前寿阳的区域经济来看，涉足的大多是与煤炭资源有关的资源型产业，而矿产的生命周期已然决定了任何一个以矿产行业为主导产业的城市的发展规律，同时，矿产行业其所带来的对环境等因素的负面影响也正在对寿阳经济的可持续发展造成严重的影响。</p><p>综上所述，寿阳产业结构第二产业处于重要地位，第三产业相对薄弱，农业市场化，科学化程度相对较低。要实现产业结构的转型，应做到如下几点：</p><sec id="s6_1"><title>4.1. 对主导产业的选择</title><p>以煤炭优势为主导，进而形成煤炭的高关联度产业，只有产业的关联度增加，才能对其他的产业产生带动、辐射效果，从而成为转型城市经济的推动力量，实现该产业的增长，进而推动该地区的产业结构的向合理化的发展，带动经济的发展 [<xref ref-type="bibr" rid="hanspub.23658-ref8">8</xref>] 。</p></sec><sec id="s6_2"><title>4.2. 提升产业层次</title><p>发展高端产品和高新技术产业，全面增强自主创新能力，注意配套协作水平，形成以大企业为主导，中小型企业分工合作的产业组织体系，为企业的发展营造一个良好的经济生态环境。</p></sec><sec id="s6_3"><title>4.3. 注重第三产业的发展</title><p>区域经济的带动和扩展主要依靠第三产业，例如香港经济腾飞的模式，就是以工业兴起，再过度到第三产业，目前第三产业已经占到了香港经济总量的90% [<xref ref-type="bibr" rid="hanspub.23658-ref9">9</xref>] 。而目前，寿阳的第一产业连年下降，第二产业增长的同时速度放缓，所以未来寿阳的经济增长重点，应在现代服务业，如金融、交通、保险、运输、旅游等产业。</p></sec><sec id="s6_4"><title>4.4. 充分发挥地域优势</title><p>寿阳地处山西中部，位于太原、晋中、阳泉三市交汇处，距石家庄、北京、郑州、天津、西安等城市都比较便捷。海运方面，寿阳县距天津、秦皇岛等港口码头交通便利；陆运方面境内有石太铁路，太旧高速横穿全境。地理位置优越，发挥地理优势。带动寿阳经济的快速发展。</p></sec><sec id="s6_5"><title>4.5. 大力开发旅游资源</title><p>寿阳历史悠久，据考证，早在春秋时期，寿阳地区为祁氏封地，初为马首邑，西晋始称寿阳县。寿阳四周环山，高峻挺拔。境内旅游资源丰富，有罕山、寿星故里鹿泉山、神蝠方山森林公园、帝师故里等旅游景点。此外，寿阳作为中国福寿文化的发祥地，可以开展以福寿文化为主题的旅游项目，为寿阳经济注入新的血液。</p></sec></sec><sec id="s7"><title>5. 结论</title><p>总之，寿阳产业转型既要注重产业演替和进化的客观规律，又要对其实施动态的超前调整。确定以煤炭及其衍生周边产业为主导，形成合理的内部工业体系，大力推进第三产业的发展，吸纳第一、第二产业的剩余劳动力，并且形成以新兴高新技术为主导，基础优势产业为支撑，进而促进服务性行业全面发展，形成产业新的格局 [<xref ref-type="bibr" rid="hanspub.23658-ref10">10</xref>] 。这样，利用三次产业结构之间有机联系产生聚合效应，从而促进寿阳产业结构进一步向更高的层次发展，实现寿阳产业结构的优化升级和战略调整。</p></sec><sec id="s8"><title>文章引用</title><p>董 娅,张杜鹃. 寿阳县产业结构现状分析及对策Current Situation Analysis and Countermeasures of Industrial Structure in Shouyang County[J]. 地理科学研究, 2018, 07(01): 41-45. http://dx.doi.org/10.12677/GSER.2018.71006</p></sec><sec id="s9"><title>参考文献 (References)</title></sec></body><back><ref-list><title>References</title><ref id="hanspub.23658-ref1"><label>1</label><mixed-citation publication-type="other" xlink:type="simple">周起业. 区域经济学[M]. 北京: 中国人民大学出版社, 1989.</mixed-citation></ref><ref id="hanspub.23658-ref2"><label>2</label><mixed-citation publication-type="other" xlink:type="simple">安虎森. 区域境界学[M]. 北京: 经济科学出版社, 1999.</mixed-citation></ref><ref id="hanspub.23658-ref3"><label>3</label><mixed-citation publication-type="other" xlink:type="simple">苏车水. 产业经济学[M]. 北京: 高等教育出版社, 2000.</mixed-citation></ref><ref id="hanspub.23658-ref4"><label>4</label><mixed-citation publication-type="other" xlink:type="simple">朱慧明, 韩玉启. 产业结构与经济增长关系的实证分析[J]. 运筹与管理, 2003, 12(2): 68-72.</mixed-citation></ref><ref id="hanspub.23658-ref5"><label>5</label><mixed-citation publication-type="other" xlink:type="simple">梁桂. 产业结构对地区经济发展影响的分析[J]. 经济研究, 1996(7): 38-45.</mixed-citation></ref><ref id="hanspub.23658-ref6"><label>6</label><mixed-citation publication-type="other" xlink:type="simple">战乃玉. 我国产业结构调整与就业结构预测的分析[D]: [硕士学位论文]. 武汉: 华中科技大学, 2014.</mixed-citation></ref><ref id="hanspub.23658-ref7"><label>7</label><mixed-citation publication-type="other" xlink:type="simple">毛剑锋. 我国区域产业结构的特征[J]. 经济纵横, 2015(9): 26-28.</mixed-citation></ref><ref id="hanspub.23658-ref8"><label>8</label><mixed-citation publication-type="other" xlink:type="simple">古和今. 产业结构调整与区域经济发展的关系[J]. 江西社会科学, 2009(5): 112-115.</mixed-citation></ref><ref id="hanspub.23658-ref9"><label>9</label><mixed-citation publication-type="other" xlink:type="simple">张红梅. 在统筹城乡发展中促进产业结构高级化[J]. 沿海企业与科技, 2008(1): 12-13.</mixed-citation></ref><ref id="hanspub.23658-ref10"><label>10</label><mixed-citation publication-type="other" xlink:type="simple">贾迎宾. 我国产业结构演变与产业机构高级化的实证研究[D]: [硕士学位论文]. 南京: 南京航空航天大学, 2006.</mixed-citation></ref></ref-list></back></article>