<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><!DOCTYPE article  PUBLIC "-//NLM//DTD Journal Publishing DTD v3.0 20080202//EN" "http://dtd.nlm.nih.gov/publishing/3.0/journalpublishing3.dtd"><article xmlns:mml="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" dtd-version="3.0" xml:lang="en" article-type="research article"><front><journal-meta><journal-id journal-id-type="publisher-id">ECL</journal-id><journal-title-group><journal-title>E-Commerce Letters</journal-title></journal-title-group><issn pub-type="epub">2168-5843</issn><publisher><publisher-name>Scientific Research Publishing</publisher-name></publisher></journal-meta><article-meta><article-id pub-id-type="doi">10.12677/ECL.2018.71002</article-id><article-id pub-id-type="publisher-id">ECL-23731</article-id><article-categories><subj-group subj-group-type="heading"><subject>ECL20180100000_73797591.pdf</subject></subj-group><subj-group subj-group-type="Discipline-v2"><subject>经济与管理</subject></subj-group></article-categories><title-group><article-title>
 
 
  河南省网络经济发展现状及存在问题
  Current Situation and Existing Problems of Network Economy in Henan Province
 
</article-title></title-group><contrib-group><contrib contrib-type="author" xlink:type="simple"><name name-style="western"><surname>肖</surname><given-names>飞</given-names></name><xref ref-type="aff" rid="aff1"><sub>1</sub></xref><xref ref-type="corresp" rid="cor1"><sup>*</sup></xref></contrib></contrib-group><aff id="aff1"><label>1</label><addr-line>河南师范大学商学院，河南 新乡</addr-line></aff><author-notes><corresp id="cor1">* E-mail:<email>406079349@qq.com</email></corresp></author-notes><pub-date pub-type="epub"><day>07</day><month>02</month><year>2018</year></pub-date><volume>07</volume><issue>01</issue><fpage>10</fpage><lpage>16</lpage><permissions><copyright-statement>&#169; Copyright  2014 by authors and Scientific Research Publishing Inc. </copyright-statement><copyright-year>2014</copyright-year><license><license-p>This work is licensed under the Creative Commons Attribution International License (CC BY). http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/</license-p></license></permissions><abstract><p>
 
 
   
   网络经济作为现今最具发展前景的新型经济业态，正成为经济增长的新支撑点和发力点。网络经济具有快捷性、自我膨胀性、外部经济性、高渗透性、直接性、边际效益递增性、可持续性等特征，建设网络经济强省，对于河南省加快产业结构优化升级至关重要。近年来，河南省在大数据、电子商务、移动互联上取得了明显的发展，但依然存在大数据管理机制不畅、中小企业电子商务发展不成熟、移动互联基础建设不均衡、法律法规体系不健全等问题，需有针对性的提出河南省网络经济发展的建议。 As the most promising new economic format, Network Economy is becoming a new support and force of economic growth. The Network Economy is fast, self-expanding, external economy, high permeability, directness, increasing marginal efficiency, sustainability, and so on. The construction of network economy in Henan Province is essential to speed up the optimization and up-grading of industrial structure. In recent years, Henan Province has made significant development in large data, ecommerce and mobile internet. However, there are still some problems: large data management mechanism is poor; Ecommerce of small and medium enterprises is immature; Infrastructure of mobile internet is unbalanced; Laws and regulations are imperfect; and so on. Targeted recommendations are needed for the development of Network Economy in Henan Province. 
  
 
</p></abstract><kwd-group><kwd>网络经济，河南省，大数据，电子商务，移动互联, Network Economy</kwd><kwd> Henan Province</kwd><kwd> Big Data</kwd><kwd> E-Commerce</kwd><kwd> Mobile Internet</kwd></kwd-group></article-meta></front><body><sec id="s1"><title>河南省网络经济发展现状及存在问题<sup> </sup></title><p>肖飞</p><p>河南师范大学商学院，河南 新乡</p><p>收稿日期：2018年1月19日；录用日期：2018年2月4日；发布日期：2018年2月11日</p><disp-formula id="hanspub.23731-formula10"><graphic xlink:href="//html.hanspub.org/file/2-2310101x5_hanspub.png"  xlink:type="simple"/></disp-formula></sec><sec id="s2"><title>摘 要</title><p>网络经济作为现今最具发展前景的新型经济业态，正成为经济增长的新支撑点和发力点。网络经济具有快捷性、自我膨胀性、外部经济性、高渗透性、直接性、边际效益递增性、可持续性等特征，建设网络经济强省，对于河南省加快产业结构优化升级至关重要。近年来，河南省在大数据、电子商务、移动互联上取得了明显的发展，但依然存在大数据管理机制不畅、中小企业电子商务发展不成熟、移动互联基础建设不均衡、法律法规体系不健全等问题，需有针对性的提出河南省网络经济发展的建议。</p><p>关键词 :网络经济，河南省，大数据，电子商务，移动互联</p><disp-formula id="hanspub.23731-formula11"><graphic xlink:href="//html.hanspub.org/file/2-2310101x6_hanspub.png"  xlink:type="simple"/></disp-formula><p>Copyright &#169; 2018 by author and Hans Publishers Inc.</p><p>This work is licensed under the Creative Commons Attribution International License (CC BY).</p><p>http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/</p><p><img src="//html.hanspub.org/file/2-2310101x7_hanspub.png" /> <img src="//html.hanspub.org/file/2-2310101x8_hanspub.png" /></p></sec><sec id="s3"><title>1. 引言</title><p>网络经济给全世界带来了新的机遇和挑战，这种以信息为载体的新型经济业态为各国的经济增长贡献着力量。网络经济的快捷性加快了经济全球化进程；网络经济的直接性颠覆了传统的生产模式；网络经济的高渗透性为传统产业注入新活力。经济新常态下的河南省，面临着产业转型升级、动能转换、结构调整阵痛、新旧动力转换不畅等问题，为了更好的河南省经济前景，在第十次河南省中国共产党代表大会上提出了建设网络经济强省的战略目标。学者们也纷纷进行了相关的学术研究，李丽菲、宋晓舒分别分析了河南省网络经济发展的思路 [<xref ref-type="bibr" rid="hanspub.23731-ref1">1</xref>] [<xref ref-type="bibr" rid="hanspub.23731-ref2">2</xref>] ；张航、卢晓娟分别探究了河南省电子商务发展现状及路径 [<xref ref-type="bibr" rid="hanspub.23731-ref3">3</xref>] [<xref ref-type="bibr" rid="hanspub.23731-ref4">4</xref>] ；刘辉、梅宝林分别研究了河南省跨境电子商务发展问题及发展战略 [<xref ref-type="bibr" rid="hanspub.23731-ref5">5</xref>] [<xref ref-type="bibr" rid="hanspub.23731-ref6">6</xref>] ；曾梦杰、徐仲昆探究了河南省农产品电子商务发展现状及建议 [<xref ref-type="bibr" rid="hanspub.23731-ref7">7</xref>] [<xref ref-type="bibr" rid="hanspub.23731-ref8">8</xref>] ；毕彦斌重点分析了河南省建设国家大数据综合试验区的意义 [<xref ref-type="bibr" rid="hanspub.23731-ref9">9</xref>] 。以上研究大多针对电子商务、大数据等某一方面关注问题，关于河南省网络经济发展总体现状及存在问题的系统研究还比较少见，论文从大数据、电子商务、移动互联以及网络监管四个方面阐述河南省网络经济发展中存在的问题，提出河南省建设网络经济强省的建议。</p></sec><sec id="s4"><title>2. 网络经济的内涵及特征</title><p>(一) 网络经济的内涵</p><p>网络经济是基于计算机网络(特别是Internet)上，以知识储备为核心的新型经济。广义上的网络经济不单单包括以计算机为核心的信息技术产业的兴起和快速增长，以现代计算机技术为基础的整个高新技术产业的崛起和迅猛发展，同时也包括由于高新技术的推广和运用所引起的传统产业、传统经济部门深刻的革命性变化和飞跃式发展 [<xref ref-type="bibr" rid="hanspub.23731-ref10">10</xref>] 。</p><p>(二) 网络经济的特征</p><p>网络经济是知识经济的一种新形态，这种以互联网为基础的经济形态正以超乎人们想象的速度不断地影响着人类社会的经济活动。网络经济较之于传统经济有以下基本特征。</p><p>1) 快捷性</p><p>互联网的诞生消除了传统观念上的时空差距，打破了传统的国家、地区界限，整个世界被互联网变成一个地球村。在网络上，不同的人们可以自由地沟通信息，减少了人类对空间的依附性。互联网突破了时间限制，使得人们之间的信息交流可以瞬间完成。意味着网络经济可以无时无刻地运行，经济活动不再受时间因素所约束。网络经济大大加快全球化进程。</p><p>2) 自我膨胀性</p><p>网络经济的自我膨胀性可以用经典的摩尔定律、梅特拉夫定律、马太效应以及吉尔德定律四个定律说明。摩尔定律的内容是：当价格不变时，集成电路上可容纳的元器件的数目每隔18~24个月会增加一倍，性能也将提升一倍。换言之，每一美元所能买到的电脑性能，将每隔18~24个月翻一倍以上。这一定律揭示了信息技术进步的速度。梅特卡夫定律表示网络的价值伴随着网络用户数量的平方数增加而增加，即随着网络用户数量的增加，网络产生的价值呈现出指数形式的增长，而随着近半个世纪网络用户井喷式的增长必然会引发网络经济价值的高涨。马太效应指优势或劣势的不断扩大，进而导致“强者愈强，弱者愈弱”的垄断现象，马太效应揭示了现今企业竞争中的主流化原则。想在激烈的市场竞争中取得成功，企业理应激发大量的消费需求，迅速建立庞大的市场占有率，“领头羊”企业将成为这个行业的一个标准。这种降低产品价格甚至是牺牲价格进而吸引目标群体的做法称为网络经济中的主流化原则。比如我国的小米手机、网上订餐外卖品牌饿了么均是如此。吉尔德定律20世纪90年代提出，将来25年内，传输信息的带宽每6个月会增长一倍，并给出未来上网将会免费的预测。</p><p>3) 边际收益递增性</p><p>在传统的工业产业的企业生产中，普遍存在着边际收益递减规律，生产的三大生产要素——劳动、资本、土地都表现为边际成本递和增边际收益递减的特征。而网络经济这一新型经济体呈现出边际收益递增趋势。网络成本主要包括网络建设成本、信息传递成本、信息收集和处理成本，这种独特成本结构一方面使得网络经济产业的生产边际成本随产量的增加而递减，进而获得规模效益，另一方面赋予了网络经济产业的边际效益递增特性，由于网络经济的信息积累具有增值性，投资者或者企业在网络中的生产活动既可以获取常规的投资收益报酬，同时也能收获信息累积的增值报酬 [<xref ref-type="bibr" rid="hanspub.23731-ref11">11</xref>] 。</p><p>4) 外部经济性</p><p>学术界普遍认为传统观念上的工业经济将带来社会的外部不经济，如工业生产排放的废气、废渣、废水等，与之对立的外部经济性特征被网络经济生产活动显现出来。由于自我增强的虚拟循环是网络形成的主要模式，而网络用户量的增加带来了网络的价值的提升，这种价值的不断增加进而又诱使新网络用户的加入，最终形成一种网络经济螺旋型的发展优势。</p><p>5) 高渗透性</p><p>信息技术的发展迅速带来产业之间强大的渗透融合现象，使得网络经济产业快速地向农业和工业产业扩张，形成了一、二、三产业相互融合的发展趋势。学术界曾提出“第四产业”的理念，主要指广义的信息产业，早在1977年，经济学家波拉持就在指出，产业部门分为农业、工业、服务业、信息业。而今，网络经济已经渗透到传统产业之中。利用网络经济实现传统产业升级，是必然选择。</p><p>6) 直接性</p><p>网络经济的发展打破了传统上的商品生产者与商品消费者的界限，处于商品链条的两个终端在网络经济中可以直接连接起来，企业与消费者直接沟通，这种沟通因为有网络的存在具有便捷性，减少了中间商环节，相比较传统观念上的商品交易，网络经济的直接性大幅度降低交易成本。</p></sec><sec id="s5"><title>3. 河南省网络经济发展现状</title><p>2016年，河南省第十次党代会提出建设河南省网络经济强省的战略目标。建设网络经济强省对于河南省加快产业转型升级、构建产业新体系至关重要。近年来，河南省的网络经济得到了很大的发展。</p><p>(一) 大数据方面</p><p>中国电信、中国移动、中国联通、奇虎360已在河南省布局建设大型数据处理中心，工业云、中原云、豫教云、旅游云、健康河南卫生服务云等一批行业云及大数据平台加快建设，中国联通中原数据基地一期工程、洛阳奇虎360云计算产业园一期工程1号数据中心已投人运营，形成了较强的服务能力 [<xref ref-type="bibr" rid="hanspub.23731-ref9">9</xref>] 。通过运用大数据，从中发现新知识、创造新价值、提升新能力已成为普遍共识。河南省将云计算和大数据等新业态经济确立为全省重点发展的战略性新兴产业，为了大数据产业的健康发展，河南省先后颁布了《河南省云计算大数据开放合作建议方案》、《河南省“互联网+”行动实施方案》、《河南省云计算和大数据“十三五”发展规划》等政策性方案。</p><p>(二) 电子商务方面</p><p>近年来，伴随着网络经济的发展以及政府政策性的支持，河南省电子商务产业的发展进入一个新纪元。很多大中型企业拥有自己的电子商务网站，河南农产品电子商务也得到了初步的发展。河南省电子商务产业发展的亮点是跨境电商，2012年郑州市被评为中国电子商务示范城市之一。2015年河南省电子商务交易额达7720亿元，增长36.4%，其中，网络零售交易额1330亿元，增长53.7% [<xref ref-type="bibr" rid="hanspub.23731-ref12">12</xref>] ；应用电子商务的企业有21.6万家，其中中小企业占比超过50%，应用电子商务的外贸企业比例超过80%；认定备案电商企业2097家，其中，应用类企业1423家，服务类企业354家，平台类企业345家 [<xref ref-type="bibr" rid="hanspub.23731-ref12">12</xref>] 。2016年1月6日，中国(郑州)跨境电子商务综合试验区进入国家综合试点，跨境海外仓、跨境B2C、跨境B2B、海外O2O一般模式和报税模式等竞相发展，跨境电子商务多模式运作，多点布局的格局已基本形成。2015年，河南实现跨境电商贸易额50亿美元左右，约合河南省一般贸易额的25%。2016年，郑州跨境电子商务试点验收包裹超1亿包，商品货值高达101亿元，征收进口税额超过7亿元，验放进口清单数量全国排名第1位，单量和税收超过上海、深圳、广州、杭州、重庆、宁波6个试点城市的总和。河南省的电子商务发展起步虽晚但发展势头强劲。</p><p>(三) 移动互联方面</p><p>近年来河南省网络经济的基础建设方面有了明显的成绩，河南省互联网应用近年来得到快速增长。其中，商务交易类和网络娱乐类应用增速较快，基础应用类稳步增长，公共服务类应用也开始崭露头角 [<xref ref-type="bibr" rid="hanspub.23731-ref14">14</xref>] 。商务交易类、网络理财类和网络政务类应用水平高于全国平均水平。河南省网络政务发展尤为亮眼，政府机构微博拥有量和开通政务头条号的数量均居全国首位 [<xref ref-type="bibr" rid="hanspub.23731-ref13">13</xref>] 。据河南省通信管理局、省互联网协会于2017年5月16日发布的《2016河南省互联网发展报告》，到2016年12月底，河南省互联网用户总数达到8145.5万户，人数全国排第6位；网民规模达到7960万，新增605万，互联网普及率为82.8% [<xref ref-type="bibr" rid="hanspub.23731-ref13">13</xref>] 。分析最近几年的数据可以看到，从2013年开始，河南省网民规模一直保持高速增长，由2013年的5803万增长到2014年6147万，2015年增加到7355万，2016年人数达到7960万，网民渗透率从2013年的61.7%增长到2016年的82.8%。随着4G通信的普及以及“宽带提速降费”的快速推进，河南省手机网民增加到7750万人，占比高达97.4%。河南省网站数量达到24.8万个，据全国第六位，同比增长17.0%。而据其他数据表明，最近几年河南省在网络购物、网络游戏、互联网创业、订餐外卖、滴滴快车等方面取得了井喷式发展。</p></sec><sec id="s6"><title>4. 河南省网络经济发展中存在的问题</title><p>尽管河南省网络经济在大数据、电子商务、移动互联方面取得了较快的发展，但依然存在一些问题，主要表现在四个方面。</p><p>(一) 大数据管理机制不畅，信息壁垒严重</p><p>河南省狠抓信息时代的发展机遇，建立起一系列的数据中心，为大数据产业的发展奠定了坚实的基础，但也存在问题，例如：大数据资源管理机制不畅、公共数据开放共享不足、创新应用示范效应不够、产业升级支撑能力不强、基础设施集约化程度不高等。很多数据中心建设重复，数据信息流动性差，大数据的价值体现应该是多源数据的融合，而不单单是数据的简单堆积。然而现实社会中，很多地方、企业的大数据计划与实施，只注重了数据的“海量”，使得大数据价值没有被充分挖掘出来。有些部门收集数据只重数据，导致数据表面和数据背后的真实性相背离，底层数据的失真将直接导致上层分析、决策的失效。各个企业设置的信息壁垒阻碍了数据共享，降低了大数据产业资源分配效率，如何实现数据交叉和数据开放是河南省大数据产业亟待解决的问题。此外，数据信息的安全管理意识薄弱一定程度上使得大数据产业发展的风险增加，如何做到隐私保护和数据安全是河南省大数据战略发展的难题。</p><p>(二) 中小企业电子商务发展不成熟，短板效应明显</p><p>河南省电子商务发展较晚，且起步较低，发展不够平衡。河南省的电子商务主要依赖跨境电子商务，但跨境电子商务方面缺少国内龙头企业，外贸产品质量参差不齐，产品附加值较低，跨境电商产业链不健全，跨境电商高端人才、技术复合型人才缺乏。河南省省内的电子商务发展总体较慢，在全国的电子商务平台排行榜中，河南省的本土电子商务没能进入前15名，另据阿里研究院2014~2015年中国电子商务发展指数报告显示，2014年河南省电子商务发展指数在全国排名第20位，2015年排名第17位，其中反映电子商务对经济发展影响的渗透指数连续两年排名全国倒数第一。对于河南省这一经济大省、消费大省来说是一种严重的缺失。河南省的中小企业电子商务应用比例较低，大部分企业虽然有自己的网站，但只是作为产品发布，公司介绍等功能，缺少在线商城及在线支付功能，很多中小企业没有专业的电子商务技术人员。河南省农产品电子商务的发展由于地处农村，基础建设普遍较落后、缺少高级技术人员、物流不畅通、政策不健全等因素造成农产品质量虽好却打不开销路。与沿海地区及北上广等城市相比，高级综合技术型电子商务人才不愿来河南发展，而省内大学的优秀电子商务毕业生大都流向一线发达城市就业，河南省缺少专业的电子商务人才培训中心，这一系列因素造成了河南省在电子商务领域的发展滞后。</p><p>(三) 移动互联基础建设不均衡，信息公共服务待提升</p><p>河南省近年来移动互联取得了很大的进步，网民数量、4G用户都明显的增长，但发展过程中存在的问题同样不容忽视。省内各地区网络设施建设不均衡，大部分城市行政市区做不到无线网络覆盖，经济不发达地区和农村光纤覆盖率不高。政务网络方面，河南省政府机构微博数量为9630个，高居全国首位，但是网民使用的政务服务方式中，政府官网和政府微信公众号占比较高，分别达到90.4%和87.2%，不难发现，这两种方式主要功能还是信息发布，政府机关和网民的信息互通、交流、意见反馈等深层次互动和交流还很不足，即时消息很难保障。政府在网络新时代中角色转换不够顺畅，同以往的权利实行者相比，在网络社会中，政府大多数是与网民同等身份的参与者，政府方面信息壁垒及信息流动不畅会给社会带来严重的危害，降低群众对政府的信用，比如发生自然灾害时，由于管理部门公布信息不及时造成了信息失真、灾情扩大。数据显示，河南省互联网医疗、在线教育等应用领域渗透率分别低于全国水平18.6、1.8个百分点，公共服务类应用进程加快但是总体发展滞后。互联网创业作为经济增长的有力推动点，发展滞后，数据显示，截止2016年12月份，河南省互联网创业人数达796万人，占河南省总网民数量比例10%，这10%中的72.1%是微信朋友圈创业，河南省微信创业更多的表现分级代理式的化妆品推销，这种类似于传销的形式使得创业人员陷入一种脱离产品而追求虚幻利润的黑洞，一定程度上阻碍网络经济的健康发展。</p><p>(四) 法律法规体系不健全，网络监管缺位</p><p>河南省近年来虽然颁布了一系列关于网络经济发展的政策性法令法规，但总体仍然存在很大的缺失，法律法规体系不健全，对于网络纠纷的判理及处罚很大程度上没有相关法律的支撑，进而造成监管不力或无从监管。信息时代的快速发展，互联网用户对于个人信息保护不力，导致个人信息被盗取和滥用，近年来大范围网民信息被打包兜销的案例层出不穷，全省各地区网民因为信息被泄露而导致个人财产损失的事件也是连续发生。这背后深层次的原因是网络信息产权不明确，监管不到位。网络时代最有价值的是信息、数据，网民在网上的活动会留下巨大有价值的信息量，现实法律关于这部分数据所有权的归属没有明确的划定，从而造成了网络信息大范围的泄露。大量网民信息的泄露导致网民对于网络购物、支付安全等产生抵触情绪，影响网络经济的发展。所以有效保护网民个人信息安全对于河南省发展网络经济十分重要。网络信贷、校园贷的产生给某些特定人群带来了便捷，但这两种形式的借贷方式近年来却成为了社会口诛笔伐的焦点，其原因是网络信贷平台管理不规范、法律不完善、相关政策与实际落实有差距等一系列原因，造成了网络借贷平台质量的参差不齐，给借贷市场带来了严重的信任危机。</p></sec><sec id="s7"><title>5. 促进河南省网络经济发展的对策</title><p>(一) 完善大数据产业战略规划，理顺管理机制</p><p>以往实践显示，如果缺少科学理论作指导，新兴产业发展过程中就容易导致盲目发展、重复建设、同质竞争等现象发生。为了避免这种问题出现，河南省要尽快完善对大数据产业的战略规划，树立良好的创新应用示范效应、提高基础设施集约化程度，要分别制定短期、中期和长期的发展目标，营造大数据产业良好的发展环境。加强大数据共享平台和安全保障体系建设，特别是在数据安全方面，应完善大数据产业数据安全法律法规，制定并实施大数据安全应急机制，加大关于数据安全基础设施的投入建设。大数据产业发展需要其他产业的支持，要构建大数据产业与其他产业的联动发展机制，既要组建河南省范围内的大数据产业联盟，也要注重同其他省份数据的合作，形成完整的大数据产业链。政府部门要注重数据真实性，严厉惩处为表面工程而制造虚假数据的机关及个人，确保数据转换为最终有效决策。政府要应积极支持关于大数据协会、产业联盟、科研机构等组织的成立和发展，大力发挥这些社会组织机构在理论研究、技术研发、社会调研等方面的有利作用，形成良好的大数据产业发展的社会环境。</p><p>(二) 加强中小企业电子商务应用，加快专业人才培养</p><p>河南省中小企业电子商务应用度不高，造成了河南省省内电子商务发展的短板，政府要加大对中小企业应用电子商务的宣传力度，鼓励中小企业重视电子商务的建设。相比较大企业而言，中小企业要根据自身特点，寻找市场需求，发展自己的强项，完善产品相关配套设施，利用网络和消费者直接对话的便捷性，抓住网络经济中消费者需求的个性化，摒弃以往的物品生产模式，以消费者的体验，消费者的感觉以及消费者本身作为生产对象，进而塑造自己的品牌形象。企业要重视电子商务，打造自电子商务团队，利用电子商务平台，拓宽公司业务，占得市场先机。政府要加大对电子商务人才的培养，鼓励产学研合作，支持大学生创新创业。河南省政府可以效仿武汉市成立专门的招才部门，将招才引智列为“一把手工程”，聘请成功企业家为“招才顾问”和“招才大使”。对于河南省农产品电子商务产业，政府应加大力度扶持农产品的宣传推广，提高农村网络基础建设，减低农村上网费用。可以专门设立一个大型综合农产品电子商务网站，鼓励特色农产品进驻网站，引入在线支付方式，特别要注意网站推广，提高网站的知名度，将河南省特色农产品推往全国各地。各级政府应鼓励农民加入电商创业，树立品牌意识，提高农民电商素质，培育技术型电商农民。加快完善河南省物流系统，特别是完善农产品方面的物流运输路径，提高农产品物流效率。</p><p>(三) 加强网络基础设施建设，提升政府网络治理水平</p><p>由于河南省各地区经济发展不平衡，造成网络基础设施不平衡，因此，应尽快完善全省的基础设施，做到覆盖全省的网络提速降费，建设无线城市，要着力推动网络经济与服务业融合发展。政府应该运用网络手段提升治理水平，利用好微博、微信及政府网站等互联网工具，多参与人民话题，多收集人民意见，多帮助人民做实事。对于突发性事件，有关部门要利用网络媒体及时发布相关信息，杜绝信息扭曲、失真给社会带来不必要的动荡。应建立有效的网络治理机制，加快各级政府网络治理能力的提升，政府应在网络时代响应新时代的要求，转化自身传统角色。</p><p>(四) 完善网络经济信息安全保障机制，建立良好的网络经济信用环境</p><p>政府应根据河南省的自身特点，履行网络经济监督者的职责。应完善网络经济信息产权方面的法律法规，明确规范网络平台关于用户信息收集及用途；规范网络借贷平台的准入门槛，提升网络借贷监管强度；完善网络经济信息安全法律体系，确保对信息犯罪案件处罚有法可依；人民是政府明亮的眼睛，要重视网民对网络监管的作用，发动和鼓励人民群众参与到网络监管中去。对于网络经济领域的信息泄露、信息造假等问题，要严格追究责任，加强网络经济执法力度 [<xref ref-type="bibr" rid="hanspub.23731-ref14">14</xref>] 。要加大对民众关于个人信息安全保护的宣传，提高民众的自我保护意识，培养民众良好的上网习惯。只有这样才能保障网络经济健康持续发展，民众都能从网络共享经济发展中受益。</p></sec><sec id="s8"><title>文章引用</title><p>肖飞. 河南省网络经济发展现状及存在问题Current Situation and Existing Problems of Network Economy in Henan Province[J]. 电子商务评论, 2018, 07(01): 10-16. http://dx.doi.org/10.12677/ECL.2018.71002</p></sec><sec id="s9"><title>参考文献 (References)</title></sec></body><back><ref-list><title>References</title><ref id="hanspub.23731-ref1"><label>1</label><mixed-citation publication-type="other" xlink:type="simple">李丽菲. 河南建设网络经济强省的思路与建议[J]. 创新科技, 2017(1): 16-20.</mixed-citation></ref><ref id="hanspub.23731-ref2"><label>2</label><mixed-citation publication-type="other" xlink:type="simple">宋晓舒. 河南省发展网络经济的策略建议[J]. 时代金融, 2016(6): 71-72.</mixed-citation></ref><ref id="hanspub.23731-ref3"><label>3</label><mixed-citation publication-type="other" xlink:type="simple">张航. 河南省电子商务发展趋势[J]. 品牌, 2015(11): 59-60.</mixed-citation></ref><ref id="hanspub.23731-ref4"><label>4</label><mixed-citation publication-type="other" xlink:type="simple">户晓娟. 河南省电子商务产业园的发展研究[J]. 物流工程与管理, 2015(2): 67-68.</mixed-citation></ref><ref id="hanspub.23731-ref5"><label>5</label><mixed-citation publication-type="other" xlink:type="simple">刘辉. 河南省实施跨境电子商务存在的问题与对策研究[J]. 贸易实践, 2015(9): 132-133.</mixed-citation></ref><ref id="hanspub.23731-ref6"><label>6</label><mixed-citation publication-type="other" xlink:type="simple">梅宝林. 河南省跨境电子商务发展战略[J]. 中外企业家, 2016(32): 33.</mixed-citation></ref><ref id="hanspub.23731-ref7"><label>7</label><mixed-citation publication-type="other" xlink:type="simple">曾梦杰. 河南省农产品电子商务发展现状与对策研究[J]. 农村经济与科技, 2016(7): 105-106.</mixed-citation></ref><ref id="hanspub.23731-ref8"><label>8</label><mixed-citation publication-type="other" xlink:type="simple">徐仲昆. 河南省农产品电子商务发展建议[J]. 合作经济与科技, 2014(17): 102-104.</mixed-citation></ref><ref id="hanspub.23731-ref9"><label>9</label><mixed-citation publication-type="other" xlink:type="simple">毕彦斌. 关于河南省建设国家大数据综合试验区的思考[J]. 信息系统工程, 2016(3): 12-14.</mixed-citation></ref><ref id="hanspub.23731-ref10"><label>10</label><mixed-citation publication-type="other" xlink:type="simple">刘畅, 吴清烈. 江苏网络经济发展现状及对策研究[J]. 特区经济, 2014(7): 60-62.</mixed-citation></ref><ref id="hanspub.23731-ref11"><label>11</label><mixed-citation publication-type="other" xlink:type="simple">许峰. 网络经济对中国经济发展的影响及对策[J]. 长江大学学报, 2015(3): 62-65.</mixed-citation></ref><ref id="hanspub.23731-ref12"><label>12</label><mixed-citation publication-type="other" xlink:type="simple">阿里研究中心. 2014-2015年中国电子商务发展指数报告[R]. 杭州: 阿里巴巴, 2016.12.</mixed-citation></ref><ref id="hanspub.23731-ref13"><label>13</label><mixed-citation publication-type="other" xlink:type="simple">省通信管理局、省互联网协会. 2016河南省互联网发展报告[R]. 河南, 2017.5.</mixed-citation></ref><ref id="hanspub.23731-ref14"><label>14</label><mixed-citation publication-type="other" xlink:type="simple">张茂涛. 网络共享经济发展中存在的问题及应对措施初探[J]. 财经界(学术版), 2017(2): 340.</mixed-citation></ref></ref-list></back></article>