<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><!DOCTYPE article  PUBLIC "-//NLM//DTD Journal Publishing DTD v3.0 20080202//EN" "http://dtd.nlm.nih.gov/publishing/3.0/journalpublishing3.dtd"><article xmlns:mml="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" dtd-version="3.0" xml:lang="en" article-type="research article"><front><journal-meta><journal-id journal-id-type="publisher-id">HJAS</journal-id><journal-title-group><journal-title>Hans Journal of Agricultural Sciences</journal-title></journal-title-group><issn pub-type="epub">2164-5507</issn><publisher><publisher-name>Scientific Research Publishing</publisher-name></publisher></journal-meta><article-meta><article-id pub-id-type="doi">10.12677/HJAS.2018.82022</article-id><article-id pub-id-type="publisher-id">HJAS-23902</article-id><article-categories><subj-group subj-group-type="heading"><subject>HJAS20180200000_57428072.pdf</subject></subj-group><subj-group subj-group-type="Discipline-v2"><subject>地球与环境</subject></subj-group></article-categories><title-group><article-title>
 
 
  调控和服务并重，促进草莓产业健康发展
  The Regulation and Service Should Be Combined to Promote the Healthy Development of Strawberry Industry
 
</article-title></title-group><contrib-group><contrib contrib-type="author" xlink:type="simple"><name name-style="western"><surname>陈</surname><given-names>敏</given-names></name><xref ref-type="aff" rid="aff2"><sup>2</sup></xref><xref ref-type="aff" rid="aff1"><sup>1</sup></xref></contrib><contrib contrib-type="author" xlink:type="simple"><name name-style="western"><surname>刘</surname><given-names>剑</given-names></name><xref ref-type="aff" rid="aff3"><sup>3</sup></xref><xref ref-type="aff" rid="aff1"><sup>1</sup></xref></contrib></contrib-group><aff id="aff3"><addr-line>成都市农业质量监测中心，四川 成都</addr-line></aff><aff id="aff2"><addr-line>成都市食品药品检验研究院，四川 成都</addr-line></aff><aff id="aff1"><addr-line>null</addr-line></aff><pub-date pub-type="epub"><day>13</day><month>02</month><year>2018</year></pub-date><volume>08</volume><issue>02</issue><fpage>126</fpage><lpage>129</lpage><permissions><copyright-statement>&#169; Copyright  2014 by authors and Scientific Research Publishing Inc. </copyright-statement><copyright-year>2014</copyright-year><license><license-p>This work is licensed under the Creative Commons Attribution International License (CC BY). http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/</license-p></license></permissions><abstract><p>
 
 
   
   草莓产业的主要问题是质量安全的问题，而要生产出安全健康的草莓产品，既要充分利用市场自身的调控，还要搞好政府部门监管服务工作。 The main problem of strawberry industry is the quality of security. If we want to produce the safe and healthy products of strawberry, we should make full use of market regulation and do a good job in regulation and service of the government department.
    
  
 
</p></abstract><kwd-group><kwd>草莓，安全，宏观调控，监管服务, Strawberry</kwd><kwd> Security</kwd><kwd> Macroeconomic Regulation and Control</kwd><kwd> Regulation and Service</kwd></kwd-group></article-meta></front><body><sec id="s1"><title>调控和服务并重，促进草莓产业健康发展<sup> </sup></title><p>陈敏<sup>1</sup>，刘剑<sup>2</sup></p><p><sup>1</sup>成都市食品药品检验研究院，四川 成都</p><p><sup>2</sup>成都市农业质量监测中心，四川 成都</p><p>收稿日期：2018年2月8日；录用日期：2018年2月20日；发布日期：2018年2月28日</p><disp-formula id="hanspub.23902-formula66"><graphic xlink:href="//html.hanspub.org/file/6-2180685x5_hanspub.png"  xlink:type="simple"/></disp-formula></sec><sec id="s2"><title>摘 要</title><p>草莓产业的主要问题是质量安全的问题，而要生产出安全健康的草莓产品，既要充分利用市场自身的调控，还要搞好政府部门监管服务工作。</p><p>关键词 :草莓，安全，宏观调控，监管服务</p><disp-formula id="hanspub.23902-formula67"><graphic xlink:href="//html.hanspub.org/file/6-2180685x6_hanspub.png"  xlink:type="simple"/></disp-formula><p>Copyright &#169; 2018 by authors and Hans Publishers Inc.</p><p>This work is licensed under the Creative Commons Attribution International License (CC BY).</p><p>http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/</p><p><img src="//html.hanspub.org/file/6-2180685x7_hanspub.png" /> <img src="//html.hanspub.org/file/6-2180685x8_hanspub.png" /></p></sec><sec id="s3"><title>1. 引言</title><p>成都市草莓的主栽面积约为3.75万亩，其中双流和天府新区2万余亩，金堂3000余亩，龙泉驿1500余亩，彭州1000余亩，崇州800余亩。主栽品种为红颜(约占80%)、章姬(约占10%)、丰香(约占5%)，其他品种还有醉侠、京香、燕香、鬼怒甘、法兰帝、幸香、甜查理、红玫瑰、明晶、宁宇、左贺清香、森研99号等近100余个品种。草莓产业已成为成都市农业经济的支柱产业 [<xref ref-type="bibr" rid="hanspub.23902-ref1">1</xref>] 。</p><p>从近几年草莓产品的监测情况来看，成都市草莓的质量安全已成为了阻碍产业发展的最大问题，根据美国一环保组织美国环境工作组(EWG)公布的最新报告，草莓是美国农药残留最严重的农产品，同样的，我市草莓质量安全的风险也表现为农药残留问题，主要是因为我市草莓的病虫害发生呈逐年增长之势，农药的施用也相应增长，时不时的会有一些草莓产品的农药残留超出国家限量标准 [<xref ref-type="bibr" rid="hanspub.23902-ref2">2</xref>] 。</p><p>为了规范成都市草莓产业的发展，保证草莓的质量安全，从而保障消费者的健康，笔者认为应该从两方面着手解决。</p></sec><sec id="s4"><title>2. 充分利用市场的宏观调控作用</title><p>1) 依靠市场化。市场有优胜劣汰的机制，有机产品和有规模的、注册的草莓产品总能得到市场的青睐。三品(有机草莓、绿色草莓和无公害草莓)是安全健康产品的代名词，草莓生产者应该着力发展三品的认证 [<xref ref-type="bibr" rid="hanspub.23902-ref3">3</xref>] 。三品中无公害草莓是最低档次的，有农残但对人体无明显害处；绿色草莓基本无农残和重金属污染；有机草莓是最安全的，自然生长无化肥无污染。调查发现，现在的草莓产品有销售不畅、市场不透明、没有溯源机制和检测公布机制等诸多问题，而且中间商垄断信息和价格、生产商和消费者没有联系、消费者对产品不信任也是草莓产品市场化的阻碍。目前成都地区的草莓基地很多尝试草莓采摘经营模式，取得了很大成功，这是草莓产品市场化机制成功的案例。市场化会推动草莓产业产销的对接，注重食品安全的消费者渴望有如下知情权：生产者的人品、品牌、生产流程、质量检测情况，市场的选择就是草莓生产者努力的方向。</p><p>2) 推广电商化。即发展互联网+，这是产销对接的好方式 [<xref ref-type="bibr" rid="hanspub.23902-ref4">4</xref>] 。从调查可知，成都地区草莓的销售有四大方式，直供综超、电商销售、批发市场和观光采摘，电商销售目前占的份额不大，但发展势头十分迅猛，而且农产品上网销售一直受到国家的大力扶植。互联网上能更好的实现草莓的信息溯源，消费者可以清楚的了解生产方的信息，如草莓的生产流程、投入品情况、第三方机构检测情况、自检情况等，互联网上的竞争也能引导生产者对草莓质量安全的重视。发展电商化需要一个好的电商平台，可以由政府主导建立，也可利用现有知名网络，或开发手机APP等便利的形式。</p><p>3) 政府对市场化进行引导。政府应该承担引导市场化健康发展的职责，应该鼓励农业专业合作社和高效的家庭农场进入市场竞争，各地政府根据自身情况设立入市门槛和优惠政策，逐渐使分散经营向小规模化经营，个体生产会逐渐被兼并或自动消亡，老果农逐渐被新时代的具有知识储备、资金储备和技术储备的现代农民企业家代替。在规模化时代，生产方式正在从省钱(亲力亲为、精耕细作)向省力转变，这是目前我国农村劳动力短缺、劳动力成本提高带来的必然结果。</p></sec><sec id="s5"><title>3. 加强政府机构监管和服务</title><sec id="s5_1"><title>3.1. 加强草莓生产投入品的检查，消除质量安全隐患</title><p>政府每年都要进行全面调查，以农业企业、农民专业合作社、家庭农场、“三品”生产基地及种植大户为重点对象，兼顾一般生产者，实地检查农业投入品使用情况、农资仓库库存农资及生产记录档案，要结合省、市草莓质量安全专项检查通报的问题，全面细致深入开展排查，及时发现安全隐患问题。对于超剂量、超范围使用农药的现象，要及时予以制止并限令整改；对违法使用违禁农药或非法添加的情况，及时上报有关线索，或移交公安机关查处。</p></sec><sec id="s5_2"><title>3.2. 加强草莓上有害污染物的检测，确保草莓安全上市</title><p>各生产大户及乡镇级的快速检测室要及时开展草莓上市前的农药残留检测，加大对种植基地的检测力度频度，对检查排查中发现有隐患的生产主体，定性速测出现阳性的或各主产区据代表性和典型性的生产者，要抽样送检(送省市有关资质部门开展定量检测)。在草莓产区全面建设快检室，争取全覆盖，上市前必须自检，确保上市安全。对检测中发现的问题，要及时跟进，查源追溯，并将有关情况上报县农产品质量安全监督管理部门。</p></sec><sec id="s5_3"><title>3.3. 研究各种农药在草莓上的安全间隔期及监测方法</title><p>我市草莓的用药品种多，除了病虫害猖獗的原因，还有是生产者不知道各种农药的安全间隔期，一般的草莓生产者都是施药后一周后上市，虽然有安全间隔期的概念，但对每种农药具体的时间就不知道了。其实不仅是草莓生产者，就算是农业技术人员都不一定知道常用农药在草莓上的安全间隔期。因为同种农药在不同农作物上的安全间隔期都是不一样的，要通过试验来确认，如阿维菌素，在棉花上21天，叶菜上是7天，柑橘上市14天，百菌清在花生上14天，黄瓜上3天，番茄上是7天，啶虫脒柑橘上30天，甘蓝上5天，差别相当大，草莓上各种农药的安全间隔期可用的文献很少，政府相关部门应该组织科研力量研究我市草莓生产上在用农药的安全间隔期，提供给我市草莓生产者，用来指导草莓施用农药后的管理 [<xref ref-type="bibr" rid="hanspub.23902-ref5">5</xref>] [<xref ref-type="bibr" rid="hanspub.23902-ref6">6</xref>] 。</p><p>有些新型农药已用于草莓的病虫害防治，如硝苯菌酯、丁氟螨酯等，但在我国最新最全2016版的GB/T 2763中没有收集这些农药，更没有判定值和相关的检测方法，不仅如此，草莓常用的农药中，虽然绝大多数在GB/T 2763中有收录，但草莓的判定值许多都是空白，如矮壮素、氟菌唑、四氟醚唑、氟唑菌酰胺、醚菌酯、咯菌腈等没有草莓的判定值。这些都需要相关部门进行研究更新。</p></sec><sec id="s5_4"><title>3.4. 政府各相关服务部门应统一步调，切实做好草莓病虫害的防治</title><p>经调查了解，我市对草莓生产者防治病虫害起引导作用的部门主要有三个：植保部门、农技服务部门和农药经销商，实际上，这三个部门各有一套防治病虫害的方式方法，而且对生产者的影响力也各不相同，生产者往往选择听从最有影响力的部门的指导，草莓要真正达到安全生产，这三个部门对生产者的指导应该协调一致。</p><p>首先，应先提高这些服务部门人员的安全意识，对草莓病虫害的防治应该有有机理念。政府部门应该每年组织几次三部门联席会议，培训学习、经验交流并制定病虫害防治计划。</p><p>其次，政府应该大力推进高毒农药定点经营，积极探索低毒低残留农药补贴机制，在制度上保证高毒农药来源及去向可查，并通过补贴引导生物农药的推广使用。</p></sec><sec id="s5_5"><title>3.5. 加强指导，推广标准化生产技术</title><p>专家建议，实施草莓标准化生产是提高草莓质量安全的最佳途径，也是最终解决草莓安全性问题的核心。在越来越关注食品安全和身体健康的当今社会，草莓等农产品市场的竞争，已逐步由以前的价格竞争转为质量方面的竞争，而农产品质量竞争突出表现为农产品的“标准”竞争。实践表明，依靠标准手段，是提升农产品质量水平，保障农产品质量安全，促进农业增效、农户增收的重要路径。但是，目前我市的农业标准化还存在一些具体问题，比如，农业标准体系还不健全，农业监测体系、农产品质量检测体系不健全，广大农户对标准化认识肤浅，实施农业标准的意识不强，农业标准化技术人员缺乏，农业标准化宣传推广经费不足，农产品专业市场缺位等，使农业标准化的实施效果大打折扣。因此，大力实施农业标准化，加强产地、投入品、生产方式、贮运等环节的标准化管理，加强农业标准体系、农业监测体系、农产品质量检测体系、农业标准推广体系、农产品专业市场的建设，才能实现从“农田到餐桌”全程的规范控制，才能促进农业提质增效，保障农产品质量安全。</p><p>具体到我市的草莓产业，要达到草莓产品质量符合保障人的健康、安全的要求，从草莓的生长特性及从“农田”到“餐桌”的过程来看，必须保障草莓生产产地、农业投入品、生产方式、贮存运输等各个环节规范操作，都达到标准要求。从生产源头解决农产品质量问题，才能使草莓质量达到对人身体健康、生命安全无危无害的要求。因此影响草莓质量安全的环节主要有草莓生产产地、农业投入品、生产方式、贮存运输等环节，政府相关部门应该会同专家、生产企业来共同制定这几个环节的标准化文件 [<xref ref-type="bibr" rid="hanspub.23902-ref7">7</xref>] 。</p></sec></sec><sec id="s6"><title>4. 总结</title><p>综上所述，作为成都市农业经济的支柱产业之一的草莓产业，要持续并健康的发展，必须紧紧的抓住提高质量安全这个核心，既要发挥市场在资源配置上的优势，鼓励合理竞争并引导草莓生产者生产出优质安全的草莓产品，政府也要做好监管和服务，制定各种草莓产业相关的政策、规范和制度，以保证草莓产业朝正确的方向发展。</p></sec><sec id="s7"><title>文章引用</title><p>陈 敏,刘 剑. 调控和服务并重，促进草莓产业健康发展The Regulation and Service Should Be Combined to Promote the Healthy Development of Strawberry Industry[J]. 农业科学, 2018, 08(02): 126-129. http://dx.doi.org/10.12677/HJAS.2018.82022</p></sec><sec id="s8"><title>参考文献 (References)</title></sec></body><back><ref-list><title>References</title><ref id="hanspub.23902-ref1"><label>1</label><mixed-citation publication-type="other" xlink:type="simple">刘剑, 方晓燕, 刘菊才, 李小平. 利用IFS法和风险系数评估成都市草莓中农药残留的风险[J]. 陕西农业科学, 2016, 62(12): 59-63.</mixed-citation></ref><ref id="hanspub.23902-ref2"><label>2</label><mixed-citation publication-type="other" xlink:type="simple">陈珊珊. 草莓成为美国农药残留最严重农产品[J]. 上海蔬菜, 2016(3): 39.</mixed-citation></ref><ref id="hanspub.23902-ref3"><label>3</label><mixed-citation publication-type="other" xlink:type="simple">王运浩. 我国绿色食品及有机农产品权威性和影响力提升策略[J]. 农产品质量与安全, 2017(2): 15-18.</mixed-citation></ref><ref id="hanspub.23902-ref4"><label>4</label><mixed-citation publication-type="other" xlink:type="simple">“互联网+”创新完善草莓供应链管控体系[J]. 农业工程技术, 2016, 36(30): 58-59.</mixed-citation></ref><ref id="hanspub.23902-ref5"><label>5</label><mixed-citation publication-type="other" xlink:type="simple">耿安静, 赵晓丽, 陈岩, 杨慧, 叶倩, 王富华. 草莓的农药使用现状及对策研究[J]. 中国食品卫生杂志, 2016, 28(5): 628-633.</mixed-citation></ref><ref id="hanspub.23902-ref6"><label>6</label><mixed-citation publication-type="other" xlink:type="simple">黄春艳. 农业化学投入品——农药的安全使用与管理[J]. 黑龙江农业科学, 2011(7): 55-59.</mixed-citation></ref><ref id="hanspub.23902-ref7"><label>7</label><mixed-citation publication-type="other" xlink:type="simple">卢岚, 邱先磊, 王敬. 中国特色的农业标准化体系研究[J]. 中国软科学, 2005(7): 69-75+82.</mixed-citation></ref></ref-list></back></article>