<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><!DOCTYPE article  PUBLIC "-//NLM//DTD Journal Publishing DTD v3.0 20080202//EN" "http://dtd.nlm.nih.gov/publishing/3.0/journalpublishing3.dtd"><article xmlns:mml="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" dtd-version="3.0" xml:lang="en" article-type="research article"><front><journal-meta><journal-id journal-id-type="publisher-id">VE</journal-id><journal-title-group><journal-title>Vocational Education</journal-title></journal-title-group><issn pub-type="epub">2160-4398</issn><publisher><publisher-name>Scientific Research Publishing</publisher-name></publisher></journal-meta><article-meta><article-id pub-id-type="doi">10.12677/VE.2018.72008</article-id><article-id pub-id-type="publisher-id">VE-24031</article-id><article-categories><subj-group subj-group-type="heading"><subject>VE20180200000_83552710.pdf</subject></subj-group><subj-group subj-group-type="Discipline-v2"><subject>人文社科</subject></subj-group></article-categories><title-group><article-title>
 
 
  班主任金字塔式管理
  Managing Director Pyramid Style
 
</article-title></title-group><contrib-group><contrib contrib-type="author" xlink:type="simple"><name name-style="western"><surname>张</surname><given-names>贺怡</given-names></name><xref ref-type="aff" rid="aff1"><sub>1</sub></xref><xref ref-type="corresp" rid="cor1"><sup>*</sup></xref></contrib></contrib-group><aff id="aff1"><label>1</label><addr-line>贵州师范大学经济与管理学院，贵州 贵阳</addr-line></aff><author-notes><corresp id="cor1">* E-mail:<email>1632042551@qq.com</email></corresp></author-notes><pub-date pub-type="epub"><day>14</day><month>03</month><year>2018</year></pub-date><volume>07</volume><issue>02</issue><fpage>43</fpage><lpage>48</lpage><permissions><copyright-statement>&#169; Copyright  2014 by authors and Scientific Research Publishing Inc. </copyright-statement><copyright-year>2014</copyright-year><license><license-p>This work is licensed under the Creative Commons Attribution International License (CC BY). http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/</license-p></license></permissions><abstract><p>
 
 
   
   伴随着教育体制改革的进一步深入，社会范围内对学生整体素质要求逐步提升，与此相关的教师专业能力和班主任班级综合管理能力，被提升到学校教育教学工作的重点位置。本文结合笔者近半年来在贵州师范大学经济与管理学院的班主任工作经历，通过对现有文献和理论搜集和整理之后，总结出了一种新型的班主任班级管理关系图——金字塔式管理。文章先从金字塔式管理的内涵着手，提出了班主任快速构建班级金字塔的些许途径步骤，进而简单分析了金字塔式管理在任课教师、班干部和班主任各个层面所存在的诸多问题。尔后，针对具体问题提出了相关的对策建议，望能对班主任班级管理工作起到积极作用。 Along with the further reform of education system, within the scope of social requirements for students’ overall quality, stepping up the related comprehensive management ability of teacher's professional ability and the teacher in charge of class was promoted to the focus of the school education teaching work location. In this paper, combined with the author the half-year in Guizhou Normal University Institute of Economics and Management of the teacher in charge work experience, through collecting and organizing of existing literature and theory, summarizes a new type of teacher in class diagram—pyramid management. The article starts from the connotation of the pyramid management first, put forward the way and some steps to the teacher in charge to quickly build the pyramids, and then simply analyzes the pyramid management all levels in the teacher and the class cadre and the teacher in charge of many problems, and then puts forward the relevant countermeasures and suggestions for the specific problem, hoping to play a positive role for the teacher in class management work.
    
  
 
</p></abstract><kwd-group><kwd>班主任，班级管理，金字塔式管理, The Teacher in Charge</kwd><kwd> Class Management</kwd><kwd> Pyramid Management</kwd></kwd-group></article-meta></front><body><sec id="s1"><title>班主任金字塔式管理<sup> </sup></title><p>张贺怡</p><p>贵州师范大学经济与管理学院，贵州 贵阳</p><p>收稿日期：2018年2月25日；录用日期：2018年3月7日；发布日期：2018年3月14日</p><disp-formula id="hanspub.24031-formula1"><graphic xlink:href="//html.hanspub.org/file/1-1720266x5_hanspub.png"  xlink:type="simple"/></disp-formula></sec><sec id="s2"><title>摘 要</title><p>伴随着教育体制改革的进一步深入，社会范围内对学生整体素质要求逐步提升，与此相关的教师专业能力和班主任班级综合管理能力，被提升到学校教育教学工作的重点位置。本文结合笔者近半年来在贵州师范大学经济与管理学院的班主任工作经历，通过对现有文献和理论搜集和整理之后，总结出了一种新型的班主任班级管理关系图——金字塔式管理。文章先从金字塔式管理的内涵着手，提出了班主任快速构建班级金字塔的些许途径步骤，进而简单分析了金字塔式管理在任课教师、班干部和班主任各个层面所存在的诸多问题。尔后，针对具体问题提出了相关的对策建议，望能对班主任班级管理工作起到积极作用。</p><p>关键词 :班主任，班级管理，金字塔式管理</p><disp-formula id="hanspub.24031-formula2"><graphic xlink:href="//html.hanspub.org/file/1-1720266x6_hanspub.png"  xlink:type="simple"/></disp-formula><p>Copyright &#169; 2018 by author and Hans Publishers Inc.</p><p>This work is licensed under the Creative Commons Attribution International License (CC BY).</p><p>http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/</p><p><img src="//html.hanspub.org/file/1-1720266x7_hanspub.png" /> <img src="//html.hanspub.org/file/1-1720266x8_hanspub.png" /></p></sec><sec id="s3"><title>1. 引言</title><p>班级作为学校管理的缩影，其成功与否在大的层面上影响着学校管理的质量。而班主任作为接触学生的直接管理者，更是承担着多重角色与多重责任。故而，班主任在应对新的学生群体时，应采取新的工作方式并重新思考、确立班主任工作新思路。因管理学的诸多理论在现实生活中均有其适用性，寻求一种管理学理论或模型合理地付诸于教育学的管理已是大势所趋。在数学之中三角形的形状最为坚不可摧，三角形在管理学中又有相应的模型体现，班主任金字塔式管理正是笔者将工商管理学应用于教育学的新思路。</p></sec><sec id="s4"><title>2. 班主任金字塔管理概述</title><p>金字塔管理由科学管理之父——弗雷德里克&#183;温斯洛&#183;泰罗创立，在组织形式上表现为三角锥体，特点是层级结构，逐层管理且管理等级森严。计划经济时代，曾被广泛应用于企业和政府管理之中 [<xref ref-type="bibr" rid="hanspub.24031-ref1">1</xref>] 。本文中所提及的班主任金字塔式管理与工商管理中的金字塔有共同之处，如：通过理论模型的运用能使相应领域的工作更稳定，层级结构使得分工明确，层级间相互沟通，利于整体管理。但值得一提的是，将金字塔管理应用于教育学时，理论模型仅仅是从学生个体、班干部、课任老师、班主任这四个群体的工作关系以及工作内容进行论述，金字塔三角形的结构性，使得四个群体形成一个整体，而不是各自为政。各群体的位置在金字塔中虽有上下之分，并无等级高低之分，如图1所示。</p><sec id="s4_1"><title>2.1. 金字塔之基——班主任</title><p>将班主任置于金字塔最下方，主要是从班主任的重要性出发。从学校层面上看，鉴于学校工作和组织的复杂性，班主任是传达学校各部门规章制度的重要中坚力量。从班级角度看，班级管理是班主任的重中之重，不仅是学生德育工作的骨干力量，更是联结各课任老师的坚实纽带。班主任妥善完成其工作，会给整个金字塔的建立打下牢固的地基。</p></sec><sec id="s4_2"><title>2.2. 金字塔低层——任课老师</title><p>将任课老师置于金字塔的第三层，主要是从任课老师的工作内容出发，参与班级管理也是任课教师的工作职责之一。从时间上来讲，任课老师接触学生的时间比班主任的时间更长，意味着任课老师和学</p><p>图1. 班主任金字塔管理</p><p>生的沟通管理机会更多，易于对学生进行深入全面了解。任课教师应及时与班主任保持紧密联系，帮助班主任及时了解学生最新动态。</p></sec><sec id="s4_3"><title>2.3. 金字塔中层——班干部</title><p>将班干部置于金字塔的第二层，主要是因班干部是班级的灵魂所在，从学生中产生，到学生中服务。一方面班干部是学生心声和建议的传达者，一方面又是班主任和任课教师工作命令的传达者。班干部的能够在学生、任课教师、班主任这三方中担任沟通的桥梁，上通下达。</p></sec><sec id="s4_4"><title>2.4. 金字塔顶层——学生个体</title><p>但不可置否，某种意义上班主任、任课老师、班干部这三个群体缺一不可，互依互存。任何一方的消失都将影响班级管理这个金字塔的崩塌，任何一方的发展都将为班级管理这个金字塔的稳固和壮大贡献力量。三者因服务于学生群体而存在，以学生群体共同发展，全面发展，学生个体积极发展，差异化发展为共同目标，共同托起学生个体，使其屹立于金字塔之巅。</p></sec></sec><sec id="s5"><title>3. 班主任如何快速构建班级管理金字塔</title><sec id="s5_1"><title>3.1. 准确了解学生和任课老师基本情况</title><p>首先，在接触学生之前应与前任班主任，任课老师，班干部深入沟通，争取全面掌握学生的情况，妥善完成工作交接，做出相应的工作计划与安排。但切记不可将前任班主任或班干部汇报作为了解班内学生的唯一途径，偏听偏信。作为班主任，还要深入班集体，通过开学第一课，班级见面会等形式，了解班级学生的基本情况，包含学生个人的成绩情况，人际生活情况，家庭情况等 [<xref ref-type="bibr" rid="hanspub.24031-ref2">2</xref>] 。<sup> </sup></p><p>班主任对学生的了解不应单方向进行，在充分了解学生信息的基础上，也应让学生对其自身的综合信息进行认知，如：班主任的基本情况(包含具体联系方式)、处事风格等，尽可能在相识初期展现个人魅力，在与学生的接触中拉近彼此的距离，取得学生的基本信任。</p><p>同时，班主任应在开课之前与学生课任老师取得联系，主动征求其管理班级的意见，共同制定班级相关的规章制度。消除其对班级管理的顾虑，邀请对方协助班主任日常的管理工作。充分调动任课教师对于学生管理工作的积极性，激发其工作热情。</p></sec><sec id="s5_2"><title>3.2. “军队”整合，稳定军心</title><p>班主任应与学生保持紧密联系，但因无法做到事事亲历亲为，这就要求组建一支高效有力的班干部队伍。如若将班集体比作一只军队，那么班干部无疑是军队的中心。上文对班干部的重要性已有提及，但如何选取班干部将对班干部后期工作能否顺利进行发挥深远影响。</p><p>首先，如若班级内部已有班委会的存在，班主任应在接手初期详细了解班委会组建程序和工作情况。核定班委会是否民主选举产生，考察现有班委会成员的工作能力，调查班内学生对于班委会的满意度如何。切忌上任初期大刀阔斧更换班委会成员，这样极有可能造成班级内部人心动荡，影响班级内部团结。其次，如若发现班委会成员存在问题，应及时采取手段整顿，调整或者更换班干部。一般而言，班干部应由学生民主选举产生。但投票结果仅可作为评选最终结果的一部分，为防止学生投票时个人情感因素作祟，最终结果应加入班主任综合考量学生成绩、能力、工作积极性等因素后的建议。最后，选取班干部的最终结果应在班内进行公示，公示日期视班内具体情况而定，班内同学可在公示期间提出异议。</p></sec><sec id="s5_3"><title>3.3. 定规矩，促班风</title><p>古语有云：“没有规矩，不成方圆。”此话同样适用于班主任金字塔式管理 [<xref ref-type="bibr" rid="hanspub.24031-ref3">3</xref>] 。班级具体的规章制度应由班主任、任课老师、班干部协商制定，制定过程学生可民主参与。规章制度的制定应在大的层面上符合学校相关规定，小的层面上符合不同班级体的具体情况。规章制度的施行应与相应的管理手段相结合，建议班主任采取刚柔相济的管理手段，在充分尊重学生多样化发展的前提下，依规矩办事，采取奖惩措施，合理的将二者结合起来 [<xref ref-type="bibr" rid="hanspub.24031-ref4">4</xref>] 。<sup> </sup></p><p>除此之外，班主任应在金字塔式管理中促进良好班风的形成。共同的奋斗目标和精神支柱能够长期形成班级奋斗努力的合力，提升巩固班集体整体风貌。班风并非自然形成，需人为有意识培养，尔后强化。其中，班级规章制度的建立是构建良好班风的重要开端，榜样的力量在班风的形成中发挥着不可小觑的作用。在规章制度下严格要求，明确什么该做，什么不该做。在榜样的带动下，强化正确行为，日常生活中不断积累，最终在班级体范围内形成良好班风。</p></sec></sec><sec id="s6"><title>4. 班主任金字塔式管理问题分析</title><p>班主任金字塔式管理被分为四个层次，学生个体位于金字塔顶层，班主任位于金字塔之基，虽无直接等级之分，但鉴于学生个体数量多，且班主任工作的时间和精力限制，无法做到事事亲历亲为，故而会出现班主任与学生群体不便交流，缺乏沟通等情况的出现。此时，就要求金字塔的低层和中层发挥关键性作用，班干部和任课老师的存在无疑在班主任和学生个体之中形成了关联性纽带，架起了沟通的桥梁。但在任课教师和班干部群体内部尚存在着不可忽视的问题。</p><p>首先，任课教师是否能极力配合班主任工作？就笔者亲身经历而言，现阶段，大学校园中任课教师不识学生，学生不识任课教师的情况比比皆是。导致这种情况原因，一方面是由于，大学生上课地点不固定，纪律较为松散，且考勤制度较为宽松。旷课，不认真听课的情况较为严重。另一方面，除专业课外的任课教师与学生接触的时间一般仅为一学期，且任课教师分布于学校的各个院系。教师上课结束直接离开课堂，学生不清楚任课教师办公的具体地点，很难与任课教师深入接触。就此分析，令任课教师极力协助班主任工作存在些许困难。</p><p>其次，班干部在班级管理金字塔中的职责主要是向班主任汇报班内情况，向学生传达班主任指令，金字塔层级结构势必会造成信息传递不畅，甚至会出现信息在传递过程中失真的情况 [<xref ref-type="bibr" rid="hanspub.24031-ref5">5</xref>] 。同时，如若班主任集权过多，会压制班干部的主观能动性。如若班主任完全放权给班委，可能又会出现班干部架空班主任的情况出现。</p><p>金字塔式管理因总体呈现三角形的形态，进而兼具结构的稳固性和向上性。但是因金字塔式管理存在相依相存的工作关系，某一层级出现的问题会影响整个金字塔的和谐与稳定。故而在寻求到金字塔式管理的问题后，如何正确解决问题迫在眉睫。</p></sec><sec id="s7"><title>5. 针对金字塔式管理存在问题的对策建议</title><p>班主任即便是有通天的本领，但毕竟单枪匹马难敌并肩作战。作为管理金字塔之基的班主任要保证自身的工作稳扎稳打，要有预见问题发生的能力，优先解决问题的魄力，方可协调其他层级，稳固金字塔管理。</p><p>鉴于上文提及的有关任课教师的问题，某种程度上由大学教师的工作性质决定其在班级管理中发挥作用欠佳。但班主任此时为保证班级管理工作的稳定，应在学期初主动向任课老师介绍班级情况，从学生思想、学习、智、体等诸多方面分析。当然，工作内容不仅局限于学期初，班主任还应定期与任课老师座谈，交流学生的最新动态。涉及学生的出勤情况，学习兴趣、班级纪律等方方面面 [<xref ref-type="bibr" rid="hanspub.24031-ref6">6</xref>] 。值得注意的是，任课教师与班主任的关系不仅仅是任课教师协助班主任工作，班主任也应极力支持配合任课教师的工作。如:如何培养学生的尊师情感，增强大学生与任课教师和谐师生关系的构建；如何提升学生的出勤率，协助任课教师构建教学环境；如何提升学生对课程的兴趣度，协助任课教师构建良好的教学氛围等。“师者传道授业解惑也”，既为师，面对学生就没有所谓的职责界限，任课教师和班主任在彼此的合作中形成巨大的教育合力，才能实现双赢。</p><p>上文对于班干部如何选举已经做出相关论述，识人知人后还需善任。班干部作为信息的传递者，信息传递失真的情况偶有出现实属正常。但如若经常出现，在确保班干部能力的情况下，我们应考虑班干部处事过程是否夹杂过多主观性。主观能动性非个人主观想法，为保证信息传递过程不失真，班主任应对班干部进行定期培训，培养班干部理性思维。针对班主任该集权还是放权给班主任这个问题，班主任应放权但不弃权。弃权会导致班干部架空班主任的情况出现，班委会权力独大，不经班主任同意私自传达命令指示，长此以往会影响教学工作正常进行。但放权可调动班干部工作积极性，帮助班干部在班内树立威信，更好地配合班主任工作 [<xref ref-type="bibr" rid="hanspub.24031-ref7">7</xref>] 。<sup> </sup></p></sec><sec id="s8"><title>6. 结语</title><p>笔者深知班主任工作及日常管理所涉及的工作内容繁多，从工作关系入手尝试进行研究也不过是班主任工作的冰山一角。文章所提及的内容皆是笔者担任经管学院三个班级的辅导员后，从自身接手班级工作，到发现问题以及解决问题的经验之谈。班级金字塔式管理的诞生也有其巧合之处，笔者在带班中，将班集体比作稳定的铁三角。后经查阅相关文献发现，管理学中正有管理金字塔这一模型，而其关系层级、管理弊端均与班级管理有共同之处，于是将其应用于教育学中。但鉴于笔者的知识水平和写作能力有限，文章不足之处较多，论文将于今后继续完善。</p></sec><sec id="s9"><title>文章引用</title><p>张贺怡. 班主任金字塔式管理Managing Director Pyramid Style[J]. 职业教育, 2018, 07(02): 43-48. https://doi.org/10.12677/VE.2018.72008</p></sec><sec id="s10"><title>参考文献</title></sec></body><back><ref-list><title>References</title><ref id="hanspub.24031-ref1"><label>1</label><mixed-citation publication-type="other" xlink:type="simple">李习彬. 从金字塔型行政管理模式到项目管理模式[J]. 信息导刊, 2004(2): 30-31.</mixed-citation></ref><ref id="hanspub.24031-ref2"><label>2</label><mixed-citation publication-type="other" xlink:type="simple">陈小燕. 高职学生的开学第一课[J]. 科技信息, 2013(3): 293.</mixed-citation></ref><ref id="hanspub.24031-ref3"><label>3</label><mixed-citation publication-type="other" xlink:type="simple">胡成兰. 班主任如何撰写评语[J]. 新课程: 教育学术, 2012(3): 54.</mixed-citation></ref><ref id="hanspub.24031-ref4"><label>4</label><mixed-citation publication-type="other" xlink:type="simple">周丽芳. 如何做一个刚柔相济的班主任[J]. 平安校园, 2015(9): 236.</mixed-citation></ref><ref id="hanspub.24031-ref5"><label>5</label><mixed-citation publication-type="other" xlink:type="simple">盛佳伟. 浅谈高校组织扁平化管理[J]. 北京教育: 高教版, 2014(1): 49-50.</mixed-citation></ref><ref id="hanspub.24031-ref6"><label>6</label><mixed-citation publication-type="other" xlink:type="simple">张剑. 浅谈高中班主任班级管理的有效策略[J]. 大江周刊: 论坛, 2013(8): 259.</mixed-citation></ref><ref id="hanspub.24031-ref7"><label>7</label><mixed-citation publication-type="other" xlink:type="simple">谈谈如何正确选拔和使用班干部[EB/OL].</mixed-citation></ref></ref-list></back></article>