<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><!DOCTYPE article  PUBLIC "-//NLM//DTD Journal Publishing DTD v3.0 20080202//EN" "http://dtd.nlm.nih.gov/publishing/3.0/journalpublishing3.dtd"><article xmlns:mml="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" dtd-version="3.0" xml:lang="en" article-type="research article"><front><journal-meta><journal-id journal-id-type="publisher-id">AE</journal-id><journal-title-group><journal-title>Advances in Education</journal-title></journal-title-group><issn pub-type="epub">2160-729X</issn><publisher><publisher-name>Scientific Research Publishing</publisher-name></publisher></journal-meta><article-meta><article-id pub-id-type="doi">10.12677/AE.2018.82019</article-id><article-id pub-id-type="publisher-id">AE-24131</article-id><article-categories><subj-group subj-group-type="heading"><subject>AE20180200000_58748831.pdf</subject></subj-group><subj-group subj-group-type="Discipline-v2"><subject>人文社科</subject></subj-group></article-categories><title-group><article-title>
 
 
  基于翻转课堂的大学英语写作教学实践探究
  A Study on Application of Flipped Classroom Model in College English Writing
 
</article-title></title-group><contrib-group><contrib contrib-type="author" xlink:type="simple"><name name-style="western"><surname>刘</surname><given-names>荣君</given-names></name><xref ref-type="aff" rid="aff1"><sub>1</sub></xref><xref ref-type="corresp" rid="cor1"><sup>*</sup></xref></contrib></contrib-group><aff id="aff1"><label>1</label><addr-line>北京科技大学，北京</addr-line></aff><author-notes><corresp id="cor1">* E-mail:<email>lrongjun@126.com</email></corresp></author-notes><pub-date pub-type="epub"><day>07</day><month>03</month><year>2018</year></pub-date><volume>08</volume><issue>02</issue><fpage>105</fpage><lpage>111</lpage><permissions><copyright-statement>&#169; Copyright  2014 by authors and Scientific Research Publishing Inc. </copyright-statement><copyright-year>2014</copyright-year><license><license-p>This work is licensed under the Creative Commons Attribution International License (CC BY). http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/</license-p></license></permissions><abstract><p>
 
 
   
   作为一种创新型的教学模式，翻转课堂为变革传统大学英语写作教学提供了新的思路。本文分析了传统大学英语写作教学的现状，探讨了基于翻转课堂的大学英语写作教学优势，并基于大学英语写作教与学的特点和需求，构建了基于翻转课堂的大学英语写作教学模式并应用到教学实践。16周的教学实践证明，该模式对提高大学生英语写作能力及提高英语写作兴趣等方面具有积极影响。 As an innovated teaching model, Flipped Classroom Model (FCM) has given an insight into the reform of traditional teaching of college English writing. This paper analyzes the current situation of traditional teaching of college English writing, discusses advantages of the application of FCM in college English writing. On the basis of characteristics and needs of teaching and learning of college English writing, a flipped classroom teaching model of college English writing is proposed, and subsequently applied in teaching. Sixteen-week teaching proves that FCM has a positive influence on students’ writing proficiency and interest.
    
  
 
</p></abstract><kwd-group><kwd>翻转课堂，大学英语写作，写作能力, Flipped Classroom Model</kwd><kwd> College English Writing</kwd><kwd> Writing Proficiency</kwd></kwd-group></article-meta></front><body><sec id="s1"><title>基于翻转课堂的大学英语写作教学实践探究<sup> </sup></title><p>刘荣君</p><p>北京科技大学，北京</p><p><img src="//html.hanspub.org/file/8-1160637x1_hanspub.png" /></p><p>收稿日期：2018年2月28日；录用日期：2018年3月16日；发布日期：2018年3月23日</p><disp-formula id="hanspub.24131-formula26"><graphic xlink:href="//html.hanspub.org/file/8-1160637x5_hanspub.png"  xlink:type="simple"/></disp-formula></sec><sec id="s2"><title>摘 要</title><p>作为一种创新型的教学模式，翻转课堂为变革传统大学英语写作教学提供了新的思路。本文分析了传统大学英语写作教学的现状，探讨了基于翻转课堂的大学英语写作教学优势，并基于大学英语写作教与学的特点和需求，构建了基于翻转课堂的大学英语写作教学模式并应用到教学实践。16周的教学实践证明，该模式对提高大学生英语写作能力及提高英语写作兴趣等方面具有积极影响。</p><p>关键词 :翻转课堂，大学英语写作，写作能力</p><disp-formula id="hanspub.24131-formula27"><graphic xlink:href="//html.hanspub.org/file/8-1160637x6_hanspub.png"  xlink:type="simple"/></disp-formula><p>Copyright &#169; 2018 by author and Hans Publishers Inc.</p><p>This work is licensed under the Creative Commons Attribution International License (CC BY).</p><p>http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/</p><p><img src="//html.hanspub.org/file/8-1160637x7_hanspub.png" /> <img src="//html.hanspub.org/file/8-1160637x8_hanspub.png" /></p></sec><sec id="s3"><title>1. 引言</title><p>在信息技术高速发展的时代，传统“授课式知识传递”的大学英语写作教学理念已不能满足在数字环境中成长起来的学生们的需求。《国家中长期教育改革和发展规划纲要》要求教师应提高应用信息技术水平，更新教学观念，改进教学方法，提高教学效果，学生也要利用信息手段主动和自主学习 [<xref ref-type="bibr" rid="hanspub.24131-ref1">1</xref>] 。国内高校积极探索信息技术在教学中的应用，推进信息技术与教育教学深度融合，深化高等教育改革。在教育信息化深入发展背景下，翻转课堂这一信息技术支撑下转变教与学的实践探索已成为学校教学改革实践的重要内容之一 [<xref ref-type="bibr" rid="hanspub.24131-ref2">2</xref>] 。翻转课堂反转了课上时间和课下学习时间，引发传统教学和学习流程的变革，突出学习者的认知主体作用，鼓励学生在探究和协作学习中完成对所学知识意义的主动建构，提高教和学双重效果。国内外关于翻转课堂的实证研究表明翻转课堂教学对学生的学习成绩级、学习动机、学习兴趣和自主学习能力等方面产生积极的影响。以信息技术为支持的翻转课堂正是变革传统大学英语写作教学的一个有效途径 [<xref ref-type="bibr" rid="hanspub.24131-ref3">3</xref>] [<xref ref-type="bibr" rid="hanspub.24131-ref4">4</xref>] [<xref ref-type="bibr" rid="hanspub.24131-ref5">5</xref>] [<xref ref-type="bibr" rid="hanspub.24131-ref6">6</xref>] [<xref ref-type="bibr" rid="hanspub.24131-ref7">7</xref>] 。</p></sec><sec id="s4"><title>2. 翻转课堂内涵</title><p>近几年，作为全球教育领域的热点话题，翻转课堂引发了教育改革的浪潮。翻转课堂的概念源于美国两位高中化学老师在教学中的尝试，逐渐产生越来越大的影响，扩展至全美乃至全球。翻转课堂的基本思路是反转传统的知识传授和知识内化的过程，颠覆传统教学流程。教学流程由“先教后学”转变为“先学后教”，实现了教学流程的逆序创新 [<xref ref-type="bibr" rid="hanspub.24131-ref2">2</xref>] 。传统教学实践强调讲授式教学：教师课堂传授知识，学生课下完成作业，而翻转课堂教学实践要求学生在课外网络环境下完成相关学习资源的自主学习，然后在课堂环境下通过教师精心设计的自主探究或协作式活动，学生增加概念性理解，分析和应用知识，完成知识内化。翻转课堂最为关键的一点便是解放了课堂讲授时间，使得课堂活动时间“延长”，如何设计课堂活动翻转决定了知识内化的质量 [<xref ref-type="bibr" rid="hanspub.24131-ref8">8</xref>] 。</p></sec><sec id="s5"><title>3. 大学英语写作教学现状</title><p>写作是语言输出的一种重要形式，也是大学生英语综合能力的一个重要组成部分。但目前大学英语基本没有专门的写作课程，写作教学往往是授课任务的环节之一，导致很多教师采用方便、快捷的“讲解—命题作文—批改/点评”的教学模式。教师通常在课堂上简单传授与写作相关的知识，然后布置写作任务，让学生在课后完成。学生往往要等一段时间才能拿到被“精批细改”的作文。但大多数学生并不会认真分析教师反馈，只是看看分数和评语，就把作文放到一边，等着下次老师布置作文题目时再翻开作文本。在传统的写作教学过程中，学生处于被动写作地位，教师不能为学生提供一对一具有针对性的指导，而且教师和学生、学生和学生之间的交流几乎为零。久而久之，学生对写作失去兴趣，往往为完成作业而写作，其写作能力的提高受到制约。</p></sec><sec id="s6"><title>4. 基于翻转课堂的大学英语写作教学优势</title><p>信息技术逐渐渗透到教育领域，引发教和学在时间、空间、内容、手段、方法和师生角色方面的变化。基于信息技术的翻转课堂即能发挥教师的主导作用，也能体现学生作为学习过程主体的主动性、积极性与创造性 [<xref ref-type="bibr" rid="hanspub.24131-ref9">9</xref>] 。基于翻转课堂的英语写作教学优势如下：</p><p>1) 提高教学效率，优化教学效果。学生在课前观看教师提供的优质教学资源，对于理解不透彻的部分，可以反复观看，深化对知识的感悟度。教师可以充分利用被解放出来的课堂传授写作理论知识的时间开展分析和应用写作理论知识的课堂活动，为学生提供不断探索、解决问题和意义构建的机会。</p><p>2) 培养学生的自主学习能力。传统教学模式突出教师的主体地位，重课堂轻课外，导致“目前我国大学生的自主学习能力普遍较低” [<xref ref-type="bibr" rid="hanspub.24131-ref10">10</xref>] 。翻转课堂通过对学习时间和空间的反转，突出了学生在学习中的主体地位，赋予学生对学习的自主支配权。特别是在课外，根据个人需要，学生能够进行自定进度的学习，增加学习乐趣，有利于提升他们的自主学习能力。</p><p>3) 关注学生差异，提供针对性指导。翻转课堂模式下，教师的关注点从如何传授写作知识转移到如何加强学生对知识的理解和应用，并且能够及时整理和分析学生在写作过程种出现的问题，在课堂有针对性地为每个学生提供写作指导，提高其写作能力。</p><p>4) 增强师生、生生交流。翻转课堂模式下的课堂活动形式多样，为教师和学生、学生和学生之间的讨论交流提供了很多机会，学生的思维和视野在讨论中会受到启发和拓展。而且在作文成稿的过程中，学生可以得到“对学生有启发性的反馈包括教师反馈(可为口头反馈、书面反馈或者电子反馈)、同伴反馈和自我反馈” [<xref ref-type="bibr" rid="hanspub.24131-ref11">11</xref>] ，有利于提高学生的写作能力。</p></sec><sec id="s7"><title>5. 基于翻转课堂的大学英语写作教学模式设计</title><p>何克抗指出，变革课堂教学结构是翻转课堂最重要的特征，而课堂教学结构的变革应体现在课堂教学系统四个要素，即“教师”、“学生”、“教学内容”和“教学媒体”四个要素的地位和作用的改变上 [<xref ref-type="bibr" rid="hanspub.24131-ref9">9</xref>] 。基于大学英语写作教和学的特点和需求，借鉴国内外“翻转课堂”的实际应用案例后，笔者构建了基于翻转课堂的大学英语写作教学模式(图1)，变革传统课堂教学结构。</p><p>教师角色</p><p>教师角色多样化。在课前的线上学习阶段，教师主要是学习资源的研发者和建构者，负责建设、整合和发布资源；在课堂上，教师主要是学习活动的设计者、组织者和监督者，为学生提供自主探究或协作学习的机会，同时提供针对性的指导和反馈；在课后，教师主要是学习效果的评价者，统计和分析学生的作品并及时提供反馈。</p><p>学生角色</p><p>学生从被动的学习者转变为学习活动的主体，自主学习能力得到提高。在课前的线上学习阶段，学生可以利用碎片化时间进行自主学习，获取必要的写作知识和技巧，并完成相应的练习；在课堂上，通过探究和协作式课堂活动，学生可以进一步理解、巩固并应用课前知识，完成知识的内化；在课后，根据同伴、教学平台或教师的反馈，完成作品编辑，并分享成果。</p><p>教学内容</p><p>传统教材与优质网络资源相辅相成，优化教学内容。除了教材内容，学生会接触图文并茂、文字与声音共现的信息化教学资源，包括MOOC资源、教学资源平台内置资源、授课教师录制或整理的具有针对性的优质资源。</p><p>教学媒体</p><p>教学媒体是教学内容的载体，是教学内容的表现形式，是师生之间传递信息的工具。计算机和网络</p><p>图1. 基于翻转课堂的大学英语写作教学模式</p><p>是翻转课堂教学模式的主要教学媒体，具有个性化、交互性、共享性、实时性和虚拟性的特点，把学习的主动权归还学生，注重学生自主学习能力的培养。</p></sec><sec id="s8"><title>6. 基于翻转课堂的大学英语写作教学实践</title><p>2017年春季学期，翻转课堂被应用到北京科技大学素质教育核心课程“大学英语写作”。基于一学期的教学实践，本文从学生写作能力和写作态度变化两个方面探讨基于翻转课堂的大学英语写作教学效果。</p><sec id="s8_1"><title>6.1. 教学对象</title><p>“大学英语写作”课程面向全校非英语专业学生开设，本期教学对象为在2017年春季学期选修32名该课程的学生。该课程在配备计算机的自主学习中心开展课堂授课环节，每学期历时16周，每周2学时。</p></sec><sec id="s8_2"><title>6.2. 教学内容</title><p>基于过程体裁法，写作训练期间学生共完成7次写作任务和2次测试(前测和后测)，写作体裁主要包括议论文和应用文。基于翻转课堂的大学英语写作教学模式(见图1)，教师课前根据教学目标整合和建设优质教学资源，主要包括教材资源、视频公开课、英美大学写作中心网络资源、以及教师自录视频和制作的课件。学生根据学习任务单完成自主学习，掌握必要的写作知识，完成相关练习。课堂上，通过测试检测学生对写作知识的掌握情况，巩固新知识点，并开展课堂活动，如小组讨论、自我修改、组内互评等，促进学生应用所学写作知识，完成知识内化。课后，学生主要根据同伴、教学平台或教师的反馈，修改习作，完成终稿，并在学习小组内分享成果，评选优秀作品。</p></sec><sec id="s8_3"><title>6.3. 教学效果</title><p>经过16周基于翻转课堂的英语写作教学实践，32名学生的写作能力和写作态度发生了一定程度的变化。我们采用定量和定性统计分析相结合的方法探讨基于翻转课堂的英语写作教学效果。</p><p>教师对学生作文的综合评分可以反映学生的写作能力。教学前后，授课教师分别在课堂上完成前测和后测(各限时40分钟)，测试类型为非提纲式议论文写作，测验题目均出自大学英语四级考试真题，总体评分参照四级评分标准，分值为15分。为了保证评分的公证和信度，评分由三位教学经验丰富的老师承担。</p><p>写长法论证了作文字数增加对英语写作能力的促进作用 [<xref ref-type="bibr" rid="hanspub.24131-ref12">12</xref>] 。平均句长能够反映学生运用复合句的能力。研究者利用Word Smith软件分析学生前、后测的作文文章长度和平均句长。</p><p>运用社会科学统计软件包SPSS19.0对以上的数据进行分析，配对样本T检验的显著性水平均设为.05。</p><p>课程结束时，所有学生完成一份问卷，随后我们随机挑选6名学生进行半开放式访谈，进一步了解基于翻转课堂的写作教学对其写作态度和写作能力的影响。</p><p>从表1可以看出，经过一个学期的写作训练后，基于翻转课堂的英语写作教学能显著提高学生写作水平(t = −8.645, P = 0.000 &lt; 0.01)、文章长度(t = −8.118, P = 0.000 &lt; 0.01)和平均句长(t = −2.470, P = 0.019 &lt; 0.05)。</p><p>从问卷调查结果来看，81.3%的学生对英语写作更有信心了，87.5%的学生认为自己的写作能力得到提高，支持了上文的学生写作能力得到显著提高的研究发现。</p><p>对问卷调查结果和访谈数据的分析表明，写作学习动机的改善是学生写作能力得到提高的原因之一，具体表现为学生的课堂愉悦感提升、写作兴趣提高、课前自主学习的有效性、同伴互评的促进作用。调查问卷的结果表明90.6%的学生认为本学期的写作课让人感到愉悦，72.5%的学生认为其英语写作兴趣得到了提高，90.6%的学生认为课前的自主学习很重要，对写作有帮助，96.9%的学生认为为同伴作文提供反馈也是一个学习的过程，74.2%的学生认为同伴的反馈对他们作文修改有帮助。如有的同学在访谈中谈到：“通过同伴修改我发现了同伴文章里边出色的地方，值得我学习；还有老师和电脑系统的批阅，让</p><table-wrap id="table1" ><label><xref ref-type="table" rid="table1">Table 1</xref></label><caption><title> Paired T-test statistics of pre-test and post-tes</title></caption><table><tbody><thead><tr><th align="center" valign="middle" >评价指标</th><th align="center" valign="middle" >测试</th><th align="center" valign="middle" >均值</th><th align="center" valign="middle" >标准差</th><th align="center" valign="middle" >T值</th><th align="center" valign="middle" >P值</th></tr></thead><tr><td align="center" valign="middle" >写作评分</td><td align="center" valign="middle" >前测</td><td align="center" valign="middle" >7.69</td><td align="center" valign="middle" >1.36</td><td align="center" valign="middle"  rowspan="2"  >−8.645</td><td align="center" valign="middle"  rowspan="2"  >0.000<sup>**</sup></td></tr><tr><td align="center" valign="middle" ></td><td align="center" valign="middle" >后测</td><td align="center" valign="middle" >9.28</td><td align="center" valign="middle" >1.20</td></tr><tr><td align="center" valign="middle" >文章长度</td><td align="center" valign="middle" >前测</td><td align="center" valign="middle" >164.13</td><td align="center" valign="middle" >28.96</td><td align="center" valign="middle"  rowspan="2"  >−8.118</td><td align="center" valign="middle"  rowspan="2"  >0.000<sup>**</sup></td></tr><tr><td align="center" valign="middle" ></td><td align="center" valign="middle" >后测</td><td align="center" valign="middle" >215.44</td><td align="center" valign="middle" >28.41</td></tr><tr><td align="center" valign="middle" >平均句长</td><td align="center" valign="middle" >前测</td><td align="center" valign="middle" >15.44</td><td align="center" valign="middle" >2.92</td><td align="center" valign="middle"  rowspan="2"  >−2.470</td><td align="center" valign="middle"  rowspan="2"  >0.019<sup>*</sup></td></tr><tr><td align="center" valign="middle" ></td><td align="center" valign="middle" >后测</td><td align="center" valign="middle" >16.69</td><td align="center" valign="middle" >2.85</td></tr></tbody></table></table-wrap><p>表1. 前、后测配对样本T检验测试结果统计表</p><p>注：<sup>*</sup>P &lt; 0.05; <sup>**</sup>P &lt; 0.01。</p><p>我的作文进一步的完善，也更加明确了我的一些细节上的问题，助于改正。”“了解到不同写作体裁的写作格式。感觉自己的写作思路越来越清晰。轻松的课堂氛围让我感觉很舒适，比一个人无聊着或者上一些复杂难懂的课要有趣的多。更不可思议的是，我竟然慢慢喜欢上了英语写作。”</p></sec><sec id="s8_4"><title>6.4. 教学实践的评价和反思</title><p>一个学期的教学实践表明基于翻转课堂的英语写作教学能切实提高学生的写作能力，激发他们的写作热情。优质的教学内容、基于网络和计算机的教学媒体、教师主导–学生主体的角色定位对写作能力的提高产生积极的影响。</p><p>然而，翻转课堂在英语写作教学中的应用对教师带来了新的挑战。基于翻转课堂的英语写作教学不但要求教师具有本学科专业知识，同时也要具有一定的信息素养。陈坚林提出，信息素养是指一个人能够认识到何时需要信息、能够检索、评价和有效利用信息，并且对所获得的信息进行加工、整理、提炼、创新，从而获得新知识的综合能力 [<xref ref-type="bibr" rid="hanspub.24131-ref13">13</xref>] 。对于教师而言，信息素养包括熟悉多媒体技能，能利用信息技术高效地进行信息收集、筛选和整理，能根据教学需要录制视频，并且课堂内外能利用社交媒体和学生及时交流沟通。只有熟悉了多媒体技能和网络技术，教师才能充分利用信息技术优化教学效果。教师面对的另外一个挑战源于课堂：课堂活动设计和课堂驾驭能力。张新民指出高效利用课堂时间进行学习经验的交流与观点的相互碰撞，能够深化学生的认知是翻转课堂的关键之一 [<xref ref-type="bibr" rid="hanspub.24131-ref14">14</xref>] 。这就要求教师的课堂活动设计要与课前学习任务紧密相关，并能体现学生作为学习过程主体的主动性、积极性与创造性，而且要把握好每个课堂活动的时间、步骤和效果，做到适时、适量和高效。教师还要面对源于学生的挑战。学习者的自主学习是基于翻转课堂的英语写作教学模式得以实现的前提。但基础教育阶段的填鸭式教育让大部分学生养成了被动学习的习惯，让他们在大学阶段进行积极地、有计划的自主学习有一定的难度，因此教师要注重培养和提高学生的自主学习能力。课前，教师要为学生提供自主学习任务清单，让学生了解具体学习目标，达到自测的目的；课堂上，教师可以通过小测验、提问等方式检测学生课前自主学习的效果，并对学生的表现进行评价；在教学评价方面，课程应采用形成性评价体系，来检测和监督学生的自主学习过程，并将评价过程贯穿教学过程之中，促进学生自主学习行为的发生。</p></sec></sec><sec id="s9"><title>7. 结语</title><p>基于翻转课堂的英语写作教学模式变革了传统的英语写作教学理念，颠覆了传统的教师和学生角色，突出学生作为学习过程中的主体性，注重学生的参与实践，实现了个性化、自主化学习，提高了学生的写作兴趣和信心，促进了学生写作能力的发展。该模式也可改变课堂写作教学时间少，无法进行系统写作教学的局面。</p><p>翻转教学在我国仍处于探索阶段，特别是在大学文科类学科的应用实践方面。基于大学英语教学的现状和条件，教师要不断的尝试和总结，探索出适合本校的基于翻转课堂的英语教学模式，实现信息化、个性化和自主化教学，不断推动外语教学改革。</p></sec><sec id="s10"><title>基金项目</title><p>本文系第四批“北京科技大学素质教育核心课程建设项目”的研究成果。</p></sec><sec id="s11"><title>文章引用</title><p>刘荣君. 基于翻转课堂的大学英语写作教学实践探究 A Study on Application of Flipped Classroom Model in College English Writing[J]. 教育进展, 2018, 08(02): 105-111. https://doi.org/10.12677/AE.2018.82019</p></sec><sec id="s12"><title>参考文献</title></sec></body><back><ref-list><title>References</title><ref id="hanspub.24131-ref1"><label>1</label><mixed-citation publication-type="other" xlink:type="simple">中华人民共和国教育部. 国家中长期教育改革和发展规划纲要(2010-2020) [EB/OL].  
http://old.moe.gov.cn/publicfiles/business/htmlfiles/moe/info_list/201407/xxgk_171904.html, 2017-12-22.</mixed-citation></ref><ref id="hanspub.24131-ref2"><label>2</label><mixed-citation publication-type="other" xlink:type="simple">祝智庭, 管珏琪, 邱慧娴. 翻转课堂国内应用实践与反思[J]. 电化教育研究, 2015(6): 66-72.</mixed-citation></ref><ref id="hanspub.24131-ref3"><label>3</label><mixed-citation publication-type="other" xlink:type="simple">潘炳超. 翻转课堂模式应用于高校教学的实验研究[J]. 电化教育研究, 2015(3): 83-88.</mixed-citation></ref><ref id="hanspub.24131-ref4"><label>4</label><mixed-citation publication-type="other" xlink:type="simple">田爱丽. “慕课加翻转课堂教学”成效的实证研究[J]. 开放教育研究, 2015, 21(6): 86-94.</mixed-citation></ref><ref id="hanspub.24131-ref5"><label>5</label><mixed-citation publication-type="other" xlink:type="simple">赵冰, 何高大. 翻转课堂在民族院校研究生英语教学中的探索[J]. 外语电化教学, 2015(11): 76-80.</mixed-citation></ref><ref id="hanspub.24131-ref6"><label>6</label><mixed-citation publication-type="other" xlink:type="simple">Fulton, K. (2012) Upside Down and Inside Out: Flip Your Classroom to Improve Student Learning. Learning &amp; Leading with Technology, 39, 12-17.</mixed-citation></ref><ref id="hanspub.24131-ref7"><label>7</label><mixed-citation publication-type="other" xlink:type="simple">Mason, G.S., Shuman, T.R. and Cook, K.E. (2013) Comparing the Effectiveness of an Inverted Classroom to a Traditional Classroom in an Upper-Division Engineering Course. IEEE Transactions Education, 56, 430-435.  
&lt;br&gt;https://doi.org/10.1109/TE.2013.2249066</mixed-citation></ref><ref id="hanspub.24131-ref8"><label>8</label><mixed-citation publication-type="other" xlink:type="simple">张金磊. “翻转课堂”教学模式的关键因素探析[J]. 中国远程教育, 2013(10): 59-64.</mixed-citation></ref><ref id="hanspub.24131-ref9"><label>9</label><mixed-citation publication-type="other" xlink:type="simple">何克抗. 从“翻转课堂”的本质, 看“翻转课堂”在我国的未来发展[J]. 电化教育研究, 2014(7): 5-16.</mixed-citation></ref><ref id="hanspub.24131-ref10"><label>10</label><mixed-citation publication-type="other" xlink:type="simple">徐锦芬, 彭仁忠, 吴卫平. 非英语专业大学生自主性英语学习能力调查与分析[J]. 外语教学与研究, 2004(1): 64-68.</mixed-citation></ref><ref id="hanspub.24131-ref11"><label>11</label><mixed-citation publication-type="other" xlink:type="simple">Ferris, D. (2007) Preparing Teachers to Respond to Student Writing. Journal of Second Language Writing, 16, 165-193.  
&lt;br&gt;https://doi.org/10.1016/j.jslw.2007.07.003</mixed-citation></ref><ref id="hanspub.24131-ref12"><label>12</label><mixed-citation publication-type="other" xlink:type="simple">王初明. 外语写长法[J]. 中国外语, 2005(1): 45-49.</mixed-citation></ref><ref id="hanspub.24131-ref13"><label>13</label><mixed-citation publication-type="other" xlink:type="simple">陈坚林. 计算机网络与外语课程的整合[M]. 上海: 上海外语教育出版社, 2010.</mixed-citation></ref><ref id="hanspub.24131-ref14"><label>14</label><mixed-citation publication-type="other" xlink:type="simple">张新民, 何文涛. 支持翻转课堂的网络教学系统模型研究[J]. 现代教育技术, 2013(8): 21-25.</mixed-citation></ref></ref-list></back></article>