<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><!DOCTYPE article  PUBLIC "-//NLM//DTD Journal Publishing DTD v3.0 20080202//EN" "http://dtd.nlm.nih.gov/publishing/3.0/journalpublishing3.dtd"><article xmlns:mml="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" dtd-version="3.0" xml:lang="en" article-type="research article"><front><journal-meta><journal-id journal-id-type="publisher-id">MM</journal-id><journal-title-group><journal-title>Modern Management</journal-title></journal-title-group><issn pub-type="epub">2160-7311</issn><publisher><publisher-name>Scientific Research Publishing</publisher-name></publisher></journal-meta><article-meta><article-id pub-id-type="doi">10.12677/MM.2018.82022</article-id><article-id pub-id-type="publisher-id">MM-24554</article-id><article-categories><subj-group subj-group-type="heading"><subject>MM20180200000_60907294.pdf</subject></subj-group><subj-group subj-group-type="Discipline-v2"><subject>经济与管理</subject></subj-group></article-categories><title-group><article-title>
 
 
  口腔医生职业满意度的调查研究
  A Survey of Professional Satisfaction of Dentists
 
</article-title></title-group><contrib-group><contrib contrib-type="author" xlink:type="simple"><name name-style="western"><surname>孙</surname><given-names>昌洲</given-names></name><xref ref-type="aff" rid="aff1"><sup>1</sup></xref><xref ref-type="corresp" rid="cor1"><sup>*</sup></xref></contrib><contrib contrib-type="author" xlink:type="simple"><name name-style="western"><surname>雷</surname><given-names>涯邻</given-names></name><xref ref-type="aff" rid="aff3"><sup>3</sup></xref><xref ref-type="aff" rid="aff2"><sup>2</sup></xref></contrib></contrib-group><aff id="aff1"><addr-line>中国地质大学(北京)人文经管学院，北京</addr-line></aff><aff id="aff3"><addr-line>国土资源部资源环境承载力评价重点实验室，北京</addr-line></aff><aff id="aff2"><addr-line>null</addr-line></aff><author-notes><corresp id="cor1">* E-mail:<email>changzhousun66@126.com(孙昌)</email>;</corresp></author-notes><pub-date pub-type="epub"><day>12</day><month>03</month><year>2018</year></pub-date><volume>08</volume><issue>02</issue><fpage>178</fpage><lpage>184</lpage><permissions><copyright-statement>&#169; Copyright  2014 by authors and Scientific Research Publishing Inc. </copyright-statement><copyright-year>2014</copyright-year><license><license-p>This work is licensed under the Creative Commons Attribution International License (CC BY). http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/</license-p></license></permissions><abstract><p>
 
 
   
   医生的数量和专业技术能力是保证医疗质量的决定因素，同时，医生对职业环境的满意程度也是提高医疗服务水平不可或缺的影响因素。口腔医学是医学的最重要分支之一，同时牙齿健康对人体的整体健康有重要的影响，近些年居民对口腔健康、口腔保健和口腔美容越来越重视，这对提高人民整体健康状况，享受美好生活有重要的意义。但是，由于历史原因、管理体制和地区发展不平衡的影响，我国口腔医生的人均数量远远无法满足中国人口的口腔医疗需求，口腔医生的执业能力和分布范围极其不均衡。本篇文章采用国家统计局调查数据和基于互联网的专业调查软件针对口腔医生对职业满意度进行调查，为提高口腔医疗水平和管理水平，促进人才培养合理均衡性提供科学的依据。研究结果表明口腔医生虽然整体上对工作满意，但仍然存在着工作强度大、压力大、医患关系紧张及收入低等问题，使得口腔医生对职业满意度较低，影响了医疗质量的提高。 The number of doctors and professional skills are the determinants of the quality of medical care. At the same time, doctors’ satisfaction with the occupational environment is also an indispensable factor in improving the level of medical service. Oral medicine is one of the most important branches of medicine and dental health has an important influence on the overall health of the human body. In recent years, people pay more and more attention to oral health, oral health care and oral beauty, which has great significance for improving people’s overall health and enjoying a better life. However, because of historical reasons, management system and imbalance of regional development, the per capita number of dentists in China is unable to meet the oral medical needs of the Chinese population and practicing ability and distribution range of dentists is extremely imbalance. This article uses survey data collected by National Bureau of Statistics and the profes-sional survey software based internet to investigate the occupation satisfaction of stomatology doctors, so as to improve the level of oral health care management and provide a scientific basis for promoting the reasonable balance of personnel training. The results show that although the dentists are satisfied with their work as a whole, there are still many problems, such as high in-tensity of work, high pressure, intense doctor-patient relationship and low income, which make dentists have low occupational satisfaction and affect the improvement of medical quality.
    
  
 
</p></abstract><kwd-group><kwd>口腔医学，职业现状，口腔医生，职业满意度, Stomatology</kwd><kwd> Career Status</kwd><kwd> Dentist</kwd><kwd> Career Satisfaction</kwd></kwd-group></article-meta></front><body><sec id="s1"><title>口腔医生职业满意度的调查研究<sup> </sup></title><p>孙昌洲<sup>1</sup>，雷涯邻<sup>2*</sup></p><p><sup>1</sup>中国地质大学(北京)人文经管学院，北京</p><p><sup>2</sup>国土资源部资源环境承载力评价重点实验室，北京</p><disp-formula id="hanspub.24554-formula11"><graphic xlink:href="//html.hanspub.org/file/10-1120688x5_hanspub.png"  xlink:type="simple"/></disp-formula><p>收稿日期：2018年4月5日；录用日期：2018年4月19日；发布日期：2018年4月26日</p><disp-formula id="hanspub.24554-formula12"><graphic xlink:href="//html.hanspub.org/file/10-1120688x6_hanspub.png"  xlink:type="simple"/></disp-formula></sec><sec id="s2"><title>摘 要</title><p>医生的数量和专业技术能力是保证医疗质量的决定因素，同时，医生对职业环境的满意程度也是提高医疗服务水平不可或缺的影响因素。口腔医学是医学的最重要分支之一，同时牙齿健康对人体的整体健康有重要的影响，近些年居民对口腔健康、口腔保健和口腔美容越来越重视，这对提高人民整体健康状况，享受美好生活有重要的意义。但是，由于历史原因、管理体制和地区发展不平衡的影响，我国口腔医生的人均数量远远无法满足中国人口的口腔医疗需求，口腔医生的执业能力和分布范围极其不均衡。本篇文章采用国家统计局调查数据和基于互联网的专业调查软件针对口腔医生对职业满意度进行调查，为提高口腔医疗水平和管理水平，促进人才培养合理均衡性提供科学的依据。研究结果表明口腔医生虽然整体上对工作满意，但仍然存在着工作强度大、压力大、医患关系紧张及收入低等问题，使得口腔医生对职业满意度较低，影响了医疗质量的提高。</p><p>关键词 :口腔医学，职业现状，口腔医生，职业满意度</p><disp-formula id="hanspub.24554-formula13"><graphic xlink:href="//html.hanspub.org/file/10-1120688x7_hanspub.png"  xlink:type="simple"/></disp-formula><p>Copyright &#169; 2018 by authors and Hans Publishers Inc.</p><p>This work is licensed under the Creative Commons Attribution International License (CC BY).</p><p>http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/</p><p><img src="//html.hanspub.org/file/10-1120688x8_hanspub.png" /> <img src="//html.hanspub.org/file/10-1120688x9_hanspub.png" /></p></sec><sec id="s3"><title>1. 引言</title><p>近年来，我国居民口腔健康问题日益突出，人民对口腔健康、口腔保健和口腔美容也越来越重视，这对人们享受美好生活、提高生活品质具有重要的意义。但是，由于我国口腔医学历史发展缓慢，同时受我国管理体制和地区发展不平衡的影响，口腔医生的人均数量远远低于发达国家，无法满足中国人口的口腔医疗需求，外加口腔医生的执业能力和分布范围极其不均衡，这也加剧了很多地区口腔医生的紧张状况。医生的数量和技术能力是医疗质量的决定性因素，医生对职业环境的满意程度也直接关系到医疗服务水平。本篇文章根据国家统计局的调查数据和基于互联网的专业调查软件对我国口腔医生发展状况进行了分析，并针对口腔医生对职业满意度进行调查，为提高口腔医疗水平和管理水平，促进人才培养合理均衡性提高科学的依据。</p></sec><sec id="s4"><title>2. 我国口腔医学的职业现状</title><sec id="s4_1"><title>2.1. 口腔医生的发展现状</title><p>近年来，我国口腔医生数量和质量都得到了迅速提升，但仍然无法满足我国日益增长的口腔医疗需求。根据卫计委2013年统计年鉴结果，2012年年底我国口腔医生执业(含助理医生)每百万人口口腔医生人数大约平均为八十五人(1,000,000:85)人，低于世界卫生组织建议的口腔医师的标准(1,000,000:200)，更远低于欧美发达国家或中等发达国家口腔医生比例1,000,000:500~1000人的标准，即仅仅为中等以上发达国家口腔医生占总人口比例的十分之一，这与我国的经济发展水平严重的不符。2010年由卫生部颁发执业资格证书的口腔医生为81,650人，如果以每4000人需要1位口腔医生来计算，中国目前需要32万名口腔医生，随着人口增长和经济的发展，人们需求的提高，到2030年将需要40万名口腔医生来保证口腔医疗保健和美容的需求。这表明我国口腔医疗行业人才缺乏，虽然与其他国家相比，中国近些年来口腔人才的增长速度发展较快，但这些仍无法满足我国不断增长的口腔医生需求。</p></sec><sec id="s4_2"><title>2.2. 口腔医生在医疗机构的分布状况</title><p>目前我国的口腔医生主要在分布在专业的口腔医院、综合医院的口腔科和口腔诊所，这其中公立口腔医疗机构和私营口腔医疗机构的数目和质量存在着极其不均衡的状况 [<xref ref-type="bibr" rid="hanspub.24554-ref1">1</xref>] ，口腔医疗机构的分布的比例中民营牙科诊所占据的数目最多。依据国家统计局等权威机构分析，到2020年，中国牙科诊所的数目将达到16~17万家，而据2013年统计，中国共有牙科诊所6.5万家，而口腔专科医院344家，其中公立口腔医院为157家，民营口腔医院为187家。由以上数据可以看出，私立口腔机构占据非常大的比例，但总体质量无法与公立口腔医疗机构相比，甚至一些私立口腔医疗机构缺乏合法的口腔从业人员。数据显示，2012年11.6万口腔医生执业(含助理)医师中，11,869人在口腔专科医院工作，1139人在口腔病防治所(站、中心)工作，两者约占11.21%，其中民营牙科医院的执业医师(含助理)人数占比约为20%，其余近70%分布在1万5千家左右综合性医院的口腔科(含公立和民营综合医院)，数据表明口腔医疗人才主要集中在公立口腔医疗机构。但是，公立口腔医院无法满足中国人口基数下的口腔医疗需求，由于人满为患，存在着挂号难和一号难求的状况，难以提升医疗服务质量，且由于过去对口腔保健的重视不够，口腔疾病发病率较高，使得公立口腔机构主要以治疗口腔疾病为主，接纳口腔美容治疗的能力有限。</p></sec><sec id="s4_3"><title>2.3. 口腔美容医生的发展状况</title><p>以口腔美容为主要内容的一些治疗项目起步晚，但是随着经济的发展，人民对形体美的追求，对口腔美容呈现了井喷式的需求 [<xref ref-type="bibr" rid="hanspub.24554-ref2">2</xref>] 。以改善牙齿排列不齐的专业正畸技术为例，我国近100所的口腔院校中只有一半左右有专业的正畸教育，培养专业的正畸医生。到2011年底中国口腔正畸学会(COS)的会员人数为2261人，这一数字仅相当于国内注册口腔医生2%不到，难以满足目前不断发展的正畸需求。同样，以恢复缺失牙最好的治疗方式种植治疗为例，我国年种植牙量仅10万颗左右，而韩国的年种植牙量达到数十万颗，6000万总人口的意大利年种植牙量达到120万颗。目前全亚洲地区种植牙规模大约占全球的15%~20%，其中中国(大陆)大约占全亚洲份额的3%左右。这表明我国口腔美容行业存在巨大的发展空间。</p></sec></sec><sec id="s5"><title>3. 高水平医生紧缺带来的社会问题</title><p>针对现在口腔医生紧缺的严峻局面，卫生行政主管机构希望迅速改善这种状况，但是现今缺乏有效的调控体系和监管机制，导致口腔医疗行业矛盾突出 [<xref ref-type="bibr" rid="hanspub.24554-ref3">3</xref>] 。首先，由于口腔人才培养数量少，缺口大，在市场需求的带动下，口腔教育存在一窝蜂上的状况。一些地区在师资和人员都不具备的情况下，大量开展口腔医学教育，导致口腔人才良莠不齐，限制口腔人才的良性发展。同时医生的工资低、劳动强度大、医疗环境不良、袭医事件时有发生，使得优秀的人才越来越少选择医生的行业 [<xref ref-type="bibr" rid="hanspub.24554-ref4">4</xref>] 。另外，口腔资源的分配单纯靠市场需求的刺激，缺少政府的扶植，地区间存在很大的差异，北上广等经济发达的地区口腔医生资源明显高于西藏等边远省市，据2013年统计，口腔专业类执业医师数量最多的为广东，为19万余人，而北京和上海为5~8万人，最少的是西藏，为4043人，口腔医生与人口的比例最高的城市是北京和上海，分别为1:294和1:260，最低的是西藏，为1:3400。</p><p>其次，政府对医疗机构的监管尚有不足，一方面，很大一部分私营口腔机构的专业水平有限，存在着设立门槛高但有商业运作的现象。现有的口腔私营机构申请和审批的壁垒也限制了高水平口腔专业人士向私营机构的流动，导致这些人才在公立医院的集中和分配不均，无法实现以点带面的效果。另一方面，对医疗质量和医疗教育的监管尚有缺口，尤其是对春笋般兴起的私营口腔医疗机构，无形中默许了口腔美容的不合理消费。另外，国家缺乏对整体的口腔相关产业的支持：如口腔医疗设备和设施多来源于国外进口，价格昂贵，增加了消费者的负担，部分人群的经济状况无法承受口腔美容的消费，国内缺少口腔管理、口腔软件等相关产业的研发和支持力度，这些都限制了整体口腔行业和口腔美学的发展速度。</p></sec><sec id="s6"><title>4. 国际与国内口腔医疗的对比</title><p>国外口腔美学发展的经验可以为我国提供一些口腔管理改革的经验，但政府职能部分需要根据我国的国情加以调整和实施，这样才能保证供需共同发展 [<xref ref-type="bibr" rid="hanspub.24554-ref5">5</xref>] 。首先，中国医疗环境与国外相比，存在着医疗环境差、医患矛盾激烈、医生工作强度大、付出与收入不成正比等状况，限制了人才向医学领域的流入，医学人才后劲不足。在国外，医生是一个受人尊重的职业，医生的收入也是和律师等职业一样，是居于上等水平，患者对医生有起码的信任和理解，工作时间也有很好的保障 [<xref ref-type="bibr" rid="hanspub.24554-ref6">6</xref>] 。而政府受各方面条件的限制，对此缺乏有效的管理体制。其次，国外一些国家口腔相关产业十分发达，口腔医疗保险体系也十分完善，对口腔美学治疗的供需状况起到了良好的调控作用。政府对儿童或老人及低收入人群有一定的医疗免费或医疗补偿制度，这样减轻了大众的医疗负担，有效的控制了口腔疾病，刺激口腔美学治疗的发展。再次，许多金融保险机构都涉足口腔领域，有专门的口腔保险，有些口腔保险还能部分覆盖口腔美学治疗，这些都会促进大众对口腔美学的要求和需求。而我国从公费医疗向医保体系过渡，尚没有十分适合口腔美学治疗的保险体系，现有的医保政策只能涵盖基本的治疗项目，与口腔美学治疗有关的项目缺少商业保险等支撑。</p><p>调查表明，我国口腔医疗行业与国际发展差距较大，还需要政府、保险金融领域根据实际需求寻找需要适合国情的口腔医疗辅助体系。</p></sec><sec id="s7"><title>5. 对口腔医生职业满意度的调查</title><p>本次调查研究采用国际上高效的统计软件Qualtrics基于微信平推对277名口腔医生进行无记名调查，其中263名完成了所有问答。被调查者中有口腔医生执照的仅为83.27%，有14名被调查者未回答此问题，其余44名无口腔医生执照。这些无执照的可能有的是学生，有的是无执照仍从事临床治疗的医生。针对医生最关心的总体满意度、收入水平、工作压力、对家庭的影响等方面开展的调查中发现，绝大多数口腔医生对其职业有不满意的地方。</p><p>根据调查显示被调查者虽然对自己的总体状况满意，但是对于收入等待遇问题有明显的不满意。图1显示了被调查的口腔医生对自己工作整体上满意的较多，但大部分医生存在工作强度大、收入低、工作环境差等问题(如表1、图2、图3所示)。</p><p>而针对口腔医生空闲时间(图4)和体育锻炼(图5)的调查结果显示仅有小部分人有空闲时间，被调查的263人中仅有42人经常进行体育锻炼，仅占总人数的16%，劳累和没有时间是影响体育锻炼的主要原因，这从侧面反映出口腔医生的劳动强度大和工作时间长。同样，由于此原因，大多数口腔医生没有时间陪伴家人。</p><p>除此以外，环境的因素也会影响口腔医生职业满意度和服务质量的提升。在所有被调查的口腔医生中，大部分医生认为工作环境较差，医患矛盾突出(图6)。</p><p>针对口腔医生职业满意度的调查结果表明我国口腔医生存在工作强度大、收入低、工作环境差等突</p><p>图1. 口腔医生总体职业满意度调查结果</p><p>图2. 口腔医生职业感觉调查结果</p><p>图3. 口腔医生收入满意程度调查结果</p><p>图4. 口腔医生空闲时间调查结果</p><p>图5. 口腔医生体育锻炼频率调查结果</p><p>图6. 口腔医生是否存在医患矛盾的调查结果</p><table-wrap id="table1" ><label><xref ref-type="table" rid="table1">Table 1</xref></label><caption><title> Survey results of professional sense of dentist</title></caption><table><tbody><thead><tr><th align="center" valign="middle" >#</th><th align="center" valign="middle" >答案</th><th align="center" valign="middle" >%</th><th align="center" valign="middle" >记数</th></tr></thead><tr><td align="center" valign="middle" >1</td><td align="center" valign="middle" >工作强度大</td><td align="center" valign="middle" >21.63%</td><td align="center" valign="middle" >167</td></tr><tr><td align="center" valign="middle" >2</td><td align="center" valign="middle" >工作环境差</td><td align="center" valign="middle" >10.88%</td><td align="center" valign="middle" >84</td></tr><tr><td align="center" valign="middle" >3</td><td align="center" valign="middle" >晋升缓慢压力大</td><td align="center" valign="middle" >15.93%</td><td align="center" valign="middle" >123</td></tr><tr><td align="center" valign="middle" >4</td><td align="center" valign="middle" >身体状况越来越差</td><td align="center" valign="middle" >16.58%</td><td align="center" valign="middle" >128</td></tr><tr><td align="center" valign="middle" >5</td><td align="center" valign="middle" >收入低</td><td align="center" valign="middle" >18.52%</td><td align="center" valign="middle" >143</td></tr><tr><td align="center" valign="middle" >6</td><td align="center" valign="middle" >得不到尊重</td><td align="center" valign="middle" >13.60%</td><td align="center" valign="middle" >105</td></tr><tr><td align="center" valign="middle" >7</td><td align="center" valign="middle" >没有上述感觉</td><td align="center" valign="middle" >2.85%</td><td align="center" valign="middle" >22</td></tr><tr><td align="center" valign="middle" ></td><td align="center" valign="middle" >总计</td><td align="center" valign="middle" >100%</td><td align="center" valign="middle" >772</td></tr></tbody></table></table-wrap><p>表1. 口腔医生职业感觉调查结果表</p><p>出问题，导致口腔医生职业满意度较低，需要在多方面采取改善措施以提高口腔医疗服务质量。</p></sec><sec id="s8"><title>6. 结论</title><p>本文对国内口腔医学的发展现状进行了总结分析，采用基于互联网的专业调查软件针对口腔医生对职业满意度进行调查，为提高口腔医疗水平和管理水平，促进人才培养合理均衡性提供科学的依据，根据调查研究结果，得到如下结论：</p><p>1) 目前我国口腔医生的数量较少，主要集中在公立医院，无法满足人民日益增长的牙科需求。国内口腔医生的培养良莠不齐，口腔医疗行业缺乏有效的调控体系和监管机制，与国际尚有差距，可以借鉴国外政府、金融、保险等部门的管理经验。</p><p>2) 大部分国内口腔医生对自己职业比较满意，但仍然存在工作压力大、工作环境差、收入低等问题，特别是过重的工作导致口腔医生群体普遍不注重锻炼身体造成健康状况受到影响，这些都大大影响了医疗质量的提高和服务态度的改善，口腔医疗需要通过加大培养高水平医疗人员，加快机构改革和体制创新进一步发展以提高医疗水平和服务质量。</p></sec><sec id="s9"><title>文章引用</title><p>孙昌洲,雷涯邻. 口腔医生职业满意度的调查研究 A Survey of Professional Satisfaction of Dentists[J]. 现代管理, 2018, 08(02): 178-184. https://doi.org/10.12677/MM.2018.82022</p></sec><sec id="s10"><title>参考文献</title></sec></body><back><ref-list><title>References</title><ref id="hanspub.24554-ref1"><label>1</label><mixed-citation publication-type="other" xlink:type="simple">高宝迪, 李刚, 王伊, 等. 我国部分省市口腔医生基本结构调查报告[J]. 实用口腔医学杂志, 2011, 27(2): 279-282.</mixed-citation></ref><ref id="hanspub.24554-ref2"><label>2</label><mixed-citation publication-type="other" xlink:type="simple">朱骏飞, 冯云枝, 苏宁波. 口腔门诊患者对口腔美容修复认知与需求的调查[J]. 口腔颌面修复学杂志, 2015(3): 143-145.</mixed-citation></ref><ref id="hanspub.24554-ref3"><label>3</label><mixed-citation publication-type="other" xlink:type="simple">张震康. 试论我国口腔医疗保健服务模式改革的发展趋势[J]. 中华口腔医学杂志, 2004, 39(1): 73-76.</mixed-citation></ref><ref id="hanspub.24554-ref4"><label>4</label><mixed-citation publication-type="other" xlink:type="simple">傅媛媛, 陈宁. 口腔医疗服务中的医患沟通途径研究[J]. 中国医院管理, 2009, 29(2):26-28.</mixed-citation></ref><ref id="hanspub.24554-ref5"><label>5</label><mixed-citation publication-type="other" xlink:type="simple">周良彬, 李伟松, 伍倚明, 等. 国内外口腔科医疗器械分类管理思路分析[J]. 中国医疗器械信息, 2016, 22(2): 35-41.</mixed-citation></ref><ref id="hanspub.24554-ref6"><label>6</label><mixed-citation publication-type="other" xlink:type="simple">Kaul, R., Jain, P., Saha, S., et al. (2017) Cleft Lip and Cleft Palate: Role of a Pediatric Dentist in its Management. International Journal of Pedodontic Rehabilitation, 2, 1-6.</mixed-citation></ref></ref-list></back></article>