<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><!DOCTYPE article  PUBLIC "-//NLM//DTD Journal Publishing DTD v3.0 20080202//EN" "http://dtd.nlm.nih.gov/publishing/3.0/journalpublishing3.dtd"><article xmlns:mml="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" dtd-version="3.0" xml:lang="en" article-type="research article"><front><journal-meta><journal-id journal-id-type="publisher-id">JOGT</journal-id><journal-title-group><journal-title>Journal of Oil and Gas Technology</journal-title></journal-title-group><issn pub-type="epub">2471-7185</issn><publisher><publisher-name>Scientific Research Publishing</publisher-name></publisher></journal-meta><article-meta><article-id pub-id-type="doi">10.12677/JOGT.2018.402022</article-id><article-id pub-id-type="publisher-id">JOGT-24585</article-id><article-categories><subj-group subj-group-type="heading"><subject>JOGT20180200000_30742505.pdf</subject></subj-group><subj-group subj-group-type="Discipline-v2"><subject>地球与环境</subject><subject> 工程技术</subject><subject> 合作期刊</subject></subj-group></article-categories><title-group><article-title>
 
 
  石油管道企业文化促进企业科学持续快速发展
  Promoting the Quick, Scientific and Sustainable Development of Oil Pipeline Enterprises through Culture
 
</article-title></title-group><contrib-group><contrib contrib-type="author" xlink:type="simple"><name name-style="western"><surname>康</surname><given-names>景波</given-names></name><xref ref-type="aff" rid="aff2"><sup>2</sup></xref><xref ref-type="aff" rid="aff1"><sup>1</sup></xref></contrib><contrib contrib-type="author" xlink:type="simple"><name name-style="western"><surname>王</surname><given-names>晶晶</given-names></name><xref ref-type="aff" rid="aff3"><sup>3</sup></xref><xref ref-type="aff" rid="aff1"><sup>1</sup></xref></contrib></contrib-group><aff id="aff3"><addr-line>中国石油管道局工程有限公司本部办公室文书科，河北 廊坊</addr-line></aff><aff id="aff2"><addr-line>中国石油管道局工程有限公司东南亚项目经理部，河北 廊坊</addr-line></aff><aff id="aff1"><addr-line>null</addr-line></aff><pub-date pub-type="epub"><day>26</day><month>04</month><year>2018</year></pub-date><volume>40</volume><issue>02</issue><fpage>55</fpage><lpage>58</lpage><permissions><copyright-statement>&#169; Copyright  2014 by authors and Scientific Research Publishing Inc. </copyright-statement><copyright-year>2014</copyright-year><license><license-p>This work is licensed under the Creative Commons Attribution International License (CC BY). http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/</license-p></license></permissions><abstract><p>
 
 
   
   通过石油管道企业文化的建立、凝练、创新，打造出“继承 + 创新”、“理念 + 实践”的企业文化“双+”模式。实践证明，“管之道”文化扎根基层，作用于生产管理，在企业发展的不同阶段凝聚了人心和发展动力，激发了广大干部员工创新、创造的热情，有效促进了企业科学持续快速发展，成为激发企业科学持续发展的活力。 The enterprise culture of “double plus” model——“inheritance + innovation”, “concept + practice” was created through the establishment, condensation and innovation of the culture of petroleum pipeline (CPP) enterprise. The practice proves that the “Pipeline” culture takes root in the grass-roots level, and acts on the production management. It has condensed the people and the development power at different stages of enterprise development. The enthusiasm for innovation and creation of the cadres and staff are stimulated, which effectively promotes the scientific, sustainable and rapid development of the enterprise, and it becomes the vitality to stimulate the scientific and sustainable development of the enterprise. 
  
 
</p></abstract><kwd-group><kwd>“管之道”文化，石油管道企业文化，持续发展, Pipeline Culture</kwd><kwd> Culture of Petroleum Pipeline (CPP)</kwd><kwd> Sustainable Development</kwd></kwd-group></article-meta></front><body><sec id="s1"><title>石油管道企业文化促进企业科学持续快速发展<sup> </sup></title><p>康景波<sup>1</sup>，王晶晶<sup>2</sup></p><p><sup>1</sup>中国石油管道局工程有限公司东南亚项目经理部，河北 廊坊</p><p><sup>2</sup>中国石油管道局工程有限公司本部办公室文书科，河北 廊坊</p><p>作者简介：康景波(1976-)，男，政工师，现主要从事石油管道企业文化建设工作。</p><p><img src="//html.hanspub.org/file/24585x1_hanspub.png" /></p><p>收稿日期：2017年10月25日；录用日期：2018年1月13日；发布日期：2018年4月15日</p><disp-formula id="hanspub.24585-formula46"><graphic xlink:href="//html.hanspub.org/file/24585x5_hanspub.png"  xlink:type="simple"/></disp-formula></sec><sec id="s2"><title>摘 要</title><p>通过石油管道企业文化的建立、凝练、创新，打造出“继承 + 创新”、“理念 + 实践”的企业文化“双+”模式。实践证明，“管之道”文化扎根基层，作用于生产管理，在企业发展的不同阶段凝聚了人心和发展动力，激发了广大干部员工创新、创造的热情，有效促进了企业科学持续快速发展，成为激发企业科学持续发展的活力。</p><p>关键词 :“管之道”文化，石油管道企业文化，持续发展</p><disp-formula id="hanspub.24585-formula47"><graphic xlink:href="//html.hanspub.org/file/24585x6_hanspub.png"  xlink:type="simple"/></disp-formula><p>Copyright &#169; 2018 by authors, Yangtze University and Hans Publishers Inc.</p><p>This work is licensed under the Creative Commons Attribution International License (CC BY).</p><p>http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/</p></sec><sec id="s3"><title>1. 引言</title><p>近年来，受国际油价持续低位震荡和国内经济增速明显放缓等因素影响，石油管道工程建设市场发生了断崖式的变化，给中国石油管道局的生存与发展带来了严峻挑战。在上述形势下，中国石油管道局强化企业文化建设，通过传承和发展具有自身特色的“管之道”文化，凝聚鼓舞员工士气，构成了石油管道员工共同的思想基础，促进了企业科学持续快速发展。</p></sec><sec id="s4"><title>2. 强化价值引领，以企业文化形成发展合力</title><p>文化是企业的灵魂，是推动企业发展的不竭动力 [<xref ref-type="bibr" rid="hanspub.24585-ref1">1</xref>] 。中国石油管道局成立40多年来，经历了改革开放、持续重组、业务转型等一系列脱胎换骨式的变革，发展步伐从未停止，业务范围遍布大江南北，跨越海内外，年收入达300多亿，成为一个没有围墙、超越国度、与世界多民族优秀文化相融合的国际知名企业。在企业文化一次次的“自我革命”中，和传统对接、与时代同行，成为引领企业科学持续发展的鲜明旗帜。</p><p>多年来持续开展“传承八三精神，弘扬管道优良传统”主题教育，在每年的8月3日前后，采取座谈会、报告会、故事会、图片展等多种形式开展主题教育，用老一辈石油人的光荣传统和优良作风鼓舞士气、振奋精神、凝聚队伍；对新入职员工专门开设历史传承入厂教育课，将“八三”光荣传统融入其中，使广大员工在了解企业发展历程的同时，引导员工自觉作“石油精神”和管道优良传统的传承者、践行者。</p><p>当前，中国石油管道局正处于发展转型的关键时期，强化管理提升、优化业务结构、大力开发市场、创新技术工艺、确保和谐稳定，迫切要求进一步完善企业核心价值体系，发挥文化导向引领作用。在深入调研、广泛征求不同层面员工意见建议的基础上，基于中国石油管道局当前的战略目标和任务、基于经营管理中存在的问题、基于文化变革与发展的需求，通过进一步提炼和总结中国石油管道局企业文化理念体系，形成了新版《CPP企业文化手册》。完善并形成了“挑战、精细、团队、创新、安全、和谐”的核心价值观等文化理念，并针对油价断崖式下跌和市场大幅萎缩的不利局面，提出了由工程总承包商向油气储运工程综合服务商转变的战略目标，确保了企业正确的发展方向，在增强油气储运领域综合服务能力的同时，强化了服务意识。通过“形势目标任务责任”主题教育活动，引导广大干部员工真正把服务理念融入全业务、全过程，把核心价值观升华到攻坚克难、奋发有为的事业追求中来，真正做到与企业同发展、共荣辱，在奉献中实现自我价值，从而为企业的改革与发展奠定了更加牢固的共同思想基础。</p></sec><sec id="s5"><title>3. 强化创新意识，以企业文化激发发展活力</title><p>在企业发展实践中，特别是近两年，基于“企业文化与企业经营管理相互促进”的基本思路，打造“继承+创新”、“理念+实践”的企业文化“双+”模式，在弘扬石油精神和“八三”管道优良传统的基础上，凝练并不断丰富管道文化，使文化纵横渗透到企业的生产经营和管理实践中，成为激发企业科学持续发展的活力。</p><p>通过深入开展“重塑中国石油良好形象”大讨论活动，结合管道自身特点开展“加强党的建设、弘扬‘石油精神’、践行管道文化”主题实践活动，使“石油精神”和管道优良传统作风成为每名员工的思想主脉和行为方式。在中国石油管道局全系统内组织开展“企业文化创新实践”活动，对照梳理各项经营管理制度，实现企业文化理念与经营管理的有效融合；围绕项目文化、创新文化、团队文化、安全文化、执行文化、学习文化、廉洁文化、和谐文化等专题，探索实践方法、推广工作案例、提炼文化成果；组织“管道形象会客厅”展示活动，结合企业发展实际，不定期邀请基层单位，就各自在企业形象建设上的亮点或特色工作进行展示；深化“告别不良习惯，杜绝违规行为，弘扬安全文化”宣传教育活动，通过“党委书记讲安全”、“全员筛查不良行为和习惯”，并以此组织制作4册中国石油管道局安全经验分享案例集口袋丛书，进一步强化全员安全意识，形成具有管道局特色的安全文化成果；加强项目文化的总结与传播；加强国际文化成果的收集与总结。</p></sec><sec id="s6"><title>4. 强化平台建设，以企业文化彰显发展实力</title><p>如同其他文化的传播一样，企业文化需要通过有效的宣传平台对外传播企业文化理念，展示企业发展实力，才能进一步提高企业的社会认知度，塑造良好的企业品牌形象。以深入推进重塑公司良好形象工作为契机，把企业形象建设与构建外宣传播体系工作同步谋划、同步推进，把大力弘扬“石油精神”与提升企业品牌形象紧密结合。</p><p>1) 构建“互融”企媒关系。中国石油管道局党委积极拓宽与外媒的交流渠道，健全外宣长效机制，形成与国家级主流媒体手拉手(长期合作)、与属地化媒体面对面(互动交流)、与系统内媒体心贴心(深度融合)的三级外宣体系，逐步扩大企业的对外话语权。以丰富外宣载体，拓宽外宣渠道，积极构建大外宣格局为目标，持续深化与外部媒体的战略合作，在保证日常宣传、舆情应对外，积极探索深度调研、内参反映等宣传新形式。以培训交流为纽带，适时组织外媒座谈会，邀请国家级知名媒体记者与基层宣传干部业务对接，开展专项研讨，有针对性地为企业外宣工作把脉会诊；以集订分送等多种方式为抓手，固化与属地化媒体的合作模式，在典型选树、品牌宣传、主题活动等方面开展全方位合作，有效提升企业在地方上的影响力。以重点工程和重大活动为依托，借助能源通道建设宣传管道人的拼搏奉献，扩大企业在行业内的影响力。</p><p>2) 构建“新型”传播体系。积极打造“一报一视一网二微”传播平台，围绕企业生产经营中心，将企业文化理念、年度的工作重点、工作思路、经营目标等及时传递给职工，化成各个单位、各个部门、各个岗位实实在在的自觉行动。特别是中国石油管道局官方微信平台自2016年正式上线以来，以创新的理念、深度的策划和网络化的报道风格，受到各方肯定，点击量、关注度不断刷新，粉丝关注度最高达到2.6万人次。此外，还积极运用微信平台，适时开展安全知识答题平、十佳评选、网络练兵等特色活动，助力中国石油管道局重点工作的推进，有效发挥了新媒体的传播优势。</p></sec><sec id="s7"><title>5. 强化以人为本，以企业文化凝聚发展动力</title><p>事业的成败，关键在于人。高素质的员工队伍是企业持续、稳定发展的根本所在。企业文化建设的主要任务就是要建设一支高素质的员工队伍，促进员工全面发展。近年来，中国石油管道局党委以人为本，倡导“快乐工作，快乐生活、快乐学习”的理念建设幸福企业，推进各级组织更多地从思想上、工作上、生活上和情感上给予员工更多关爱；积极开展以提高员工综合素质为目的创建学习型企业活动，同时开展各项文体活动，进一步增强员工对企业的认同感和向心力。</p><p>近两年，中国石油管道局经营形势较为严峻，人心思改、人心思变的氛围浓厚，因此定期对全员思想动态进行分析，并按季度出台动态分析报告。全面掌握员工队伍的工作岗位、文化背景、收入水平、家庭状况等具体情况，认真分析各类群体的价值取向和利益诉求，准确把握员工的思想动态，做到心中有数、精准施策。</p><p>强化理论学习教育，规范企业两级中心组学习，明确学习的时间、形式、内容等要求，将整个学习制度化。同时创新学习形式，建立了一支以中央党校为主体的师资外援队伍，并切实将专题学习与日常学习相结合、与实际工作相结合，有效提升领导干部驾驭复杂局面的能力。开展全员学习文化活动，连续组织4期“双十”全员读书答题活动，近万名员工通过互联网和微信参加。推进“管道企业精神教育基地”建设，构建以中国管道博物馆为主、各单位展厅为辅，“一馆多厅”的管道企业精神教育阵地网络，定期组织员工学习交流，筑牢管道人的精神家园。</p></sec><sec id="s8"><title>6. 结语</title><p>通过几年的工作实践，中国石油管道局企业文化已实实在在地扎根基层，作用于生产管理当中，确保企业优秀的文化基因得到固化，中国石油和中国石油管道局的核心理念在经营管理和生产实践中得到扎实体现，广大干部员工创新、创造的热情被进一步激发，企业经营效益持续向好。</p></sec><sec id="s9"><title>参考文献</title><p>[<xref ref-type="bibr" rid="hanspub.24585-ref1">1</xref>] 李小红. 企业文化是推动企业发展的不竭动力[EB/OL]. http://www.chinaqking.com/yc/2017/818799.html, 2017-05-25.</p><p>[编辑] 龚丹</p></sec></body><back><ref-list><title>References</title><ref id="hanspub.24585-ref1"><label>1</label><mixed-citation publication-type="other" xlink:type="simple">李小红. 企业文化是推动企业发展的不竭动力[EB/OL].  
http://www.chinaqking.com/yc/2017/818799.html, 2017-05-25.</mixed-citation></ref></ref-list></back></article>