<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><!DOCTYPE article  PUBLIC "-//NLM//DTD Journal Publishing DTD v3.0 20080202//EN" "http://dtd.nlm.nih.gov/publishing/3.0/journalpublishing3.dtd"><article xmlns:mml="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" dtd-version="3.0" xml:lang="en" article-type="research article"><front><journal-meta><journal-id journal-id-type="publisher-id">AE</journal-id><journal-title-group><journal-title>Advances in Education</journal-title></journal-title-group><issn pub-type="epub">2160-729X</issn><publisher><publisher-name>Scientific Research Publishing</publisher-name></publisher></journal-meta><article-meta><article-id pub-id-type="doi">10.12677/AE.2018.83052</article-id><article-id pub-id-type="publisher-id">AE-25222</article-id><article-categories><subj-group subj-group-type="heading"><subject>AE20180300000_37113786.pdf</subject></subj-group><subj-group subj-group-type="Discipline-v2"><subject>人文社科</subject></subj-group></article-categories><title-group><article-title>
 
 
  美国教师教育课程认证的新规定
  New Regulations in Accreditation of Teacher Education Programs in the U.S.
 
</article-title></title-group><contrib-group><contrib contrib-type="author" xlink:type="simple"><name name-style="western"><surname>伍</surname><given-names>毅强</given-names></name><xref ref-type="aff" rid="aff1"><sub>1</sub></xref><xref ref-type="corresp" rid="cor1"><sup>*</sup></xref></contrib></contrib-group><aff id="aff1"><label>1</label><addr-line>新泽西学院，尤英，美国</addr-line></aff><author-notes><corresp id="cor1">* E-mail:<email>wuyiqian@tcnj.edu</email></corresp></author-notes><pub-date pub-type="epub"><day>04</day><month>05</month><year>2018</year></pub-date><volume>08</volume><issue>03</issue><fpage>339</fpage><lpage>350</lpage><permissions><copyright-statement>&#169; Copyright  2014 by authors and Scientific Research Publishing Inc. </copyright-statement><copyright-year>2014</copyright-year><license><license-p>This work is licensed under the Creative Commons Attribution International License (CC BY). http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/</license-p></license></permissions><abstract><p>
 
 
   
   美国中小学教师教育课程的认证与中国的有很大的区别。美国的教师证书或学位课程是通过全国教师认证机构认证和各州教育部认证的，学生毕业时通过各州所要求的考试后，即获得本州的教师证书。近几年来美国培养中小学教师的专业学科认证机构有了很大的调整，国家级，各州以及各专业认证机构对各学科的认证和教师证书认证都提出了新的要求。本文主要是介绍美国的教育认证系统、教师课程认证机构的新变动、ESL教师课程认证的新规定、认证的程序、步骤和新的要求，以及新规定对教师教育的影响。 The accreditation of primary and secondary school teacher education programs in the United States is quite different from that in China. In the U.S., teacher education programs are approved and recognized by the national accreditation agencies and the Department of Education of each state. After graduation, teacher candidates receive teaching certifications from their state licensing office by passing all the required tests or exams. In the recent years, the accreditation agencies related to primary and secondary school teacher education programs in the United States have made a big adjustment and changes. National, state and professional certification bodies have put forward new requirements for the certification of various disciplines and teacher certificates. This article mainly introduces the teacher education program accreditation in the U.S., the new changes of teacher education accreditation agencies, the new regulations for TESL teacher education programs, and the accreditation procedures and new requirements as well as the anticipated impact of the changes on teacher education.
    
  
 
</p></abstract><kwd-group><kwd>教育课程认证，认证标准，ESL教师教育，美国教师教育, Teacher Education Program Accreditation</kwd><kwd> Accreditation Standards</kwd><kwd> ESL Teacher Education</kwd><kwd> American Teacher Education</kwd></kwd-group></article-meta></front><body><sec id="s1"><title>美国教师教育课程认证的新规定<sup> </sup></title><p>伍毅强</p><p>新泽西学院，尤英，美国</p><p><img src="//html.hanspub.org/file/26-1160634x1_hanspub.png" /></p><p>收稿日期：2018年5月10日；录用日期：2018年5月24日；发布日期：2018年5月31日</p><disp-formula id="hanspub.25222-formula74"><graphic xlink:href="//html.hanspub.org/file/26-1160634x5_hanspub.png"  xlink:type="simple"/></disp-formula></sec><sec id="s2"><title>摘 要</title><p>美国中小学教师教育课程的认证与中国的有很大的区别。美国的教师证书或学位课程是通过全国教师认证机构认证和各州教育部认证的，学生毕业时通过各州所要求的考试后，即获得本州的教师证书。近几年来美国培养中小学教师的专业学科认证机构有了很大的调整，国家级，各州以及各专业认证机构对各学科的认证和教师证书认证都提出了新的要求。本文主要是介绍美国的教育认证系统、教师课程认证机构的新变动、ESL教师课程认证的新规定、认证的程序、步骤和新的要求，以及新规定对教师教育的影响。</p><p>关键词 :教育课程认证，认证标准，ESL教师教育，美国教师教育</p><disp-formula id="hanspub.25222-formula75"><graphic xlink:href="//html.hanspub.org/file/26-1160634x6_hanspub.png"  xlink:type="simple"/></disp-formula><p>Copyright &#169; 2018 by author and Hans Publishers Inc.</p><p>This work is licensed under the Creative Commons Attribution International License (CC BY).</p><p>http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/</p><p><img src="//html.hanspub.org/file/26-1160634x7_hanspub.png" /> <img src="//html.hanspub.org/file/26-1160634x8_hanspub.png" /></p></sec><sec id="s3"><title>1. 引言</title><p>在美国，学校不论是中小学，还是大学都不是直接由政府管理，也没有全国统一的教育认证机构。美国的学校有公立和私立两大类，私立学校中又有教会和非教会之分。大学获得认证的渠道也不一样。通常有两种类型的认证：大学认证和学科专业认证即对提供幼儿教育、中小学教育、高等教育等的大学和专业的认证。本文主要是阐述美国大学的学科认证机制和学科认证中教师教育专业的认证，以及新规定对教师教育的影响。</p></sec><sec id="s4"><title>2. 美国的学科认证机制</title><p>1、美国高等教育认证委员会</p><p>由于美国的教育认证机构繁多，美国高等教育认证委员会(Council for Higher Education Accreditation-CHEA)通常被称为认证机构的认证机构，对所有的教育认证机构进行认证和同行评审，以确保认证标准、标准过程的质量和完整性。该委员会是美国高校授予学位的组织，成立于1996年。其目的是通过认证在全美提倡对学术质量的自我监管，鉴定高等教育认证机构的质量。该认证委员会约有3000多个有学位授予权的学术机构成员，目前该认证委员会承认大约60个认证机构。对于有意向去美国留学的学生来说，有必要了解想申请的学校和专业是否获得认证。最好的方法是到该高等教育认证委员会的网站chea.org上查询。</p><p>2、三种主要的认证机构</p><p>根据美国高等教育认证委员会的数据分类，美国教育的认证机构大致分为区域认证机构、全美认可的认证机构和专业认证机构三种 [<xref ref-type="bibr" rid="hanspub.25222-ref1">1</xref>] [<xref ref-type="bibr" rid="hanspub.25222-ref2">2</xref>] 。区域认证机构包括州立的，如“纽约州董事会”和“中部各州高等教育委员会”。全美认可的认证机构有“远程教育认证委员会”、“独立学院和学校评审委员会”、“继续教育和培训认证委员会”等。每个学科专业都有其相应的认证机构，如“法律专业有美国律师协会、法律教育和理事会招生委员会”、“医学专业的认证机构是医学教育联络委员会”等。见图1：美国教育课程认证机构的体系。</p><p>美国的教师教育课程认证较为复杂，尤其是公立大学的教育课程和专业必须达到全美认可的认证机构、区域性的认证机构和专业认证机构三种机构的认证要求，同时还要得到所在州的教育部的审批标准。以下分别介绍这三种认证机构及其认证的标准。</p><p>图1. 美国教育课程认证机构的体系</p><p>1) 全美认可的认证机构</p><p>全美认可的教师教育课程认证机构包括教育工作者认证委员会(CAEP-the Council for the Accreditation of Educator Preparation) [<xref ref-type="bibr" rid="hanspub.25222-ref3">3</xref>] [<xref ref-type="bibr" rid="hanspub.25222-ref4">4</xref>] 和共同制定了全美共同核心标准(CCSS-CommonCore State Standards) [<xref ref-type="bibr" rid="hanspub.25222-ref5">5</xref>] 的全美州长协会和全美州首席教育官理事会。</p><p>A、教育工作者认证委员会(CAEP)</p><p>就全美的教师教育课程的认证机构而言，原来有两个获得美国教育部和美国高等教育认证委员会认可的主要认证机构。其一是“全国教师教育认证委员会(NCATE-National Council for Accreditation of Teacher Education)”。该机构成立于1954年，对全美培养中小学教师和其他与学校有关的专业人员提供学士学位和研究生学位课程的高校提供认证，其中也包括提供远程教育课程的大学。NCATE是由教育工作者组成的委员会，旨在确保和提高培养教师人才的质量。另一个专门从事对教师培训课程的认证机构是“师资培养认证委员会(TEAC-the Teacher Education Accreditation Council)”。该机构成立于1997年，是一个非盈利性的组织，致力于提高专业学术和学位课程的水平，使教育专业的学生将来成为幼儿园至12年级学校的教育工作者和领导。其目标是支持和培养有能力，有爱心和合格的专业教育工作者。TEAC会对美国各地提供学士学位和研究生学位的教师教育专业进行认证和预认证，也是美国幼儿园至高中12年级(K-12)教师的认证机构。美国大部分教育学士学位和研究生学位课程及教师证书课程都是由NCATE和TEAC这两个机构来认证的。</p><p>2013年7月1日全国教师教育认证委员会与师资培养认证委员会合并，组建了“教育工作者认证委员会(CAEP)”。原来的两个机构于2016年9月22日停止了运作。从此“教育工作者认证委员会”成了美国唯一的教师教育认证机构。2013年该机构开始制定新的认证要求和标准，2016年新的认证要求和标准全面取代了前两个机构所使用的认证标准。美国所有大学的教师专业都必须达到CAEP的认证标准才能获得认证 [<xref ref-type="bibr" rid="hanspub.25222-ref6">6</xref>] 。CAEP对提供学士和学士以上或研究生阶段的教育者培养课程进行鉴定和认证，并对目前持有培养P-12教师证书、学校管理人员以及在P-12学校/地区就业的其他证书的大学专业进行重新认证和持续的监督。</p><p>CAEP的认证标准</p><p>CAEP是目前唯一直接对教师教育专业进行认证的机构。教师教育专业必须按照认证的程序和要求，在规定的时间内将申请报告递交到CAEP审查。认证的程序和要求将在以后部分阐述。CAEP制定标准的目的是为了确保培养教育工作者的课程为未来的教师传授能促进所有学生发展的知识和技能。CAEP制定的标准分为本科认证标准和高级教育课程(本科以上及研究生课程)的认证标准。CAEP的认证标准分《教师教育课程的标准》和《高级教师教育课程的标准》两种 [<xref ref-type="bibr" rid="hanspub.25222-ref6">6</xref>] 。</p><p>CAEP教师教育课程的标准</p><p>标准1：专业和教学法的知识。</p><p>标准2：临床伙伴关系和教学实践。</p><p>标准3：教师候选人的素质、招生和录取选择。</p><p>标准4：教师教育专业的影响力。</p><p>标准5：教师教育专业的质量、持续改进的状况和发展潜力。</p><p>CAEP高级教师教育课程的标准</p><p>该标准一共有五条，强调两个原则：1、以坚实的证据表明该课程的毕业生是有能力和有爱心的教育工作者。2、必须有坚实的证据表明该课程有能力创建证据文化，并用它来维持和提高该课程的质量。</p><p>标准1：侧重于教师候选人与高层次学习有关的结果。</p><p>标准2：允许针对临床经验的灵活性，包括在高水平层次上的独特性和多样性。</p><p>标准3：强调录取具有高级水平学习能力的合格教师候选人。</p><p>标准4：着重于毕业生和雇主的满意程度。</p><p>标准5：要求提供有关持续改进的质量保证体系的证据。</p><p>B、全美共同核心标准(CCSS)</p><p>2009年，由美国48个州，两个领地和哥伦比亚特区的州长和州教育官员牵头，通过他们在全美州长协会的最佳实践中心(NGA—the National Governors Association Center for Best Practices)和全美州首席教育官理事会(CCSSO—the Council of Chief State School Officers)成员制定出了全美共同核心标准。州立学校教育官员和州长们认识到保持一致的，以现实世界为学习目标的价值，而发起建立了这项标准，以确保所有的学生，无论他们住在哪里，从哪个高中毕业，都能为上大学，为他们将来的事业和生活做好了准备。全美共同核心标准有两个部分：数学和英语语言艺术及历史/社会学、科学和技术科目的读写能力。全美共同核心标准提供了清晰和一致的学习目标，详细地说明了从幼儿园至12年级每个年级的学习要求，学生在数学、英语语言、和其他学科上应该掌握的知识，以便每个家长和老师都能够理解和支持他们的学习，对大学培养师资的专业有指导性的作用。未来的教师需要了解这些标准及掌握如何帮助学生达到这些标准的教学方法，因此它也成了大学培养师资的专业认证的标准之一。根据现有最好的证据，掌握每个标准对于当今全球经济情况下，在大学、事业和生活中获取成功至关重要。近年来，全美共同核心标准被越来越多的州采纳，成为教学的重要衡量标准之一。到目前为止，只有新墨西哥、弗吉尼亚、印第安纳、俄克拉何马、得克萨斯、南卡罗来纳和阿拉斯加七个州没有采纳这项标准。</p><p>全美共同核心标准</p><p>全美共同核心标准有两个部分组成：英语语言艺术的标准和数学的标准，该标准的建立基于以下各个方面的考量：</p><p>• 标准以研究和证据为基础；</p><p>• 标准清晰，容易理解，并具有一致性；</p><p>• 标准与大学和职业期望相一致；</p><p>• 标准基于严谨的内容和通过高阶思维技巧使知识实用化；</p><p>• 标准建立在当前国家标准的优点和经验教训的基础之上；</p><p>• 标准借鉴其他表现最优秀的国家，为所有学生在全球经济和社会中取得成功做好准备。</p><p>2) 区域认证机构</p><p>不同的地区，不同的大学所受管辖的区域认证机构不同。这里以“中部各州高等教育委员会的认证标准”为例。中部各州高等教育委员会是一个自愿参加、非政府的地区成员协会，为特拉华州、哥伦比亚特区、马里兰州、新泽西州、纽约州、宾夕法尼亚州、波多黎各、维尔京群岛等州和地理区域的高等教育机构提供服务，进行认证活动。中部各州高等教育委员会的认证标准分为学校环境和教学效果两个部分，每个部分有7项标准。</p><p>中部各州高等教育委员会的认证标准</p><p>A、学校环境</p><p>标准1：使命和目标</p><p>该学校在高等教育范领域围内明确规定了的其使命，并指出该学校的服务对象和要达到的目标。该学校的既定目标符合高等教育的愿望和期望，明确指出该学校将如何履行其职责和任务。使命和目标是在该学校的成员和理事机构的参与下产生的，并得到他们的认同，以此来发展和制定方案和做法，并评估其有效性。</p><p>标准2：规划，资源分配和学校更新</p><p>学校根据其使命和目标持续地进行计划安排和资源分配，制定实现目标的步骤和方式，并利用评估活动的结果来使学校不断更新。学校对实施战略规划和资源分配及实施之后成功的程度进行评估，以此来促进保持和改进学校的质量所需的发展和改进。</p><p>标准3：学校资源</p><p>学校具备有实现其使命和目标必要的、可用的人力、财务、技术、设施和其他资源。在该学校的使命的背景下，将有效和高效率地使用资源当成进行持续性结果评估的一个部分。</p><p>标准4：领导和管理</p><p>该学校的管理体系明确规定了政策制定和决策方面的机构之职责。管理层中包括一个有足够自主权、活跃的管理机构来保证体制的完整性，与学校的使命保持一致，并履行政策和发展资源的职责。</p><p>标准5：管理</p><p>该机构的行政结构和服务有利于学习和研究/奖学金，促进质量的改进，并支持该机构组织和治理工作。</p><p>标准6：廉明</p><p>当开展的计划和活动涉及到大学所服务的选区公众和社区时，该大学表明坚持道德标准和自己阐明的政策，支持学术和智力上的自由。</p><p>标准7：学校评估</p><p>该学校已经制定并实施了一个评估程序来评估其实现其使命和目标的整体有效性，并且符合认证的标准。</p><p>B、教育的效果</p><p>标准8：学生入学和留住学生</p><p>该学校力求接纳兴趣、目标、能力与学校使命一致的学生，并通过追求学生的教育目标来留住学生。</p><p>标准9：为学生提供的服务</p><p>该学校为学生提供合理和所需的服务，使每个学生都能达到该校教育的目标。</p><p>标准10：教师</p><p>该学校的教学、科研和服务项目都是由合格的专业人员设计、开发、监控和支持的。</p><p>标准11：教育课程</p><p>该学校的教育课程的学术内容，严谨性和学术上的一致性与高等教育的使命相符合。该学校以学生的学习目的和目标，包括知识和技能来确定其教育课程。</p><p>标准12：基本教育</p><p>该学校的课程设计使学生获得和展示大学水平的普通教育和基本技能，至少包括口头和书面交流、科学和量化的推理、批判性分析和推理以及技术能力。</p><p>标准13：相关的教育活动</p><p>该学校的课程或活动有特别的内容、重点、场地、方式、或赞助商，并符合有关的标准。</p><p>标准14：对学生学习的评估</p><p>学生学习评估表明，在毕业或其他适当的学习阶段，该学校学生的知识、技能和竞争力与该大学和适当的高等教育的目标一致。</p><p>3) 专业认证协会(SPAS-Specialized Professional Associations)</p><p>CAEP是美国的大学唯一的教师教育认证机构，所有的大学教师专业都要通过该机构和专业的协会 SPA共同协作来获得认可的。CAEP的标准是认证的一个基本准则或大纲，每个专业根据自己的特点和需要制定了具体的各项标准和要求。每个专业的认证是由该专业的协会按其制定的认证标准来执行的。各个专业都必须按照CAEP/SPA提出的标准来制定教学课程，然后定期给CAEP/SPA提交年报和七年一次的自我评估报告供认证审查。在以后的章节中将以TESL专业为例对评估的程序作详尽的介绍。</p></sec><sec id="s5"><title>3. 教育专业的认证</title><p>美国的很多大学的教师专业常常需要同时达到某个全国性的认证机构和区域认证机构的认证标准。这样一来，教师专业的认证常需要符合几个认证机构提出的标准才能获得认证。过去每个教育专业通常都是通过全国教师教育认证委员会(NCATE)或师资培养认证委员会(TEAC)来进行认证的。从2016年开始，所有的教育专业都要通过教育培训认证委员会(CAEP)来认证。每个专业在申请认证之前，还必须达到由本专业的全国学术协会或学会特定的专业学会制定的标准通过对本专业的认证。目前教育专业的认证是由CAEP/SPA协同来进行的，对培养教育工作者的各个学科专业提供认证，其中包括学士、学士后及硕士教师证书专业、其他教育工作者执照专业(校长证书、学校辅导员证书等)、教育学士、硕士、和博士学位的专业。简而言之，认证是通过外部同行评审来保证教学质量。当一个大学或专业获得认可时，就证明它符合代表学术界、专业人士和其他利益相关者的组织所制定的标准。为了保持认证机构或专业的质量，必须定期进行类似的审查，通常审查每7至10年进行一次。在认证的周期中，教育者培养专业需要展示他们符合了提高P-12学生学习所需的高质量标准并在不断的改进之中。见图2：美国教师教育专业认证程序。</p><p>1、CAEP/SPA认证审查程序</p><p>所有寻求CAEP认证的教育专业都必须完成专业评估，以此来评估教师、学校领导、学校心理学家、阅读专家、图书管理员和其他学校专业人员在不同领域中培养的内容和效果。审查程序包括年度报告、自我鉴定过程、进展式评估、评审组实地考察和CAEP认证范围即公布认证结果等。见表2。美国教师教育专业认证程序。</p><p>2、年度报告</p><p>每年，教育专业必须向CAEP提交年度报告，报告中要收集CAEP/SPA制定的衡量标准的年度数据。这些衡量标准显示了对学生学习、教师教学效能、雇主和毕业生满意度以及特定的结果和消费者信息(如毕业、执照、就业和学生贷款违约率)的影响。这些数据在很多个方面起到重要的作用，如让CAEP了解教育专业在认证访问之前，了解该教育专业达到了CAEP标准的哪种程度，数据也为消费者的利益提供</p><p>图2. 美国教师教育专业认证程序</p><p>重要的信息。教育专业可以在自己的自我评估报告中使用这些数据来分析趋势，并展示其在不断地进行改进。</p><p>3、自我鉴定过程</p><p>收集证据是一个持续的过程，并融入教育专业自己的质量保证体系。在整个认证周期中，教育专业收集和组织证据，以确定他们的教育者培养课程符合CAEP的标准。自我鉴定报告是证据和辅助叙述的集合，是认证审查的基础，也是CAEP评审组获得信息的主要来源。自我鉴定报告根据本专业认证的周期，每五年向CAEP提交一次。</p><p>4、进展式评估</p><p>教育专业向CAEP提交自我鉴定报告后，CAEP将指派一个由经过培训的同行组成的评审小组，对该教育专业进行一次进展式的非现场评审。这个评审小组讨论和审查该教育专业为达到标准所制定的方案和措施的质量和深度，要求该教育专业补充和提供缺少的数据、资料，或对某些疑问的作出书面说明，并确定实地考察的重点和时间。</p><p>5、评审组的实地考察</p><p>在进展式评估之后，评审小组将进行两到三天的现场访问以检查证据、验证数据、并检查教学的实物，例如，课程计划、教案、学生作品样本和视频等。在访问期间，评审小组还会与教育专业和学校的领导、教师、导师、学生、P-12学校管理人员等座谈。评审小组审查确定证据是否支持每个标准、标准达到的程度如何，包括有那些特别的优势或缺陷。实地考察后，评审小组向教育专业协会和认证委员会提出书面报告，其中包括对每个标准的完整性，质量和证据强度的汇总和评审小组的评估结果。</p><p>6、CAEP认证结果</p><p>CAEP的工作范围是给培养教育者的专业和单位提供认证，认证那些在美国和国际上颁发学士和硕士证书/执照、学士、硕士和博士学位的课程，并公布认证结果。认证结果分以下几类。</p><p>• 初级认证(Initial Accreditation)：颁发给第一次申请认证，并达到所有标准的专业。</p><p>• 试用认证(Probationary Accreditation)：颁发给以前已获得过认证但有一项标准没有达到的专业，试用期为两年。该专业必须在其网页上公开认证的结果，对没有达到的标准，CAEP会进行针对性的实地考察，成功通过实地考察后，将获得以后五年的认证。</p><p>• 重新认证(Reaccreditation)：颁发给以前已获得过认证又达到所有标准的专业。</p><p>• 模范认证(Exemplary Designation)：CAEP计划给绩效特别优秀的专业颁发模范认证。</p><p>• 否决认证(Denial)：该专业被剥夺了资格认证。该专业必须在其的网站上公布结果；本认证决定适应于第一次申请认证但有一项标准(CAEP2013年)没有达到的专业。</p><p>• 撤销认证：认证被撤销。该撤销认证的专业必须在其网站上公布结果。撤销认证适应于以前已获得过认证，但是有两项或更多项的标准未能达到CAEP(2013年)的专业。</p></sec><sec id="s6"><title>4. 教英语为第二语言TESL (Teaching English as a Second Language)专业的认证</title><p>在2002之前，因为TESL没有教育专业学会来做认证，所以TESL专业是与所在的院系一起认证的。在美国，TESL专业在不同的大学里可以属于不同的院系，如文学院的英语系、语言学系、现代语言系、外语系、教育学院的小学教育系、中学教育系、课程设计与教学系等。因此，对TESL专业没有统一的认证要求。TESOL国际协会从2001开始与全国教师教育认证委员会NCATE合作，成为TESL专业的认证机构，并制定出了TESOL/NCATE P-12 ESL教师教育专业的标准。现在，TESOL国际协会与教育培训认证委员会(CAEP)制定了新的TESOL/CAEP P-12 ESL教师教育专业的标准，认证周期为每七年一次。除了CAEP/TESOL认证的标准之外，很多州的TESL专业还必须满足其他认证机构的标准，如新泽西的TESL教育专业的认证还要达到中部各州高等教育委员会制定的标准、全美共同核心标准、和新泽西教育部制定的标准。见图3：美国ESL教师教育专业认证程序(以新泽西州TESL专业为例)。</p><p>1、TESOL/CAEP P-12 ESL教师教育专业的认证标准。</p><p>TESOL/CAEP(之前为NCATE)的P-12教师教育专业标准强调ESL教师教少数民族语言学生时所需的专业知识。CAEP采用这些以绩效为基础的标准，对教师教育专业作国家认证。这些标准也被称为TESOL专业的教学标准，用于评估P-12 ESL教师专业(没有包括双语教育专业)。目前的标准是2009年修订的版本 [<xref ref-type="bibr" rid="hanspub.25222-ref7">7</xref>] 。</p><p>TESOL/CAEP P-12 ESL教师教育专业的标准包括语言、文化、规划，实施和管理指导、评估和专业素养五大部分，一共有十一项标准，每项标准都配有评估准则。</p><p>第一部分：语言</p><p>标准1a：作为一个系统的语言</p><p>标准1b：语言习得和发展</p><p>第二部分：文化</p><p>标准2：文化对学生学习的影响</p><p>第三部分：规划，实施和管理指导</p><p>标准3a：规划基于标准的ESL和各学科的教学</p><p>标准3b：实施和管理基于标准的ESL和各学科的教学</p><p>标准3c：在ESL在各学科的教学中有效利用资源和技术</p><p>第四部分：评估</p><p>标准4a：英语学习者的评估问题</p><p>标准4b：语言能力评估</p><p>标准4c：基于课堂的ESL评估</p><p>第五部分：专业素养</p><p>标准5a：ESL的研究和历史</p><p>标准5b：专业的发展、伙伴关系和倡导</p><p>2、TESOL/CAEP P-12 (学前班至12年级)ESL教师教育专业的评估程序</p><p>图3. 美国ESL教师教育专业认证程序</p><p>ESL教师教育专业的评估程序与以上综述的教育专业认证基本相同，包括年度报告、自我鉴定报告、进展式评估、评审组访问和CAEP认证范围即公布认证结果等，由CAEP/SPA即CAEP/TESOL协同来进行的。CAEP/TESOL组成的认证机构会给申请的专业提供培训班，讲解认证的要求和步骤。目前申请都是在教育培训认证委员会CAEP的网站上提交。</p><p>每年，TESL教育专业必须搜集以上各个方面的数据，向CAEP/TESOL提交年度报告，报告中要收集八项衡量标准的年度数据。所搜集的数据要进行分析和总结，归纳优点和存在的问题，并提出改进的意见和措施。自我鉴定报告即申请认证报告每七年一次，报告中必须提供最近三年的所有数据，对数据的分析结果，及对教学专业的全面自我鉴定。</p><p>TESL教育专业提交自我鉴定报告后，由CAEP将指派的评审小组对TESL教育专业的申请报告进行初步审查，如发现有缺少的数据和资料，就会给该TESL教育专业发出书面涵，要求提供补充资料和说明，然后商定评审组实地考察的时间和内容。评审小组的实地考察一般为两到三天，以检查证据，验证数据，并检查教学的实物，例如，课程计划，学生作品样本和视频。在访问期间，团队还采访了教育专业和学校的领导、教师、导师、学生、学生实习所在的中小学学校的指导老师和管理人员等。</p><p>评审组的实地考察结束后，将根据申请报告和实习考察的情况，向CAEP提交认证建议，CAEP根据建议作出认证决定，然后通知TESL专业认证的结果。</p><p>3、TESL教师教育专业申请评估的准备工作</p><p>TESL教师教育专业在评估之前需要审查本专业是否达到CAEP/TESOL、本州和其他制定的认证机构的认证标准。按照各个方面的指标对学生的入学要求、课程设置、学生在学习的每个阶段的评估、实习实践、毕业要求等制定出相应的保障措施和检测方式。以下是用新泽西学院TESL教师教育证书专业为例陈述。</p><p>• 学生的入学要求：本科学历的平均分数(GPA 2.75)、本科课程中必须有：数学、科学、英文、社会学含美国历史各两门、基本技能考试PraxisCommon Core Test (含数学和英语)</p><p>• 课程设置：课程中必须包括以下7个部分的内容(新浙西州教育部的要求)</p><p>1) 英语水平有限的学生的历史和文化背景。</p><p>2) 语言学。</p><p>3) 语言习得。</p><p>4) 美式英语的结构。</p><p>5) 培养第二语言学习者的读写能力。</p><p>6) 英语教学方法包括通过各学科知识来教英语。</p><p>7) ESL教学的理论与实践。</p><p>课程中要求制定出7~8项评估方式和评估的准则来证明到达了TESOL/CAEP提出的五大部分十一项标准。每门课都要有评估方式和评估的准则，评估方式可以是专业的执照考试、制定教学计划、阐述教学哲学、实习自我反馈、行为举止、课程设计方案、论文、学习或研究项目等。</p><p>• 对教师的评估：对教师所教的课程，教师要提交教案，学生的作业样本，学生对课程的反馈，同行评估。</p><p>• 对学生在学习的每个阶段的评估：在每个学习阶段都要制定出检测学生学习情况的措施，以确保学生达到要求，并设有帮助有困难的学生提高或补救的措置。</p><p>• 实习实践：教学实习和实践要贯穿整个教师教育课程，每一门课都要安排与实际课堂的观摩和与学生的接触，也叫做前教学实习。教学实习从2016年的半年增加到一年。前半年为175小时，后半年为450小时左右。从2017年开始，所有的实习生要参加全国性的教学绩效考试(edTPA-education Teacher Performance Assessment) [<xref ref-type="bibr" rid="hanspub.25222-ref8">8</xref>] [<xref ref-type="bibr" rid="hanspub.25222-ref9">9</xref>] 。</p><p>• 毕业要求：ACTFL英语能力考试，平均成绩3.0，标准考试通过率，edTPA通过率，获得证书的比率等。</p></sec><sec id="s7"><title>5. 新规定对美国教师教育专业的影响</title><p>近十几年来，美国对大学里的中小学教师的培养专业认证提出了很多新要求和规定。主要的原因是美国的中小学教育水平从二十年前开始呈现出下降趋势，原来只是在数理化方面落后于很多先进和发展中国家，后来连英语母语的阅读和写作能力也在大幅度的下降，教育质量远远赶不上许多国家。为扭转这一趋势，美国教育部，各州教育部门着手进行大规模的教育改革。其一是建立了每年每个年级的统考制度来检测教学质量，其二是设立保障新教师水平的认证措施。在第二项认证措施方面，作出了以下的改变。</p><p>1) 整合认证机构和统一标准</p><p>为了使教师教育的课程标准全国化，全国教师教育认证委员会和师资培养认证委员会合并成了教育工作者认证委员会(CAEP)。认证机构的统一标志着认证标准的统一，这将对未来全美教师执照的统一奠定了基础。另外全美共同核心标准在全美的推广也朝着这方面做出了努力，但同时也产生了不少问题。教师教育的课程的认证受到多个认证机构的重复认证，而且各认证机构的标准不同，各有个的重点，项目繁多，认证的程序也不同，这样一来，课程的教授们是成年忙于在一个年报上要体现出达到多个标准上做文章，都期望能将认证机构减少、统一认证标准和精简认证程序。</p><p>2) 加强对教师培养计划的监督</p><p>新的认证标准强调了对教师培养计划学生的全程监督，即从录取开始到教学实习为止。大幅度提高了录取教师培养计划学生的要求。如新泽西州对有本科生学历的学生，必须修过数学、科学、社会学各两门的课程，还要通过数学、阅读和写作基本能力考试才能录取。新的规定要求教师培养计划从一开始就要给学生提供教学实习前的实践活动，如与中小学生接触，了解他们的需求，实地观摩上课，参与课堂互动等等。在实习阶段要求完成难度较大且费用大的教师效绩(edTPA)考试及专业的证书考试。除了这些考试之外，学生的平均成绩要达到3.0才能拿到证书。新的认证标准保障了学生的水平，但从另一个角度来看，让不少想当老师的人觉得太难而放弃从事教师行业。近几年来，具有本科学历愿意当老师的人明显下降，加上学费上涨多年，很多教育专业招生困难。</p><p>3) 认证评估的量化和数据</p><p>当前，认证评估的关键问题是：你怎么知道你的教学有效果？或者是，你怎么知道你的学生学到了知识？认证评估时，要求你提供实据来回答这个问题。新规定要求在教师培养计划中以学科的标准为指导，以数据为依据，以量规为检测手段。这种认证措施能较准确评断教师培养计划的实施和效绩，它可以将每个课程、每个作业、论文、实习活动量化，以统计数字的方式客观地展示结果，以便用这一科学的方法发现教师培养计划的特长和问题所在，有利于计划的改进和完善。这种量化和数据为主体的认证评估也给教育者提出了很大的挑战，在制定自我评估的各项措施和量规、收集和分析各项数据、以及长时间段的认证程序中需要花费大量的时间和精力，所以不少教授感到力不从心，担心会影响正常的教学和科研。</p><p>总而言之，新的规定是否有成效会在一段较长的执行过程中得到验证。教师教育专业的人员正拭目以待。</p></sec><sec id="s8"><title>文章引用</title><p>伍毅强. 美国教师教育课程认证的新规定 New Regulations in Accreditation of Teacher Education Programs in the U.S.[J]. 教育进展, 2018, 08(03): 339-350. https://doi.org/10.12677/AE.2018.83052</p></sec><sec id="s9"><title>参考文献</title></sec></body><back><ref-list><title>References</title><ref id="hanspub.25222-ref1"><label>1</label><mixed-citation publication-type="other" xlink:type="simple">Council of Higher Education Accreditation (2016) Accreditation and Recognition in the United States.  
http://www.chea.org/userfiles/uploads/AccredRecogUS.pdf</mixed-citation></ref><ref id="hanspub.25222-ref2"><label>2</label><mixed-citation publication-type="other" xlink:type="simple">Council of Higher Education Accreditation (2016) Database of Institutions and Programs Accredited by Recognized U.S. Accrediting Organizations.  
http://www.chea.org/4DCGI/cms/review.html?Action=CMS_Document&amp;DocID=32&amp;MenuKey=main</mixed-citation></ref><ref id="hanspub.25222-ref3"><label>3</label><mixed-citation publication-type="other" xlink:type="simple">Council for the Accre-ditation of Education Preparation (2013) A Board Members Guide to the CAEP Accreditation Process.  
http://www.caepnet.org/~/media/Files/caep/accreditation-resources/overview-of-accreditation-process-board.pdf?la=en</mixed-citation></ref><ref id="hanspub.25222-ref4"><label>4</label><mixed-citation publication-type="other" xlink:type="simple">Council for the Accreditation of Education Preparation (2017) CAEP Handbook: Guidance on Self-Study Reports for Accreditation at the Advanced Level.  
http://www.ncate.org/accreditation/caep-accreditation/caep-accreditation-resources/caep-handbook-guidance-for-advanced-leve</mixed-citation></ref><ref id="hanspub.25222-ref5"><label>5</label><mixed-citation publication-type="other" xlink:type="simple">Middle States Commission on Higher Education (2009) Common Core State Standards for English Language arts&amp; Literacy in History/Social Studies, Science, and Technical Subjects. http://www.corestandards.org/ELA-Literacy/</mixed-citation></ref><ref id="hanspub.25222-ref6"><label>6</label><mixed-citation publication-type="other" xlink:type="simple">Council for the Accre-ditation of Education Preparation (2013) 2013 CAEP Standards.  
http://www.ncate.org/~/media/Files/caep/standards/caep-standards-one-pager-061716.pdf?la=en</mixed-citation></ref><ref id="hanspub.25222-ref7"><label>7</label><mixed-citation publication-type="other" xlink:type="simple">TESOL International Associ-ation (2010) Standards for the Recognition of Initial TESOL Programs in P-12 ESL Teacher Education.  
http://www.tesol.org/advance-the-field/standards/tesol-caep-standards-for-p-12-teacher-education-programs</mixed-citation></ref><ref id="hanspub.25222-ref8"><label>8</label><mixed-citation publication-type="other" xlink:type="simple">Stanford Center for Assessment, Learning and Equity (2016) Making Good Choices: Support Guide for edTPA Candidates. http://edtpa.aacte.org/</mixed-citation></ref><ref id="hanspub.25222-ref9"><label>9</label><mixed-citation publication-type="other" xlink:type="simple">Stanford Center for Assessment, Learning and Equity (2017) 2017edTPA Handbook: English as Addi-tional Language. Pearson Education, Inc.</mixed-citation></ref></ref-list></back></article>