<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><!DOCTYPE article  PUBLIC "-//NLM//DTD Journal Publishing DTD v3.0 20080202//EN" "http://dtd.nlm.nih.gov/publishing/3.0/journalpublishing3.dtd"><article xmlns:mml="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" dtd-version="3.0" xml:lang="en" article-type="research article"><front><journal-meta><journal-id journal-id-type="publisher-id">ASS</journal-id><journal-title-group><journal-title>Advances in Social Sciences</journal-title></journal-title-group><issn pub-type="epub">2169-2556</issn><publisher><publisher-name>Scientific Research Publishing</publisher-name></publisher></journal-meta><article-meta><article-id pub-id-type="doi">10.12677/ASS.2018.76120</article-id><article-id pub-id-type="publisher-id">ASS-25404</article-id><article-categories><subj-group subj-group-type="heading"><subject>ASS20180600000_82024360.pdf</subject></subj-group><subj-group subj-group-type="Discipline-v2"><subject>人文社科</subject></subj-group></article-categories><title-group><article-title>
 
 
  任职教育院校对“4 + 1”学员母校情结的培育
  The Cultivation of the Alma Mater Complex of “4 + 1” Students by Educational Institutions
 
</article-title></title-group><contrib-group><contrib contrib-type="author" xlink:type="simple"><name name-style="western"><surname>李</surname><given-names>旭东</given-names></name><xref ref-type="aff" rid="aff2"><sup>2</sup></xref><xref ref-type="aff" rid="aff1"><sup>1</sup></xref></contrib><contrib contrib-type="author" xlink:type="simple"><name name-style="western"><surname>王</surname><given-names>玉刚</given-names></name><xref ref-type="aff" rid="aff2"><sup>2</sup></xref><xref ref-type="corresp" rid="cor1"><sup>*</sup></xref></contrib><contrib contrib-type="author" xlink:type="simple"><name name-style="western"><surname>赵</surname><given-names>兴堂</given-names></name><xref ref-type="aff" rid="aff2"><sup>2</sup></xref><xref ref-type="aff" rid="aff1"><sup>1</sup></xref></contrib></contrib-group><aff id="aff2"><addr-line>海军航空大学青岛校区，山东 青岛</addr-line></aff><aff id="aff1"><addr-line>null</addr-line></aff><author-notes><corresp id="cor1">* E-mail:<email>flyingmanw@163.com(王玉)</email>;</corresp></author-notes><pub-date pub-type="epub"><day>01</day><month>06</month><year>2018</year></pub-date><volume>07</volume><issue>06</issue><fpage>789</fpage><lpage>793</lpage><permissions><copyright-statement>&#169; Copyright  2014 by authors and Scientific Research Publishing Inc. </copyright-statement><copyright-year>2014</copyright-year><license><license-p>This work is licensed under the Creative Commons Attribution International License (CC BY). http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/</license-p></license></permissions><abstract><p>
 
 
   
   部队任职教育院校由于培训时间短，很难使受训学员与培训院校之间建立比较深厚的母校情结。如何培育任职教育院校的母校情结？本文从母校情节的培塑方面入手，并从教员观点出发，从教、学、研、讨等方面层层分析，强化学员对任职教育院校的荣誉感、成就感，培育学员的母校情结。 Due to the short training period, it is difficult for the military academies to serve as educational institutions to establish a strong alma mater complex between the trainees and the training institutes. How to nurture an alma mater of an education institution? This article starts from the aspects of maternal altruism, and from the point of view of teachers, analyzes the students’ sense of honor and accomplishment from the aspects of teaching, learning, researching and discussing so as to cultivate students’ alma mater complex.
    
  
 
</p></abstract><kwd-group><kwd>任职教育，母校情结，教员，教学方式, Vocational Education</kwd><kwd> Alma Mater Complex</kwd><kwd> Teacher</kwd><kwd> Teaching Method</kwd></kwd-group></article-meta></front><body><sec id="s1"><title>任职教育院校对“4 + 1”学员母校情结的培育<sup> </sup></title><p>李旭东，王玉刚，赵兴堂</p><p>海军航空大学青岛校区，山东 青岛</p><p><img src="//html.hanspub.org/file/8-2390891x1_hanspub.png" /></p><p>收稿日期：2018年5月24日；录用日期：2018年6月7日；发布日期：2018年6月14日</p><disp-formula id="hanspub.25404-formula42"><graphic xlink:href="//html.hanspub.org/file/8-2390891x5_hanspub.png"  xlink:type="simple"/></disp-formula></sec><sec id="s2"><title>摘 要</title><p>部队任职教育院校由于培训时间短，很难使受训学员与培训院校之间建立比较深厚的母校情结。如何培育任职教育院校的母校情结？本文从母校情节的培塑方面入手，并从教员观点出发，从教、学、研、讨等方面层层分析，强化学员对任职教育院校的荣誉感、成就感，培育学员的母校情结。</p><p>关键词 :任职教育，母校情结，教员，教学方式</p><disp-formula id="hanspub.25404-formula43"><graphic xlink:href="//html.hanspub.org/file/8-2390891x6_hanspub.png"  xlink:type="simple"/></disp-formula><p>Copyright &#169; 2018 by authors and Hans Publishers Inc.</p><p>This work is licensed under the Creative Commons Attribution International License (CC BY).</p><p>http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/</p><p><img src="//html.hanspub.org/file/8-2390891x7_hanspub.png" /> <img src="//html.hanspub.org/file/8-2390891x8_hanspub.png" /></p></sec><sec id="s3"><title>1. 概述</title><p>军事任职教育院校的基本指向是部队岗位需求，基本要求是学员毕业岗位合格。任职教育院校在服务部队、培训学员的过程中，如何培育受训学员的母校情结，面临很大的挑战。</p><p>由于任职教育院校承担的“4 + 1”学员培训任务属于短期培训，时间约一年。“4 + 1”学员在军校学习生活的时间相对较短。院校和学员双方都没有足够的时间去深入了解对方，更不要说建立深厚的情感。再者，任职教育院校母校情结培育是对学员母校情结的再树，难度不小。进入任职教育院校学习的学员，在此之前都经历过不同层次的学历教育。学历教育一般时间较长，学习的知识较为系统。在这个过程中。学员往往已经与学历教育院校产生了较深的母校情结。面对这样的学员，任职教育院校地位有些尴尬，需要付出相当大的努力去唤起学员对自己的认同。此外，多数学员首次进入学习的院校是军队高等学历教育院校，这些院校知名度较高，规模、影响力较大，而且这一阶段正是学员的人生观、价值观形成时期，学员的新鲜感、荣誉感、依赖感较强，很容易形成对院校的情感。相比之下，任职教育院校知名度、规模、影响力稍逊一筹，且到任职教育院校学习的“4 + 1”学员，一般都是名副其实的“老兵”了，他们的思想性格已趋于理性、沉稳，不易被简单的情感刺激所打动。以上诸多因素，都给任职教育院校培育“4 + 1”学员的母校情结带来了一定难度。</p></sec><sec id="s4"><title>2. 母校情结的形成</title><p>学员的母校情结是最珍贵、最纯洁的情感，由于母校在学员的人生观、价值观的养成具有重要作用，而学员母校情结的形成主要是在校学习期间，学员在学校学习时，和同学结下了深厚的同学情，和老师培育了良好的师生情，通常经过几年时间的学习生活以及相互的交流融合，已自然而然地产生了的一种感情 [<xref ref-type="bibr" rid="hanspub.25404-ref1">1</xref>] 。通常在学校期间尽管他们还未意识到这是母校情结，但实际上母校情节已经孕育并在成熟。尤其当他们离开院校踏入今后的各自的工作岗位，就会强烈地表现出来。</p><p>探究一下母校情结的形成，其主要缘由是学缘关系的作用，这部分内容请参考文献 [<xref ref-type="bibr" rid="hanspub.25404-ref2">2</xref>] 。总的来说学缘关系主要有四种：一是学员与院校之间的关系，任职教育院校教学内容第一次让“4 + 1”学员感受到如此贴近装备、贴近保障、贴近部队生活、贴近以后将要工作的岗位。从而使得这些学员拉近了与院校的距离；二是学员与所学专业之间的关系，专业成就事业。学习什么专业就意味着未来将从事的专业，一定意义上也确定了自己在部队工作中所将承担的角色以及理想抱负的实现程度；三是学员与教员之间的关系，教员负责教书育人，主要负责传授专业知识，任职教育院校的教员对于部队，对于装设备生产厂家的熟悉，对于装备的深刻理解和解读，无不让学员肃然起敬，产生了浓烈的学习兴趣；四是学员与学员之间的战友关系，战友情，似海深，战友们共同操枪弄炮、共同站岗放哨、共同化险为夷、共同夜以继日、共同面对锤炼、共同经受磨砺、共同排除艰难、共同担当道义。而且在任职教育院校学习的同学之间，都会是今后工作的合作伙伴。</p><p>由以上可以看出，学缘关系的四重作用，无不体现在学员对于院校的方方面面之间的各种协作、学习关系，这种关系慢慢积累，进而逐渐升华为对任职教育院校的感情，这种感情就是母校情结。</p><p>母校情结的培育，是一项贯穿于施教全过程且涉及多元施教源的复杂系统工程，需要任职教育院校从多方面入手，做好扎实细致的工作，增强母校对“4 + 1 ” 学员的吸引力、影响力，增强学员对院校教育、教学和管理工作的认同感，从而提高任职教育工作的管理效能。笔者根据自己从事任职教育教学工作的经验，认为应从如下几方面加强对任职教育学员母校情结的培育。</p></sec><sec id="s5"><title>3. 提高教育质量，发挥办学特色</title><p>一所院校，对受教育者具有多大的吸引力，在社会上能产生多强的认同效应，其最终决定权在于学校的办学实力。因此，提高办学水平，保证教育质量是关键。任职教育院校区别于学历教育院校的重要一点是高水准的专门知识、技能和能力教育。任职教育院校与学员岗位任职紧密相连，岗位任职教育培训的质量高低取决于教员水平的高低。</p><sec id="s5_1"><title>3.1. 构建一支任职教育相适应的教员队伍</title><p>教员作为开展军队教育的主体，担负着教学科研任务，是办校治学的主力军。军队院校要紧跟信息化建设步伐，培养出高素质、新型军事人才，就必须牢牢扭住教员队伍，积极拓宽渠道,建立一支与任职教育相适应的教员队伍。</p><p>切实改善教员队伍的知识结构、能力结构、群体结构，尽快实现任职教育教员队伍的转型，任职教育的先进性要求教员要有一流的学科知识，任职教育的实践性要求教员要熟悉部队并具有相应的实践能力，任职教育的复合性要求教员要有广博的知识，有很强的工程实践能力 [<xref ref-type="bibr" rid="hanspub.25404-ref3">3</xref>] 。</p><p>目前任职教育院校的教员队伍大都具有硕士、博士学历，拥有先进的学科知识，而如何提升教员队伍的实践能力和工程实践能力？为此，需要切实做好几个方面的工作：一是制定严格的教员选拔制度。明确规定选拔教员时主要从作战部队中挑选，特别是有外军院校和在海外执行任务经历的军官，优先选拔到院校任教。二是应加大任职教育院校教员到一线作战部队代职的力度。力避过去代职不到位、专业不对口等现象，通过制订相应的政策和规定，切实增进教员代职锻炼实效。三是建立部队与院校的双向交流机制。院校要主动与部队取得联系，本着双方自愿的原则，按需求、按比例定期交流，互换任职代职。</p><p>只有不断调整教员队伍结构，加强教员队伍的培养，实现教员队伍的转型，培养出高素质的新型军事人才，才能增强任职教育院校的吸引力，凝聚学员对母校的情感。</p></sec><sec id="s5_2"><title>3.2. 优化教学内容，提升人才培养质量</title><p>任职教育的特色就在于“紧贴部队实际，满足岗位需求”，培养符合部队需求的人才。因此教员在教学内容设计中，必须要把学员认知能力最直接、最必需的内容作为课程体系的核心，保证教学内容和部队装备保障深度融合。把部队的“三类法规”(训练、管理和技术法规)、为部队科研服务成果、“三负责”精神和装备保障案例等有机融入课程教学内容，使其更加贴近部队、贴近装备、贴近保障。紧跟海航部队作战任务、武器装备、战训模式等的发展变化，实时更新任职教育的教学内容，保持教学内容的先进性和针对性。</p><p>军队任职教育向学员传授的知识、技能和能力，一般都是与作战、训练活动直接相关的专业内容。这些知识和技能很可能就是学员的立身之本，是学员在部队工作中所需要的真功夫。这种知识、技能和能力关系到训练的效果、甚至战争的胜负，也直接关乎学员的工作业绩，甚至关于学员的生命。任职教育院校如果能为学员提供在作战、训练中有用、管用的知识、技能和能力，使他们能在未来战争中为部队保障奠定坚实基础，为部队为个人挣得荣誉，学员就一定会对院校产生尊重、感激之情。也一定会为自己有机会在这样的院校学习感到自豪和庆幸。这样一来，一种亲切的母校情结就会在自然而然中形成。</p></sec><sec id="s5_3"><title>3.3. 改进教学方式，教、学孕育师生情、战友情、院校情</title><p>从军队院校任职教育角度看，教员应该树立这样的理念：教员的教不能代替学员的学，教员教过了不等于学员学过了，教员不是把知识传授给学员，而是引导学员主动获取知识，教员应作为学习促进者，重视学生特点，尊重学员，信任学员，调动学员的主观能动性，引导学员自己学，指导学员会学。任职教育院校教育强调实践应用，突出培养解决任职岗位领域实际问题的能力，教员应该根据教学内容采取不同的教学方式。</p><p>可以根据讲授内容、学员特点开展形式多样的教学方式，比如专题研讨式教学方式是在教员的引导下，充分发挥学员的主体作用，通过学员对专题的研究与讨论，进行知识构建，体验学科研究方法的一种学习方式；以教学对象在部队任职岗位上所遇到的现实问题、故障案例为牵引，致力于研究解决部队建设和完成多样化军事任务中面临的难点、热点问题，可以采取“问题式”、“案例式”教学；在教学过程中教员和学员以问题为中心，采取“问题式教学方式”，它是通过师生共同发现问题、分析问题、解决问题来实现教学目标的；为将讲授内容与“军事训练与考核大纲”紧密相连，重组装备理论课教学内容，确定“按纲实训”原则，在教学中开展“基于科目流程”的教学模式等等。</p><p>根据任职教育的特点，改进任职教育院校的教学方式，开展多种形式的教学方式，可以更便于拉近与学员的距离。学员能够得到更多、更具体的关注，学员有更多与教员近距离接触的机会。甚至有些“4 + 1”学员可以经常参加专 家 教授的小班授课教学活动，这种机会在一般的学历教育院校是很少有的。故而相较于学历教育院校，任职教育院校的学员往往会感到很受重视，容易对院校产生好感。同时，同样是因为教学模式多为小班教学，教员有更好、更多的机会深入了解学员，能够更有针对性地实施教学，培养与学员的感情，构建良性发展的师生关系。</p></sec><sec id="s5_4"><title>3.4. 相互尊重、共勉互励，发挥学员的价值</title><p>“4 + 1 ” 学员身份已经是一名准干部，在对学员严格管理的同时，也需要学会科学的管理，学会对他们的尊重。“4 + 1 ” 学员在经过了四年本科学历教育之后，他们可能具有不同的特长或者爱好，具有管理或者发明创造的潜质等。为了充分调动学员的积极性，充分发挥学员的聪明才智。可以让部分学员直接参与学员大队管理工作，这样更容易了解学员心声，走畅学员队干部和学员之间的心理桥梁；根据学员特点开展“三小活动”，也即：小发明、小创造、小论文等；还可以让部分学员参与教研室工作，直接参与各种教学活动，更加深入了解准备一堂课的流程，了解备课讲课的不易，有了这种深刻认识，反过来他们在听课过程中也将会倍加珍惜教员的授课，进一步提升授课效果；让部分有特长的学员，参与教授的科研、学术工作，在科研中深刻领会装备的性能参数，各研制设备的工作原理，各装备理论的延伸。同时在部分工作中要体现学员的工作量，提高学员参与工作的积极性，也为今后的部队工作打下良好基础。</p><p>在院校教育的方方面面充分利用学员的价值。不仅有利于院校建设和进步，也有利于拉近院校与学员之月的距离。让学员在院校发展中发挥应有的作用，让他们的的价值在院校这片新天地里得以实现，学员就一定会逐步产生成就感、自豪感，进而产生主人翁式的责任感，院校就会逐步成为“我们的院校”“我们的家园”，母校情结也就得以在学员心里形成和巩固。</p></sec></sec><sec id="s6"><title>4. 结论</title><p>也正因为有了在母校学习期间建立起来的母校情结，并在此后逐渐认识到母校在自己成长道路上起到的重要作用，学员毕业后才能倍加珍视这份感情，给予母校更多的关注甚至帮助。军队任职教育院校在新时期由于在教育理念、教育对象、教学模式等诸多方面发生了根本性的变化，如何培育学员母校情结，对于建设新时期的和谐军校，服务军队院校转型，是非常有意义的。</p></sec><sec id="s7"><title>文章引用</title><p>李旭东,王玉刚,赵兴堂. 任职教育院校对“4 + 1”学员母校情结的培育 The Cultivation of the Alma Mater Complex of “4 + 1” Students by Educational Institutions[J]. 社会科学前沿, 2018, 07(06): 789-793. https://doi.org/10.12677/ASS.2018.76120</p></sec><sec id="s8"><title>参考文献</title></sec></body><back><ref-list><title>References</title><ref id="hanspub.25404-ref1"><label>1</label><mixed-citation publication-type="other" xlink:type="simple">贾华格. 大学生母校情结培养的学生工作视角[J]. 佳木斯教育学院学报, 2012(6): 187, 191.</mixed-citation></ref><ref id="hanspub.25404-ref2"><label>2</label><mixed-citation publication-type="other" xlink:type="simple">袁先海. 论校友母校情结的形成作用及加强[J]. 教书育人, 2005(S5): 20-21.</mixed-citation></ref><ref id="hanspub.25404-ref3"><label>3</label><mixed-citation publication-type="other" xlink:type="simple">熊子健. 独立学院大学生爱校情结培养[J]. 科技信息, 2009(7): 527-528.</mixed-citation></ref></ref-list></back></article>