<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><!DOCTYPE article  PUBLIC "-//NLM//DTD Journal Publishing DTD v3.0 20080202//EN" "http://dtd.nlm.nih.gov/publishing/3.0/journalpublishing3.dtd"><article xmlns:mml="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" dtd-version="3.0" xml:lang="en" article-type="research article"><front><journal-meta><journal-id journal-id-type="publisher-id">APS</journal-id><journal-title-group><journal-title>Advances in Physical Sciences</journal-title></journal-title-group><issn pub-type="epub">2334-3400</issn><publisher><publisher-name>Scientific Research Publishing</publisher-name></publisher></journal-meta><article-meta><article-id pub-id-type="doi">10.12677/APS.2018.62006</article-id><article-id pub-id-type="publisher-id">APS-25445</article-id><article-categories><subj-group subj-group-type="heading"><subject>APS20180200000_91834830.pdf</subject></subj-group><subj-group subj-group-type="Discipline-v2"><subject>人文社科</subject></subj-group></article-categories><title-group><article-title>
 
 
  2017世界女子9球锦标赛媒体推广研究
  2017 World Women’s 9-Ball Championship Media Promotion Study
 
</article-title></title-group><contrib-group><contrib contrib-type="author" xlink:type="simple"><name name-style="western"><surname>张</surname><given-names>娟娟</given-names></name><xref ref-type="aff" rid="aff1"><sub>1</sub></xref><xref ref-type="corresp" rid="cor1"><sup>*</sup></xref></contrib></contrib-group><aff id="aff1"><label>1</label><addr-line>北京体育大学，北京</addr-line></aff><author-notes><corresp id="cor1">* E-mail:<email>1300414667@qq.com</email></corresp></author-notes><pub-date pub-type="epub"><day>31</day><month>05</month><year>2018</year></pub-date><volume>06</volume><issue>02</issue><fpage>32</fpage><lpage>38</lpage><permissions><copyright-statement>&#169; Copyright  2014 by authors and Scientific Research Publishing Inc. </copyright-statement><copyright-year>2014</copyright-year><license><license-p>This work is licensed under the Creative Commons Attribution International License (CC BY). http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/</license-p></license></permissions><abstract><p>
 
 
  采用实地考查法、文献资料法对2017世界女子9球锦标赛媒体推广进行分析和总结，依据科学方法提出结论和建议。赛前积极与媒体交流，拓宽媒体资源。打造完整赛事宣传平台，分重点、分步骤的开发利用；赛中确保赛事报道顺利开展，做好媒体服务工作；赛后及时更新官方平台，跟踪媒体报道，编写媒体传播报告。对世界女子9球锦标赛的媒体推广工作、赛事公司的部门运行，具有指导意义。
   This paper analyzes and summarizes the media promotion in the 2017 World Women’s 9-ball Championship using field examination method and literature data method, and puts forward conclusions and suggestions based on scientific methods. Event organization actively communicates with the media before the competition and expands media resources, creates a complete competition publicity platform, focuses on the development and utilization of the steps. They try their best to ensure the smooth development of the competition report and the media service, and update the official platform after the game, follow the media reports and write the media report. It is of guiding significance to the media promotion of the world woman’s nine-ball championship and the operation of the department of the competition company in the future.
 
</p></abstract><kwd-group><kwd>台球，媒体推广，世界女子9球锦标赛, Billiards</kwd><kwd> Media Promotion</kwd><kwd> World Women’s 9-Ball Championship</kwd></kwd-group></article-meta></front><body><sec id="s1"><title>2017世界女子9球锦标赛媒体推广研究<sup> </sup></title><p>张娟娟</p><p>北京体育大学，北京</p><p><img src="//html.hanspub.org/file/4-3080239x1_hanspub.png" /></p><p>收稿日期：2018年5月25日；录用日期：2018年6月8日；发布日期：2018年6月15日</p><disp-formula id="hanspub.25445-formula47"><graphic xlink:href="//html.hanspub.org/file/4-3080239x5_hanspub.png"  xlink:type="simple"/></disp-formula></sec><sec id="s2"><title>摘 要</title><p>采用实地考查法、文献资料法对2017世界女子9球锦标赛媒体推广进行分析和总结，依据科学方法提出结论和建议。赛前积极与媒体交流，拓宽媒体资源。打造完整赛事宣传平台，分重点、分步骤的开发利用；赛中确保赛事报道顺利开展，做好媒体服务工作；赛后及时更新官方平台，跟踪媒体报道，编写媒体传播报告。对世界女子9球锦标赛的媒体推广工作、赛事公司的部门运行，具有指导意义。</p><p>关键词 :台球，媒体推广，世界女子9球锦标赛</p><disp-formula id="hanspub.25445-formula48"><graphic xlink:href="//html.hanspub.org/file/4-3080239x6_hanspub.png"  xlink:type="simple"/></disp-formula><p>Copyright &#169; 2018 by author and Hans Publishers Inc.</p><p>This work is licensed under the Creative Commons Attribution International License (CC BY).</p><p>http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/</p><p><img src="//html.hanspub.org/file/4-3080239x7_hanspub.png" /> <img src="//html.hanspub.org/file/4-3080239x8_hanspub.png" /></p></sec><sec id="s3"><title>1. 世界女子9球锦标赛发展概况</title><sec id="s3_1"><title>1.1. 赛事发展历程</title><p>九球最先出现在20世纪20年代的美国，是美式落袋台球，它源自美国的酒吧文化 [<xref ref-type="bibr" rid="hanspub.25445-ref1">1</xref>] 。世界女子9球锦标赛是中国境内现在级别最高、范围最广、影响力最大的国际顶级台球赛事。从1990年开赛以来，27年间共进行了25届赛事，决出了17位世界冠军。2009年，赛事进入中国，并由中国国家体育总局小球运动管理中心、中国台球协会主办 [<xref ref-type="bibr" rid="hanspub.25445-ref2">2</xref>] 。</p></sec><sec id="s3_2"><title>1.2. 2017世界女子9球锦标赛简介</title><p>2017世界女子9球锦标赛是国家明确在海南建设国家体育旅游示范区后，海南承办的首个国际级顶尖9球赛事。赛事以“富硒福地，乐享美丽”为主题，赛程为期8天，总奖金17.5万美元，冠军奖金达4.2万美元。</p></sec></sec><sec id="s4"><title>2. 2017世界女子9球锦标赛媒体推广分析</title><sec id="s4_1"><title>2.1. 赛前预热期媒体推广分析</title><sec id="s4_1_1"><title>2.1.1. 积极与媒体沟通，建立合作关系</title><p>主动向媒体介绍赛事情况及影响力，建立良好的合作关系，才能够顺利达到在赛前宣传和赛中报道中实现品牌推广的目的 [<xref ref-type="bibr" rid="hanspub.25445-ref3">3</xref>] 。</p><p>通过前期的沟通洽谈，2017世界女子9球锦标赛媒体主要包括权威媒体、门户网站、体育专业媒体、本地媒体、新媒体，共计30多家。</p></sec><sec id="s4_1_2"><title>2.1.2. 搭建世界女子9球锦标赛官方平台</title><p>官方平台是赛事的外在形象和表现，具有权威性和准确性，它是赛事面向大众的窗口，体现着赛事的整体形象，也是赛事宣传的重要渠道。</p><p>世界女子9球锦标赛官方微信，通过推送赛事信息、9球相关知识、9球运动员相关活动等，利用微信的强大用户量，挖掘目标受众到赛事活动中来。官方微博，用持续推出的多样化内容吸引粉丝关注，引发與论进行热议，起到了良好的宣传效果。官方头条号主要以吸引眼球的文章、视频来进行舆论引导，提升赛事整体形象。</p></sec><sec id="s4_1_3"><title>2.1.3. 举办世界女子9球锦标赛新闻发布会</title><p>新闻发布会是政府或企业等组织或个人通过新闻发言人向媒体发布新闻或介绍情况，进行有效沟通的主要形式。它具有及时性、时宜性、权威性、规范化、组织化、群体互动性等特点，能在较为集中的时间段内，利用报刊、电视、广播、网站迅速将信息扩散到公众 [<xref ref-type="bibr" rid="hanspub.25445-ref4">4</xref>] 。</p><p>2017年8月24日，2017世界女子9球锦标赛组委会在北京人民大会堂进行新闻发布会，宣告赛事将于11月5日至12日在海南省澄迈县开杆。人民网、新华社、央视网、中国体育报以及各大门户网站都对本次发布会进行了报道。国家体育总局、中国台球协会、海南省相关领导以及赛事赞助商代表出席了新闻发布会，王涛部长介绍了赛事情况。随即，在列位领导和嘉宾的见证下，发布会现场进行了赛事签约仪式(图1)。</p></sec></sec><sec id="s4_2"><title>2.2. 赛中焦点传播期媒体推广分析</title><sec id="s4_2_1"><title>2.2.1. 确保现场直播与新闻报道的顺利开展</title><p>赛中的新闻报道是整个媒体推广的关键时期，受众的关注度也都在持续在比赛进行的过程中，因此，不仅要保证新闻报道的数量，同时也要提高新闻推送的质量。</p><p>权威媒体：</p><p>CCTV-5早间的《体育晨报》、午间的《体坛快讯》、晚间的《体育消息》和夜间的《体育咖吧》几档栏目，都对本次赛事进行了具体报导，举办地澄迈、赞助商中信国安、承办方国奥集团等相关主体获得了大量的宣传和展现。此外，CCTV-5还对最后一天的比赛进行了实况录播，让全国观众欣赏到了精彩的决赛和三四名争夺，见证了陈思明逆转夺冠、实现全满贯壮举的全过程，让比赛及相关主体得到了持续的高质量曝光机会(图2)。</p><p>从新闻发布会到赛事结束，新华社、新华社官方的手机app“新华社客户端”、人民日报及其下属的人民网、人民日报手机app，都对2017世界女子9球锦标赛进行了报道，累计发稿20余篇。中国新闻社及其下属的中国新闻网、中国新闻图片网、中新网手机app对2017世界女子9球锦标赛进行了全程报道，共发稿10篇，其中包含大量高清图片新闻，体现了举办地澄迈、赞助商中信国安、承办方国奥集团等赛事主体的权益。</p><p>图1. 2017世界女子9球锦标赛新闻发布会现场</p><p>图2. 2017世界女子锦标赛半决赛</p><p>门户网站：</p><p>网易为2017世界女子9球锦标赛发稿总计28篇，并在网易新闻客户端上进行了大量的展示，让网易的众多手机用户关注到了本次赛事。腾讯网、新浪网、优酷网，从新闻发布会开始，对本次女子9球世锦赛进行了持续的报道，并使用了大量的高清图片，赛事举办地澄迈、赞助商中信国安、承办方国奥集团的信息得到了高质量的露出。</p><p>体育专业媒体：</p><p>中台协官网、《中国体育报》、斯诺克教学直播应用APP巨星在线、乐视体育以及TOP147网站对赛事进行了全方位报道，覆盖全国的发行网络和庞大的读者群体，尤其是体育专业领域内的相关机构和从业者起到了很好的宣传推广作用。</p><p>本地媒体：</p><p>旅游卫视、北京网络广播电视台-北京时间对2017世界女子9球锦标赛进行了全程报道，对赛事举办地澄迈“长寿之乡”的美名进行了专题报道，让体育+旅游的概念得到了完美的展示，为广大观众献上一场精彩纷呈的竞赛盛宴。</p><p>海南电视台于11月8日在海南新闻以“澄迈：世界女子9球锦标赛开幕高手云集赛况激烈”为标题，对开幕式进行了报道播出，同时“视听海南”APP同步播出。</p><p>《海南日报》、《南国都市报》、《海口日报》对2017世界女子9球锦标赛的全过程进行了深入的追踪报道，在海南当地起到了极好的宣传效果。</p><p>新媒体：</p><p>2017世界女子9球锦标赛新媒体宣传推广过程中，与今日头条合作创新，开辟了新的推广渠道。除了建立官方账号发布赛事消息外，还重点打造了潘晓婷的微头条账号，收获了极佳的推广效果。</p><p>作为官方赛事信息的发布平台，微博、微信公众号从赛事预热期开始发布消息，日均发布数量1条，在赛事进行期间日均发布量4条。除赛事信息外，微信公众号还发布了多篇宣传推广稿件，对举办地澄迈、冠名赞助商中信国安及其他特约赞助商进行了宣传。</p></sec><sec id="s4_2_2"><title>2.2.2. 媒体服务工作的开展</title><p>2017世界女子9球锦标赛在赛时设立媒体新闻中心，为赛中的媒体服务工作提供支持和保障。</p><p>赛前一周向各合作媒体发出邀请，并在赛前一天确认媒体名单。在记者工作区为记者提供日常写稿，发稿的场所，并且提供了必要的条件：办公桌椅、电脑、网络接口、无线wifi、电话、电视等，根据记者需要，及时调整工作区的设施配置，从而满足记名正常的工作诉求。发布信息，制定新闻稿件，布置采访工作，保证信息准确通过媒体传递给大众。</p></sec></sec><sec id="s4_3"><title>2.3. 赛后持续报道期媒体推广分析</title><sec id="s4_3_1"><title>2.3.1. 官方平台的赛事总结</title><p>官方微博、官方微信同步在赛后第一时间将比赛的盛况进行总结和推送，对整个赛事的成功举办和圆满落幕进行总结，对媒体表示感谢；在总结赛事的基础上，分重点，按步骤，以潘晓婷、陈思明等明星球员的相关活动、生活动态、9球资讯等为素材，将比赛的情况持续推送，维持粉丝粘性，保持受众的关注度和对9球的热情。</p></sec><sec id="s4_3_2"><title>2.3.2. 编写媒体传播报告</title><p>赛后，根据赛事的举办情况和传播情况，通过监测权威媒体、门户网站、体育专业媒体、本地媒体、新媒体等全网的报道进行汇总，编写此次2017世界女子9球锦标赛的媒体传播报告，能够反映出赛事的状况以及传播的效果，对于媒体推广工作有重要的指导作用。</p><p>通过编写媒体报告，得出赛前预热期、赛中焦点期、赛后持续报道期的媒体推广工作，使赛事进行了整体曝光和全方位报道，并且截止到2017.11.25日百度搜索“2017世界女子9球锦标赛”，可以得到275万个结果。用同样的关键词搜索新闻，共得到89300篇新闻稿件(图3、图4)。</p><p>图3. 百度搜索结果</p><p>图4. 百度新闻搜索结果</p><p>直接参与本次报导的媒体跨越了30家，转发媒体跨越100家。权威媒体以及省级媒体发稿数量多达50篇，全国顶级的网络媒体，更是对本次赛事进行了近两个月的追踪报道，总发稿数量达到200余篇。</p><p>在赛事期间，潘晓婷每天发布本届比赛的消息，在文字中带有海南澄迈、中信国安等赛事举办地、赞助商信息，并利用添加地理位置的功能标记了所在地澄迈，起到了很好的宣传作用。潘晓婷账号发布的消息，总阅读量超过千万，每条的阅读量都在100万以上，其中阅读量最高的一条达到了279万，评论、点赞的人数也都在3000人以上。</p><p>从8月到赛事结束，官方账号共发布微博93条，阅读总数为2,351,932，转发总数2588，评论总数2131，点赞总数11,715，单篇微博最高阅读量达到152.91万次。</p></sec></sec></sec><sec id="s5"><title>3. 2017世界女子9球锦标赛媒体推广存在的问题</title><sec id="s5_1"><title>3.1. 现场媒体数量少，开发力度不够</title><p>2017世界女子9球锦标赛赛前媒体开发工作中，直接参与的媒体只有30家，媒体数量明显不足。参与媒体包括权威媒体、门户网站、体育专业媒体、本地媒体、新媒体。虽然媒体类型多样，但是赛事的直播平台较少。同时，在媒体开发中，没有侧重点和具体步骤，没有根据赛事自身诉求，分重点、分步骤的开发利用。</p></sec><sec id="s5_2"><title>3.2. 赛事官方平台搭建不完整，后期维护力度不够</title><p>官方网站是赛事品牌形象推广，信息发布的首要渠道。2017世界女子9球锦标赛官方平台的搭建应当将赛事官方网站纳入此中。官方平台应由专人进行栏目维护，设定每日的话题，与受众进行互动，而比赛结束后，今日头条官方号便暂停了对赛事的更新，后期维护力度明显不够。</p></sec><sec id="s5_3"><title>3.3. 媒体服务工作不到位</title><p>媒体服务不仅要满足技术服务、硬件服务，也要做好生活服务。注册、交通、住宿、安保等得到保障的同时，还应在媒体中心应设立休息区，在休息区内准备茶点、水果等，为记者等工作人员提供良好的观赛环境、休息环境，努力构建和谐的媒体氛围。</p></sec><sec id="s5_4"><title>3.4. 报道内容同质化严重，造成资源浪费</title><p>直接参与赛事的媒体有30家，由于现场媒体数量少，剩下100多家媒体推广内容以转发为主，没有摆脱内容同质化严重带来的资源浪费，传播模式雷同、媒介重合度高的问题。</p></sec></sec><sec id="s6"><title>4. 结论和建议</title><p>对于体育赛事的运行和管理来说，媒体是至关重要的营销传播者和平台搭建者；对体育赛事的评价和总结来讲，媒体是不成替换的形象塑造者和终极判决者。所以我们应该为媒体提供高品质全方位的服务，构建和谐的媒体关系，让媒体更为积极地发挥自己的功能 [<xref ref-type="bibr" rid="hanspub.25445-ref5">5</xref>] 。</p><p>鉴于前文分析结果，对2017世界女子9球锦标赛媒体推广提出建议：赛前积极与媒体交流，拓宽媒体资源。打造完整赛事宣传平台，分重点、分步骤的开发利用；赛中确保赛事报道顺利开展，做好媒体服务工作；赛后及时更新官方平台，跟踪媒体报道，编写媒体传播报告。</p></sec><sec id="s7"><title>文章引用</title><p>张娟娟. 2017世界女子9球锦标赛媒体推广研究 2017 World Women’s 9-Ball Championship Media Promotion Study[J]. 体育科学进展, 2018, 06(02): 32-38. https://doi.org/10.12677/APS.2018.62006</p></sec><sec id="s8"><title>参考文献</title></sec></body><back><ref-list><title>References</title><ref id="hanspub.25445-ref1"><label>1</label><mixed-citation publication-type="other" xlink:type="simple">陈坚华. 台球运动在中国的发展现状及前景分析[J]. 体育成人教育学刊, 2006(5): 61-62.</mixed-citation></ref><ref id="hanspub.25445-ref2"><label>2</label><mixed-citation publication-type="other" xlink:type="simple">李端端. 九球运动在沈阳市推广路径研究[D]: [硕士学位论文]. 沈阳: 沈阳体育学院, 2013.</mixed-citation></ref><ref id="hanspub.25445-ref3"><label>3</label><mixed-citation publication-type="other" xlink:type="simple">曹文阳. 论大型体育赛事的媒体功能及运行策略[D]: [硕士学位论文]. 兰州: 兰州大学, 2009.</mixed-citation></ref><ref id="hanspub.25445-ref4"><label>4</label><mixed-citation publication-type="other" xlink:type="simple">王璐. 新闻发布会传播效果评估研究[D]: [硕士学位论文]. 郑州: 郑州大学, 2009.</mixed-citation></ref><ref id="hanspub.25445-ref5"><label>5</label><mixed-citation publication-type="other" xlink:type="simple">龙翔. 马术世界杯中国联赛媒体推广策略研究[D]: [硕士学位论文]. 北京: 北京体育大学, 2015.</mixed-citation></ref></ref-list></back></article>