<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><!DOCTYPE article  PUBLIC "-//NLM//DTD Journal Publishing DTD v3.0 20080202//EN" "http://dtd.nlm.nih.gov/publishing/3.0/journalpublishing3.dtd"><article xmlns:mml="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" dtd-version="3.0" xml:lang="en" article-type="research article"><front><journal-meta><journal-id journal-id-type="publisher-id">ASS</journal-id><journal-title-group><journal-title>Advances in Social Sciences</journal-title></journal-title-group><issn pub-type="epub">2169-2556</issn><publisher><publisher-name>Scientific Research Publishing</publisher-name></publisher></journal-meta><article-meta><article-id pub-id-type="doi">10.12677/ASS.2018.76126</article-id><article-id pub-id-type="publisher-id">ASS-25493</article-id><article-categories><subj-group subj-group-type="heading"><subject>ASS20180600000_29600276.pdf</subject></subj-group><subj-group subj-group-type="Discipline-v2"><subject>人文社科</subject></subj-group></article-categories><title-group><article-title>
 
 
  新形势对散打运动传播途径影响研究
  Study on the Influence of the New Situation on the Spreading Way of Sanda Movement
 
</article-title></title-group><contrib-group><contrib contrib-type="author" xlink:type="simple"><name name-style="western"><surname>李</surname><given-names>艳鹏</given-names></name><xref ref-type="aff" rid="aff1"><sub>1</sub></xref><xref ref-type="corresp" rid="cor1"><sup>*</sup></xref></contrib></contrib-group><aff id="aff1"><label>1</label><addr-line>武汉体育学院，湖北 武汉</addr-line></aff><author-notes><corresp id="cor1">* E-mail:<email>18064099093@163.com</email></corresp></author-notes><pub-date pub-type="epub"><day>01</day><month>06</month><year>2018</year></pub-date><volume>07</volume><issue>06</issue><fpage>825</fpage><lpage>829</lpage><permissions><copyright-statement>&#169; Copyright  2014 by authors and Scientific Research Publishing Inc. </copyright-statement><copyright-year>2014</copyright-year><license><license-p>This work is licensed under the Creative Commons Attribution International License (CC BY). http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/</license-p></license></permissions><abstract><p>
 
 
   
   作为中国武术的主要运动和表现形式之一，散打可以说是一项全面的竞技运动。而且，散打的传播一方面可以进一步弘扬我国的优秀传统文化，提高我国的文化安全性；另一方面还能够丰富世界体育文化，共同促进世界文化发展。这也就是说，我们要进一步促进散打运动的传播发展，这可以促进我国以及世界的进一步发展。现在的文化信息传播十分广泛，对此，本文借助于网络科技手段，进一步研究了散打传播的现状。通过对一系列的散打传播的相关研究现状总结分析，掌握了散打传播的各种信息，进一步探索散打这项运动的传播特征和影响因素，提出更好的意见建议，来促进散打传播途径的多样化。 As one of the main sports and manifestations of Chinese Wushu, Sanda can be said to be a com-prehensive competitive sport. On the one hand, the spread of Sanda can further promote the ex-cellent traditional culture of our country and improve the cultural security of our country; on the other hand, it can enrich the world sports culture and jointly promote the development of the world culture. In other words, we should further promote the spread of Sanda Movement, which can promote the further development of China and the world. Nowadays, cultural information is widely spread; in this paper, by means of network science and technology, the present situation of Sanda communication is further studied. Through a series of Sanda communication related research, this paper summarizes and analyzes the present situation, grasps all kinds of information of Sanda communication, further explores the communication characteristics and influencing factors of Sanda, and puts forward better opinions and suggestions to promote the diversification of Sanda communication approaches.
    
  
 
</p></abstract><kwd-group><kwd>新形势，散打运动，传播途径，影响, New Situation</kwd><kwd> Sanda Campaign</kwd><kwd> Transmission Route</kwd><kwd> Influence</kwd></kwd-group></article-meta></front><body><sec id="s1"><title>新形势对散打运动传播途径影响研究<sup> </sup></title><p>李艳鹏</p><p>武汉体育学院，湖北 武汉</p><p><img src="//html.hanspub.org/file/14-2391112x1_hanspub.png" /></p><p>收稿日期：2018年5月29日；录用日期：2018年6月12日；发布日期：2018年6月20日</p><disp-formula id="hanspub.25493-formula11"><graphic xlink:href="//html.hanspub.org/file/14-2391112x5_hanspub.png"  xlink:type="simple"/></disp-formula></sec><sec id="s2"><title>摘 要</title><p>作为中国武术的主要运动和表现形式之一，散打可以说是一项全面的竞技运动。而且，散打的传播一方面可以进一步弘扬我国的优秀传统文化，提高我国的文化安全性；另一方面还能够丰富世界体育文化，共同促进世界文化发展。这也就是说，我们要进一步促进散打运动的传播发展，这可以促进我国以及世界的进一步发展。现在的文化信息传播十分广泛，对此，本文借助于网络科技手段，进一步研究了散打传播的现状。通过对一系列的散打传播的相关研究现状总结分析，掌握了散打传播的各种信息，进一步探索散打这项运动的传播特征和影响因素，提出更好的意见建议，来促进散打传播途径的多样化。</p><p>关键词 :新形势，散打运动，传播途径，影响</p><disp-formula id="hanspub.25493-formula12"><graphic xlink:href="//html.hanspub.org/file/14-2391112x6_hanspub.png"  xlink:type="simple"/></disp-formula><p>Copyright &#169; 2018 by author and Hans Publishers Inc.</p><p>This work is licensed under the Creative Commons Attribution International License (CC BY).</p><p>http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/</p><p><img src="//html.hanspub.org/file/14-2391112x7_hanspub.png" /> <img src="//html.hanspub.org/file/14-2391112x8_hanspub.png" /></p></sec><sec id="s3"><title>1. 引言</title><p>在当前化全球化的新形势下，各民族文化在传播中相互交流、相互碰撞融合的机会越来越多，如何在激烈的交流碰撞中实现民族文化的兴盛涉及到一个民族的生存之本。散打作为中国的传统体育文化代表，在国际间传播的速度越来越快，日益成为国际社会认知中国民族文化的一个窗口。</p><p>如何将这个窗口让世界为之认可呢？首先，散打是中国武术的主要运动形式之一，是一项集技术、战术、身体素质、心理素质为一体的竞技运动；是将拳打、脚踢与快摔等形式相结合，具有极强的实用性与观赏性。然而，如此优秀的东方搏击项目却未得到世界性的认可，在国际社会中影响有限，甚至至今仍未能代表竞技体育成为奥运会的项目之一，这种情况不得不引起人们的深思 [<xref ref-type="bibr" rid="hanspub.25493-ref1">1</xref>] 。</p><p>接触和练过散打的人都知道，它的传播不仅有益弘扬我国的传统文化，维护我国的传统文化安全，还可以促进世界体育文化的多元化发展，促进文化的多元性。因此，加强散打传播与推广无论是对中国，还是对世界都有十分重要意义。</p><p>本文通过互联网技术对当前散打传播的研究现状进行梳理，深化对散打传播的认识，找出当前散打传播的特点和制约因素，为强化散打传播能力、丰富散打传播途径提出一些有建设性的意见，也希望能为后者的研究提供一点理论支撑。</p></sec><sec id="s4"><title>2. 散打传播现状分析</title><sec id="s4_1"><title>2.1. 散打在国内传播现状分析</title><p>在我国长期实践以来，散打作为一项体育运动项目得到了迅速的发展，在我国作为竞赛已经形成了一定的规模。如今我国具有多种多样的常规赛事，例如全运会的散打比赛、全国的武术散打锦标赛以及多种多样的商业赛事等等。除此之外，在我国体育总局的支持下，散打也进行了相对应的中外对抗赛。从此之后，我国有越来越多的人关注到了散打这一竞技运动项目。</p><p>虽然散打得到很多人的关注，但是对于推广到人民大众的日常生活中，还有很长的时间要走，对此，我们不妨借鉴一下韩国的跆拳道发展模式，跆拳道作为韩国的“国技”，在国内发展的非常普及，全国各市、道、郡、区等都有跆拳道道馆；几乎全国的所有学校都有自己的跆拳道队；在军队，跆拳道更是每位军人训练的必训科目 [<xref ref-type="bibr" rid="hanspub.25493-ref2">2</xref>] 。在我国，散打的相关人群仍然是一些专业人员，可以说是距离普通人的生活非常遥远。甚至是在如今的一些大学校园以及大规模的社区当中，也没有较多的喜欢散打运动的人群，更不要说是在小学校园里了。通常情况下，人们认为散打是一项非常可怕和危险的运动项目。他们认为，在一定程度上散打就是打架斗殴，这说明广大人民群众根本不够了解散打这项竞技运动的意义。在如今的校园里，很多老师担心学会散打的学生们会更喜欢打架斗殴，这在一定程度上会扰乱社会秩序。加上散打自身的一些特性以及学校的场地规模不大，是如今很多学校不开展这项运动的重要原因，很多学生根本没有机会接触散打，更不要说是参加相关的散打比赛。我国的河南以及湖北等各省，通常会开展相关的武术比赛，然而，对于散打比赛也仅仅是政府组织的一少部分锦标赛而已，每届之间比赛相隔时间长，参加人数有限。就此而言，还是根源于散打自身比较严重的缺陷性。</p></sec><sec id="s4_2"><title>2.2. 散打国际化传播现状分析</title><p>如今，我国已经成立了国际武术联合会，而且也得到了很大程度的发展，在国际上也具有不可忽视的作用，目前，国际武术联合会已经有了一百多个会员国。就目前的国际形势而言，日本以及东南亚的很多的会员国通常都会开展相关的武术竞赛项目，进行武术竞赛方面的技术交流大会；可是，在欧洲的很多国家中，只有俄罗斯建立了一定的武术机制，并进一步发展各种武术运动，然而，其他的很多国家都几乎不开展相关的武术活动，更缺乏科学的武术体制机制。在国际发展过程中，散打运动技术套路需要进一步完善提高。针对于此，我国推行了一系列武术套路项目，例如，针对于入奥，我国认为竞技武术套路是第一位的，这主要是因为技术套路更能够代表我国的武术运动文化。另外，就散打项目以及武术套路而言，相关的体育赛事仍然需要得到进一步提升 [<xref ref-type="bibr" rid="hanspub.25493-ref3">3</xref>] 。目前，可以说相关的散打比赛比较少，而且也不够科学严谨。也就是说，在世界上的很多国家和地区中，散打比赛项目根本还没有得到推广普及，很难被世界人民所认可接受。因此，我们需要加强散打运动项目的宣传力度，提高其国际影响力，让越来越多的人喜欢上这项运动，促进其在全世界范围之内的发展。</p></sec></sec><sec id="s5"><title>3. 散打发展的制约因素分析</title><sec id="s5_1"><title>3.1. 散打运动局限于专业技术人员</title><p>当今世界，时代在进步，武术也随之得到了较快的发展。在长期的发展演变过程中，武术发展成为了传统武术以及竞技武术两种形式。可以说，传统武术是竞技武术产生发展的前提，在长期发展过程中，两者已经相互融合，共同发展。就如今而言，我国的散打出现了很多问题，很难进一步推广普及。可以说，散打运动发展到今天，仍然没有得到大规模的普及推广。仅仅局限于一些专业技术人员，在人民的生活中几乎不能发现。这主要还是因为我国对其没有足够重视，市场竞争力也比较差。然而，散打是我国的一项传统体育运动项目，因此，我们需要对其进一步普及发展。</p></sec><sec id="s5_2"><title>3.2. 其他格斗运动对散打的冲击</title><p>如今在日常生活中，我们经常可以看见穿跆拳道服装的学生，可是穿散打服装的学生却很少能够看见。这在一定程度上体现了我国人民更加关注外来的体育项目，而对我们的传统体育项目不够重视。因此，我们需要进一步转变我国人民的传统观念，让他们在学习外来格斗对抗项目的同时，也能够多加关注我国的传统体育项目，例如散打等等。人们不喜欢散打，其中，散打的服装以及文化内涵等等都是重要的原因。在散打的传播发展过程中，仅仅让练习者学习了一部分散打的动作。根本没有让他们体会到我国传统文化深刻内涵。近年来，我国外来格斗项目的市场占有率越来越高，然而，散打项目却一直都没有得到普及，而且要想进一步发展也有比较大的困难，因此，我国的散打的传播工作任重而道远。</p></sec><sec id="s5_3"><title>3.3. 传统传播模式的不足</title><p>传统传播模式在推动武术发展和传播的同时，本身具有的弱点也在一定程度上制约着武术的发展。传统传播模式画面的直观性，容易表现事物的外在特征，但是对于事物的内在却只能望而却步，不能深入的探索和展示，这是传统传播模式的一大弱点，传统传播模式的直观性和深入性相比相差较远。传统传播模式对武术“技”的展示能够做到淋漓尽致，但是对于武术“精”的体现却没有真正体现出来。这也反映了一个大众不能忽略的事实，随着武术运动的体育化，经过中西文化的撞击和对奥运机制的迎合，竞技武术被搬上了传统传播模式大舞台，甚至国际大舞台。武术在大众的眼中就是现代竞技武术，武术变成了一个体育项目。但是传统武术的文化内涵却慢慢消失 [<xref ref-type="bibr" rid="hanspub.25493-ref4">4</xref>] 。</p></sec></sec><sec id="s6"><title>4. 新形势下散打传播模式</title><sec id="s6_1"><title>4.1. 利用网站加大散打传播</title><p>互联网是新时代的新载体，也是最新的交流媒体，很多的信息我们都可以利用它第一时间得到信息交流。因此要加大对散打的国际化传播，必须加强武术网站建设，提高网站技术含量，只有在质量和数量上都有所突破，才能让更多的广大爱好者更好地了解武术，喜爱武术。那么建设武术网站就需要一定的人力和物力的投入，相关的管理部门也要有政策的出台，进行对应的保证 [<xref ref-type="bibr" rid="hanspub.25493-ref5">5</xref>] 。对网络技术人员的培养，是建设武术网站重要的一个环节。开展信息技术培训，普及互联网知识和操作技术，让更多的武术界的人士与相关管理人员掌握这一传播媒体，实现国际间武术技艺、科研信息的传播和交流，以使在世界范围内能让人们通过互联网快速地共享武术资源 [<xref ref-type="bibr" rid="hanspub.25493-ref6">6</xref>] 。</p></sec><sec id="s6_2"><title>4.2. 利用大众传媒加大散打传播</title><p>现阶段武术专业报纸、期刊和杂志数量不多，质量也参差不齐，针对这一弊端，可以建立更多的武术传播专业媒体。并建议有关媒体和传统传播模式台在节目播出前期对节目进行审查和修改；在节目播出过程中，最好能有专家在旁进行解说，武术的博大精深和源远流长的历史造就了中国武术拥有很多门派，如果能边表演武术套路或散打边解说，观众对武术的认知和理解会更加深刻。在影视媒介方面，建议尽量还原武术的真实性，展示出武术的传统文化内涵，而不是为了增加收视率，制造各种暴力场景误导大众。</p></sec><sec id="s6_3"><title>4.3. 利用自媒体加大散打传播</title><p>对于传统媒体传播的唯一性和个人表达和表现的局限性，新媒体的出现打破了这一局面，个人可以通过它将自己的心声放大几何倍数，即使平时再普通的大众也可以作为意见的领袖，可以在短时间内得到上千万人的关注，这便产生了所谓的“自媒体”。处在新媒体时代的人们对于信息的获取以及面对体验和附属功能就会变得更加挑剔。又加上中国武术自身带有的复杂性，使得武术在传播过程中就变得更加艰难。但是随着新媒体平台的广泛使用，也使得一些像柳海龙、李连杰、宝力高、赵子龙等功夫明星，在这样的武术传播者的代表下，更能够全方位的将散打展现在观众的视野中，这对本来就传播困难的中国武术得到一线希望。因此，新媒体平台为武术传播者所塑造的明星偶像搭建了一个精英化传播平台，使得中国武术的传播不再失声 [<xref ref-type="bibr" rid="hanspub.25493-ref7">7</xref>] 。</p></sec></sec><sec id="s7"><title>5. 结论与建议</title><sec id="s7_1"><title>5.1. 结论</title><p>散打在国内的发展主要以竞技比赛为主，赛事已逐渐成型。习练散打的受众多集中于各武术馆校，高水平专业队中，但相对于最能体现普及程度和影响力的学校和社区来说，存在着明显不足；针对于散打项目的推广发展，国家没有进一步提高对散打的重视程度，没有加大散打体育项目的投入，导致为其推广普及奠定良好的基础没有打牢；散打在国际上传播尚处于初始阶段，赛事比较单一，比赛次数少，散打运动在许多国家和地区还没有真正开展起来，在国际上影响力有限，这也是散打进入奥运会的可能性降低的一个重要原因。</p></sec><sec id="s7_2"><title>5.2. 建议</title><p>1) 学校可以说是文化传播的最重要的场所，因为我们几乎每一个人都需要上学，学习相关的特定文化内容。因此，我们可以利用学校教育来进一步推进我国的民族传统体育的传播与发展。</p><p>2) 针对于散打项目的推广发展，国家需要进一步提高散打的重视程度，为其推广普及奠定良好的基础。这也就需要加大散打体育项目的投入，通常情况下，政治的发展是体育发展的前提，而且，体育在一定程度上需要服务于政治经济，另外，两者需要进一步密切合作。我国政府只有进一步提高民族体育的重视程度，才能更好的致力于我国体育的进一步发展。</p><p>3) 在我国的散打技术的传播发展过程中，我们需要认清自己的首要任务：主要包括进一步推广普及散打技术以及让散打早日成为奥运会比赛项目。针对于此，我们需要做好相关的工作，使其技战术在不失本土特色的同时再与国际接轨。首先，针对于普及推广我国的散打技术，我们需要对其进行文化包装，提高其文化的内涵特征，重视精神层次的思想教育；其次，我们需要根据奥运会要求对散打技术进行规范创新，让散打技术能够具有更高的安全性，在散打比赛中更加凸显其公平公正性。</p></sec></sec><sec id="s8"><title>文章引用</title><p>李艳鹏. 新形势对散打运动传播途径影响研究 Study on the Influence of the New Situation on the Spreading Way of Sanda Movement[J]. 社会科学前沿, 2018, 07(06): 825-829. https://doi.org/10.12677/ASS.2018.76126</p></sec><sec id="s9"><title>参考文献</title></sec></body><back><ref-list><title>References</title><ref id="hanspub.25493-ref1"><label>1</label><mixed-citation publication-type="other" xlink:type="simple">李耀章. 散打项目发展导向研究[D]: [博士学位论文]. 北京: 北京体育大学, 2012.</mixed-citation></ref><ref id="hanspub.25493-ref2"><label>2</label><mixed-citation publication-type="other" xlink:type="simple">侯川. 基于散打和跆拳道的对比论散打的发展[J]. 武术研究, 2017, 2(1): 43-45.</mixed-citation></ref><ref id="hanspub.25493-ref3"><label>3</label><mixed-citation publication-type="other" xlink:type="simple">陈志喜. 武术散打运动发展历程与研究[J]. 咸宁学院学报, 2011, 31(11): 146-148.</mixed-citation></ref><ref id="hanspub.25493-ref4"><label>4</label><mixed-citation publication-type="other" xlink:type="simple">范曜魁. 竞技散打规则变化对比赛技、战术的影响研究[D]: [硕士学位论文]. 哈尔滨: 哈尔滨体育学院, 2016.</mixed-citation></ref><ref id="hanspub.25493-ref5"><label>5</label><mixed-citation publication-type="other" xlink:type="simple">王鼎. 我国武术网站的现状与发展对策研究[J]. 搏击: 武术科学, 2009, 6(6): 16-17.</mixed-citation></ref><ref id="hanspub.25493-ref6"><label>6</label><mixed-citation publication-type="other" xlink:type="simple">于翠兰. 互联网在武术国际化传播中的现状与对策[J]. 体育文化导刊, 2005(4): 3-4.</mixed-citation></ref><ref id="hanspub.25493-ref7"><label>7</label><mixed-citation publication-type="other" xlink:type="simple">郑锴. 新媒体对中国武术传播的影响研究[D]: [硕士学位论文]. 苏州: 苏州大学, 2014: 44-45.</mixed-citation></ref></ref-list></back></article>