<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><!DOCTYPE article  PUBLIC "-//NLM//DTD Journal Publishing DTD v3.0 20080202//EN" "http://dtd.nlm.nih.gov/publishing/3.0/journalpublishing3.dtd"><article xmlns:mml="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" dtd-version="3.0" xml:lang="en" article-type="research article"><front><journal-meta><journal-id journal-id-type="publisher-id">ASS</journal-id><journal-title-group><journal-title>Advances in Social Sciences</journal-title></journal-title-group><issn pub-type="epub">2169-2556</issn><publisher><publisher-name>Scientific Research Publishing</publisher-name></publisher></journal-meta><article-meta><article-id pub-id-type="doi">10.12677/ASS.2018.76124</article-id><article-id pub-id-type="publisher-id">ASS-25490</article-id><article-categories><subj-group subj-group-type="heading"><subject>ASS20180600000_34791766.pdf</subject></subj-group><subj-group subj-group-type="Discipline-v2"><subject>人文社科</subject></subj-group></article-categories><title-group><article-title>
 
 
  社会主义核心价值观在中小学体育教学中的践行
  The Practice of Socialist Core Values in Physical Education in Primary and Secondary Schools
 
</article-title></title-group><contrib-group><contrib contrib-type="author" xlink:type="simple"><name name-style="western"><surname>王</surname><given-names>家辉</given-names></name><xref ref-type="aff" rid="aff1"><sub>1</sub></xref><xref ref-type="corresp" rid="cor1"><sup>*</sup></xref></contrib></contrib-group><aff id="aff1"><label>1</label><addr-line>武汉体育学院，湖北 武汉</addr-line></aff><author-notes><corresp id="cor1">* E-mail:<email>247671835@qq.com</email></corresp></author-notes><pub-date pub-type="epub"><day>01</day><month>06</month><year>2018</year></pub-date><volume>07</volume><issue>06</issue><fpage>814</fpage><lpage>818</lpage><permissions><copyright-statement>&#169; Copyright  2014 by authors and Scientific Research Publishing Inc. </copyright-statement><copyright-year>2014</copyright-year><license><license-p>This work is licensed under the Creative Commons Attribution International License (CC BY). http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/</license-p></license></permissions><abstract><p>
 
 
   
   在体育教学中践行社会主义核心价值观是提升学生自身核心素养和教育实践、促进学生全面发展的重要途径。学校时期正是中小学生价值观形成的重要阶段，体育教育作为学校教育至关重要的一环，不仅在提升学生的身体素质有所建树，更重要的是可以提升学生的价值观以及体育精神和培养其体育情怀。 Practicing socialist core values in physical education are an important way to improve students’ core quality and education practice and promote students’ all-round development. School period is the important phase in the formation of a middle school students’ values, and physical educa-tion as a part of school education is very important, not only in raising the students’ physical quality, but also in promoting students’ sports spirit and developing their physical feelings.
    
  
 
</p></abstract><kwd-group><kwd>社会主义核心价值观，体育教学，中小学生，践行, Socialist Core Values</kwd><kwd> Physical Education</kwd><kwd> Middle School Students</kwd><kwd> Practice</kwd></kwd-group></article-meta></front><body><sec id="s1"><title>社会主义核心价值观在中小学体育教学中的 践行<sup> </sup></title><p>王家辉</p><p>武汉体育学院，湖北 武汉</p><p><img src="//html.hanspub.org/file/12-2391111x1_hanspub.png" /></p><p>收稿日期：2018年5月29日；录用日期：2018年6月12日；发布日期：2018年6月20日</p><disp-formula id="hanspub.25490-formula7"><graphic xlink:href="//html.hanspub.org/file/12-2391111x5_hanspub.png"  xlink:type="simple"/></disp-formula></sec><sec id="s2"><title>摘 要</title><p>在体育教学中践行社会主义核心价值观是提升学生自身核心素养和教育实践、促进学生全面发展的重要途径。学校时期正是中小学生价值观形成的重要阶段，体育教育作为学校教育至关重要的一环，不仅在提升学生的身体素质有所建树，更重要的是可以提升学生的价值观以及体育精神和培养其体育情怀。</p><p>关键词 :社会主义核心价值观，体育教学，中小学生，践行</p><disp-formula id="hanspub.25490-formula8"><graphic xlink:href="//html.hanspub.org/file/12-2391111x6_hanspub.png"  xlink:type="simple"/></disp-formula><p>Copyright &#169; 2018 by author and Hans Publishers Inc.</p><p>This work is licensed under the Creative Commons Attribution International License (CC BY).</p><p>http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/</p><p><img src="//html.hanspub.org/file/12-2391111x7_hanspub.png" /> <img src="//html.hanspub.org/file/12-2391111x8_hanspub.png" /></p></sec><sec id="s3"><title>1. 社会主义核心价值观在体育教学中的重要性</title><p>党的十九大报告中习主席明确指出要培养和践行社会主义核心价值观。学校作为学生学习和受教育的主要集中地，也是培养和践行社会主义核心价值观的重要阵地，对学生人生观、价值观、世界观的形成和发展起着举足轻重的作用 [<xref ref-type="bibr" rid="hanspub.25490-ref1">1</xref>] 。社会主义核心价值观是一个国家的核心思想和灵魂，没有其作为支撑，国家的发展会因此而备受限制。没有灵魂和思想的国家是没有生命力和凝聚力的。社会主义核心价值观作为社会主义先进文化的精髓，更是中国特色社会主义道道路、理论体系、发展制度的支点，对国家教学的发展、社会的进步、民族的振兴皆有不可或缺的作用。青年学生作为国家主要的后备人才选拔人群，其价值观正处于启蒙、形成、发展阶段，因而在体育教学中如何正确的将价值观灌输到中学生的行为规范之中就显得极为重要。体育教学作为向学生渗透社会主义核心价值观的阵地，使社会主义核心价值观走进教学之中，使其融于学生的学习生活、伴随学生的成长，对促进其价值观的树立与发展有着重要作用 [<xref ref-type="bibr" rid="hanspub.25490-ref2">2</xref>] 。社会主义核心价值观是国家的灵魂、维系和引领民族走向更好、更强的精神向导。为中华民族的底蕴和文化的发展提供了精神上的向导和动力。之所以说社会主义核心价值观在体育教学中很重要是因为其可以有效的培养中小学生的公平竞争的精神，能够有效的培养中小学生强烈的责任感以及团队精神，能够有效的培养中小学生坚韧不拔的意志以及拼搏向上的生活态度，能够有效的培养中小学生的爱国主义精神以及能够培养中小学生的进取精神和不断创新的精神。</p></sec><sec id="s4"><title>2. 阻碍社会主义核心价值观在体育教学中践行的因素</title><sec id="s4_1"><title>2.1. 中小学生价值观的培养现状不佳</title><p>中小学生正值思想启蒙、形成、发展的重要阶段。对于价值观的认识还处于懵懂时期，其思想也是逐步成熟的过程 [<xref ref-type="bibr" rid="hanspub.25490-ref3">3</xref>] 。然而目前学校教育之中对于学生道德素质的培养具有局限性，仅仅停留在书本的一部分内容之上，不能让学生真正认识到价值观的本质。现如今由于环境以及社会发展的不断变迁，网络、金钱等各个方面都在影响着中小学生个性心理的发展。中小学生自我控制能力较弱，面对社会上的各种诱惑不能很好的把握自己，仅仅从单纯的教学之中获取的知识并不能很好的融化于其思想之中，因而中小学生的价值观的形成造成了不必要的缺失。正所谓少年强则国强，中小学生作为国家未来发展的中坚力量，在其需要培养价值观的时期没有好好的落实这件事，未来的发展将会受到很大的阻碍 [<xref ref-type="bibr" rid="hanspub.25490-ref4">4</xref>] 。仅有运动形态的外壳，没有丰富的文化底蕴来充实其内心世界，就像泡沫一样一触就破，这样的结果是悲哀的，这样的国家是难以在竞争激烈的全球化时代得以立足。然而目前中小学的状况就仅仅停留住简单的思想道德书本知识上以及老师的一些轻描淡写的讲解，对于中小学生是否从中受益没有得到落实，正值思想逐渐形成阶段的学生这样的教学模式是完全不了其思想内部的完善与发展。</p></sec><sec id="s4_2"><title>2.2. 教育结构、教学模式的固定化</title><p>体育教学之中，由于中小学一方面需要提高身体素质，另一方面就是在课堂之上提高文化素养。体育作为教育的一部分，不管是运动成绩的提升、身体素质的提高，还是思想道德的培养都做出了一定的要求。然而目前学校对于中小学生的仅仅停滞于思想品德修养与一些基本的零散课程来进行，没有系统、完善教学途径对接中小学生思想道德教育 [<xref ref-type="bibr" rid="hanspub.25490-ref5">5</xref>] 。无法满足中小学生对价值观的深入了解和形成基本价值观的需求。中小学生正值思想发展阶段，对于新鲜事物的易于产生兴趣，求知欲强。虽然目前国家已然把思想道德植入课堂，但是只具其表，而勿在其内。很显然当前学校对于思想道德课程的教学途径很匮乏，没有引起相对的重视。授课形式相较单一，学生学习仅仅也是为了拿到成绩，并没有从中收获太多东西。</p></sec><sec id="s4_3"><title>2.3. 思想教育落实程度不够，针对性不足</title><p>人们普遍认为体育教学就是教学生跑步，强身健体、增强身体素质。其实体育教学同样也需要重视学生文化的提高和人文素质的培养。但如今中小学生在思想上的培养以及价值观的形成上存在严重问题。理论说教不失为思想教育的一个有效手段，但是，教育总是理论式、程序化，不但不能使得思想道德教育深入人心，而且还会在不同程度上引起学生的反感。中小学生正处于青春叛逆时期，对事物的认识没有全面的见解，不能清楚的了解其中的利与弊。很容易在好奇心的趋势下受到社会不良风气的影响。不能明白老师和家长的话中之话，心理渐渐变得充满负能量。造成这些原因很大部分原因是学校思想教育落实的程度不够，没有准确认识到学生对这方面的需要，没有针对学生这段叛逆的个性特点进行针对性教育。这些对于中小学生思想和价值观的形成是很不利的。</p></sec></sec><sec id="s5"><title>3. 社会主义核心价值观更好的践行于体育教学中的有效举措</title><sec id="s5_1"><title>3.1. 规范课堂常规，加强价值观在体育教学中深入渗透</title><p>在体育教学中，教师往往忽略了对中小学生在课堂上行为规范的行为。其实课堂的规范、学生的自律都是社会主义核心价值观的一部分表现形式 [<xref ref-type="bibr" rid="hanspub.25490-ref6">6</xref>] 。课堂常规是保证教学完整、顺利进行，并且向学生进行思想道德教育的一种基本途径。课堂是学生学习、生活的一个重要场地。学生的大部分教学认知和思想内涵的形成和课堂是脱不了关系的。因而，在体育教学之中，进行课堂常规的教育，不仅仅是对学生能够学习的一种保护，而且可以使体育课堂教学更加规范化、制度化。与此同时，通过课堂常规的逐渐建立和深入完善，学生在思想上就会自然而然的形成一种定式。学生就会自觉的进行文明礼貌、组织纪律、思想作风和安全教育、自然逐步养成了自觉锻炼身体的习惯和一些优良的品质 [<xref ref-type="bibr" rid="hanspub.25490-ref7">7</xref>] 。经由课堂常规的规范教育，不仅让学生在课堂能够自觉遵守课堂的纪律、自觉学习，而且这种教育的贯彻使得学生的思想上有了对于课堂常规的惯性思维。这种思维就不再局限于课堂之上，就算是课堂之外的活动，学生也会因为思想道德的熏陶，变得更加自律。课堂上的思想教育以及课外活动积极开展，体育活动可以培养学生组织纪律性和朝气蓬勃的精神面貌，提高学生的身体素质、增强学生的团队合作意识、提高学生的反应速度、动作标准性以及协调的能力。这样就合理的将社会主义核心价值观与课堂常规紧密的结合在一起，既有利于课堂教育的顺利性，又能够增强思想道德教育的深入。</p></sec><sec id="s5_2"><title>3.2. 加速推进教育结构、教育模式的转变</title><p>为了更好的推进全面素质教育的发展，结束一直以来重视能力而忽略素质的教育模式。特别是体育学生和一些运动院校，对于学生素质的培养存在着严重的匮乏现象。因而在体育教学中就应着重从思想品德教育抓起，充分考虑中小学生现阶段的学习动态、思想情操、生活形态。可根据价值观的形成科学规律进而对课程、教育方式、教材编写、教学内容进行创新。需要改变原有以成绩来评定学校教学质量的唯一标准的理念。积极倡导中小学生加强社会责任感、创新精神和实践能力的培养，形成以学生为主体，科学安排教学评价制度。传统的教学模式仅仅停滞于书本的表面教育之上，教师一般没有注重于思想道德的深入探讨，也没有对中小学生思想方面有更加完善的了解，因而当前的教育结构和教育模式根本就不能满足学生思想层面的需要 [<xref ref-type="bibr" rid="hanspub.25490-ref8">8</xref>] 。深化改革目前的教育结构、教育模式，加强社会主义核心价值观教育，运用各种生动鲜活的具体实践活动来引导学生学习并理解社会主义核心价值观。全面深化改进思想道德课程的内容、课程模式，不单纯的以学生最终的考试成绩为目的的培养中小学生价值观，使其思想完善健康的发展。</p></sec><sec id="s5_3"><title>3.3. 努力提高道德教育的针对性和实效性</title><p>体育教学中在对中小学生进行德育教育时，必须是以学生为课堂教学的主体。结合良好的环境基础和浓郁的文化氛围，注重中小学生在道德形成中的主体作用，从而调动学生学习的积极性进而使德育教育工作的实效性得以充分发挥。一直以来人们对于思想教育存在固有的认识误区。一般认为思想道德教育就是在思想政治课上进行渗透。其实不然，不论是哪种学科或多或少都会穿插思想道德教育。语文可使学生具有丰富的文化内涵，数学可使学长具有严密的思想模式，美术课则可使学生具有审美能力 [<xref ref-type="bibr" rid="hanspub.25490-ref9">9</xref>] 。针对不同情况不同特点，采取不同形式进行教育，也就是拿上一把钥匙去打开相应的锁，思想教育才能有的放矢。因而将道德教育置于一门课之上是不能满足于学生精神的需求，实现全面的思想道德教育，提高道德教育的实效性。良好的道德启蒙教育是构建学生完善人格、价值观形成发展的基础。通过针对性的思想教育可使学生懂得什么是该做的，什么是不该做的，什么是善恶美丑。对于学生有疑问的问题应该按照党的方针给予合理的解释，从而避免造成学生认识上的错误。努力提高道德教育的针对性和实效性不仅仅是党对于教育的高度重视，同时也是国家对学生价值观培养的重视，对社会主义核心价值观的践行以及中国梦的复兴的热切期盼。</p></sec><sec id="s5_4"><title>3.4. 结合学生个性特点设置课程，积极推进文化与核心价值观的融合</title><p>在体育教学之中，以中小学生为学习的主体、以社会主义核心价值观为引领，密切结合中小学生的个性特点来多维度的设置课程。不仅可以寓教于乐，提高学生的学习兴趣，满足其年龄段应有的求知欲，还可以将价值观的内容以各种教学形式深植于学生的思想之中。不同于传统道德教学模式、不缺乏课程的充实程度、不单单以结业成绩为唯一目的的教育才能更好的践行社会主义核心价值观。以创新型的教育模式来进行教育确实对传统应试教育是一种极大的冲击，但是目前新生一代思想道德的匮乏、文化素质的不足已然十分严重。虽然新型改革的挑战很大，但是对于学生的思想以及价值观的形成发展都具有重大意义 [<xref ref-type="bibr" rid="hanspub.25490-ref10">10</xref>] 。思想道德课程的完善可以填补以往学生课堂上道德教育的不足，可以使其充分接受道德文化的熏陶，为价值观、人生观、世界观的形成奠定了扎实的基础。课外活动的展开更是可以使中小学生懂得互帮互助、关爱他人的优秀品质。课外内的紧密结合不仅发散了思维、陶冶了情操，同样思想道德教育得以延伸、发展。</p></sec></sec><sec id="s6"><title>4. 小结</title><p>在体育教学中践行社会主义核心价值观可以帮助中小学生树立正确的世界观、人生观以及价值观，形成了以爱国主义为核心的民族精神和以改革创新为核心的时代精神。实现了社会主义核心价值观在体育教学中实践成效的最大化。</p><p>将社会主义核心价值观根植于体育教学中，不仅可使体育学生养成科学锻炼身体的习惯，为学生的终身体育事业打下坚实的基础，还可培养学生独立自主的处事风范以及努力拼搏、积极上进的精神。使学生形成拼搏上进的精神力量和团结互助的精神枢纽，为构建社会主义和谐社会提供了精神助力。</p></sec><sec id="s7"><title>文章引用</title><p>王家辉. 社会主义核心价值观在中小学体育教学中的践行 The Practice of Socialist Core Values in Physical Education in Primary and Secondary Schools[J]. 社会科学前沿, 2018, 07(06): 814-818. https://doi.org/10.12677/ASS.2018.76124</p></sec><sec id="s8"><title>参考文献</title></sec></body><back><ref-list><title>References</title><ref id="hanspub.25490-ref1"><label>1</label><mixed-citation publication-type="other" xlink:type="simple">刘云山. 着力培养和践行社会主义核心价值观[EB/OL].  
http://www.qstheory.cn/zxdk/2014/201402/201401/t20140114_312677.htm, 2014-1-16.</mixed-citation></ref><ref id="hanspub.25490-ref2"><label>2</label><mixed-citation publication-type="other" xlink:type="simple">罗宇平. 社会主义核心价值观在体育教学中的渗透[J]. 体育时空, 2017(20): 43.</mixed-citation></ref><ref id="hanspub.25490-ref3"><label>3</label><mixed-citation publication-type="other" xlink:type="simple">张怡梅. 社会主义核心价值观在初中体育教学中的渗透[J]. 中国学校体育, 2017(7): 71.</mixed-citation></ref><ref id="hanspub.25490-ref4"><label>4</label><mixed-citation publication-type="other" xlink:type="simple">刚良. 社会主义核心价值观在高职体育教学中的渗透[J]. 教育界: 高等教育研究, 2016(2): 21.</mixed-citation></ref><ref id="hanspub.25490-ref5"><label>5</label><mixed-citation publication-type="other" xlink:type="simple">张俊. 如何在体育教学中渗透社会主义核心价值观[J]. 文理导航•教育研究与实践, 2016(1): 252.</mixed-citation></ref><ref id="hanspub.25490-ref6"><label>6</label><mixed-citation publication-type="other" xlink:type="simple">邓非. 社会主义核心价值观在中学体育教学中的渗透[J]. 知识窗: 教师版, 2013(2): 24.</mixed-citation></ref><ref id="hanspub.25490-ref7"><label>7</label><mixed-citation publication-type="other" xlink:type="simple">蒙丽丽. 社会主义核心价值观视域下高校校园体育文化建设研究[D]: [硕士学位论文]. 桂林: 广西师范学院, 2016.</mixed-citation></ref><ref id="hanspub.25490-ref8"><label>8</label><mixed-citation publication-type="other" xlink:type="simple">管秀雪, 王帅. 社会主义核心价值观融入大学生社会实践教育的思考[J]. 科教文汇(上旬刊), 2016(25): 8-9.</mixed-citation></ref><ref id="hanspub.25490-ref9"><label>9</label><mixed-citation publication-type="other" xlink:type="simple">程桂萍. 思想政治理论课教学中培育践行社会主义核心价值观的思考[J]. 安徽工业大学学报(社会科学版), 2015, 32(3): 139-140.</mixed-citation></ref><ref id="hanspub.25490-ref10"><label>10</label><mixed-citation publication-type="other" xlink:type="simple">刘旭, 杜冰, 张帆, 等. 高校体育教育下培育社会主义核心价值观研究[J]. 科教文汇, 2015(15): 13-14.</mixed-citation></ref></ref-list></back></article>