<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><!DOCTYPE article  PUBLIC "-//NLM//DTD Journal Publishing DTD v3.0 20080202//EN" "http://dtd.nlm.nih.gov/publishing/3.0/journalpublishing3.dtd"><article xmlns:mml="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" dtd-version="3.0" xml:lang="en" article-type="research article"><front><journal-meta><journal-id journal-id-type="publisher-id">ASS</journal-id><journal-title-group><journal-title>Advances in Social Sciences</journal-title></journal-title-group><issn pub-type="epub">2169-2556</issn><publisher><publisher-name>Scientific Research Publishing</publisher-name></publisher></journal-meta><article-meta><article-id pub-id-type="doi">10.12677/ASS.2018.76129</article-id><article-id pub-id-type="publisher-id">ASS-25610</article-id><article-categories><subj-group subj-group-type="heading"><subject>ASS20180600000_41567813.pdf</subject></subj-group><subj-group subj-group-type="Discipline-v2"><subject>人文社科</subject></subj-group></article-categories><title-group><article-title>
 
 
  “一带一路”倡议与体育文化建设研究
  Research on “One Belt and One Road” Initiative and Sports Culture Construction
 
</article-title></title-group><contrib-group><contrib contrib-type="author" xlink:type="simple"><name name-style="western"><surname>王</surname><given-names>家辉</given-names></name><xref ref-type="aff" rid="aff1"><sub>1</sub></xref><xref ref-type="corresp" rid="cor1"><sup>*</sup></xref></contrib></contrib-group><aff id="aff1"><label>1</label><addr-line>武汉体育学院，湖北 武汉</addr-line></aff><author-notes><corresp id="cor1">* E-mail:<email>247671835@qq.com</email></corresp></author-notes><pub-date pub-type="epub"><day>01</day><month>06</month><year>2018</year></pub-date><volume>07</volume><issue>06</issue><fpage>851</fpage><lpage>855</lpage><permissions><copyright-statement>&#169; Copyright  2014 by authors and Scientific Research Publishing Inc. </copyright-statement><copyright-year>2014</copyright-year><license><license-p>This work is licensed under the Creative Commons Attribution International License (CC BY). http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/</license-p></license></permissions><abstract><p>
 
 
   
   在共建“一带一路”的时代背景下，体育被赋予了文化交流的使命，为了更好的弘扬中国精神、传承中国文化、凝聚中国力量，就应在“文化自信”的全方位引领下实现体育文化建设的发展。在“一带一路”倡议下，顺应不同文明交流互鉴的时代潮流和召唤，使更多丝路沿线国家通过体育文化这个平台融入于“一带一路”战略之中，为其拓展发展空间、共享文化资源、抓住时代机遇提供了俱佳的助力。 Under the background of “One Belt and One Road”, sports are endowed with the mission of cultural exchange. In order to better carry forward the Chinese spirit, inherit Chinese culture and build up the power of China, it is necessary to realize the development of sports culture construction under the omni-directional guidance of “cultural confidence”. We should grasp the context of “One Belt and One Road” initiative and adapt to the trend and call of The Times of exchanges and mutual learning among different civilizations, so that more countries along the silk road will be integrated into the “One Belt and One Road” strategy through the platform of sports culture, which will help them to expand development space, share cultural resources and seize the opportunity of The Times.
    
  
 
</p></abstract><kwd-group><kwd>一带一路，倡议，体育文化，体育文化建设，机遇, One Belt and One Road</kwd><kwd> Initiative</kwd><kwd> Sports Culture</kwd><kwd> Construction of Sports Culture</kwd><kwd> Opportunities</kwd></kwd-group></article-meta></front><body><sec id="s1"><title>“一带一路”倡议与体育文化建设研究<sup> </sup></title><p>王家辉</p><p>武汉体育学院，湖北 武汉</p><p><img src="//html.hanspub.org/file/17-2391110x1_hanspub.png" /></p><p>收稿日期：2018年6月6日；录用日期：2018年6月20日；发布日期：2018年6月27日</p><disp-formula id="hanspub.25610-formula12"><graphic xlink:href="//html.hanspub.org/file/17-2391110x5_hanspub.png"  xlink:type="simple"/></disp-formula></sec><sec id="s2"><title>摘 要</title><p>在共建“一带一路”的时代背景下，体育被赋予了文化交流的使命，为了更好的弘扬中国精神、传承中国文化、凝聚中国力量，就应在“文化自信”的全方位引领下实现体育文化建设的发展。在“一带一路”倡议下，顺应不同文明交流互鉴的时代潮流和召唤，使更多丝路沿线国家通过体育文化这个平台融入于“一带一路”战略之中，为其拓展发展空间、共享文化资源、抓住时代机遇提供了俱佳的助力。</p><p>关键词 :一带一路，倡议，体育文化，体育文化建设，机遇</p><disp-formula id="hanspub.25610-formula13"><graphic xlink:href="//html.hanspub.org/file/17-2391110x6_hanspub.png"  xlink:type="simple"/></disp-formula><p>Copyright &#169; 2018 by author and Hans Publishers Inc.</p><p>This work is licensed under the Creative Commons Attribution International License (CC BY).</p><p>http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/</p><p><img src="//html.hanspub.org/file/17-2391110x7_hanspub.png" /> <img src="//html.hanspub.org/file/17-2391110x8_hanspub.png" /></p></sec><sec id="s3"><title>1. “一带一路”与体育文化发展的关系</title><p>曾对世界政治、经济、文化交流产生过重大影响的丝绸之路复兴成为世界瞩目的焦点，丝绸之路历经千年沧桑之后，再度迎来新的发展机会。世界各国为了自身的利益纷纷提出了新丝路战略。习主席在出访中亚和东盟国家时，相继提出了建设“丝绸之路经济带”、建设“21世纪海上丝绸之路”的合作倡议。我国“一带一路”战略提出相对较晚，但并不是泛泛而谈，而是高度契合我国当前发展的需要，应对国内外挑战制定的符合时代要求的国家发展战略。在庆祝中国共产党成立95周年大会的讲话上，习近平对文化自信特别加以阐释，指出“文化自信，是更基础、更广泛、更深厚的自信” [<xref ref-type="bibr" rid="hanspub.25610-ref1">1</xref>]。“一带一路”建设是带动地区建设、促进人文交流的重要枢纽，而并非是引发文化矛盾的障碍。“一带一路”在沿线国家的体育文化交流中享有举足轻重的作用，不同国家的文化、信仰的相互交融相互借鉴，为各国的全面发展提供可能。而对体育文化建设而言，打通了我国与丝路周边国家之间的大动脉，有利于共建体育文化工程，改革开放以来，我国一直致力于发展体育强国战略和不断加强对外体育文化交流，积极参与各种类型的国际赛事，并取得了不错的成绩，随着世界全球化的快速变革，体育文化受到国内外不同体育文化的冲击，体育文化的发展更需要结合现阶段与长期发展相结合的战略研究，创新发展成为不可阻挡的潮流。体育文化属于中华民族文化中的一部分，其中不仅包罗了丰富的文化底蕴，也包含了浓厚的人文气息。“一带一路”的倡议正是中国为了应对全球迅速的变化，兼顾国际以及国内的两大格局，促进国内外的体育文化交流，构建全方面开放、共享的新格局的有效举措。共建“一带一路”完全符合现代国际社会的根本利益，不仅彰显了人类对和谐社会的美好追求与期盼，也反应了中国对维护世界和平，推动世界体育文化交流的热忱。体育文化建设作为国家发展的重要内容，其面临全球化的文化发展是一项长期而艰难的任务。而“一带一路”战略的实施恰好给体育文化发展和传播提供了良好的平台。不论是与世界各国的体育文化建设交流，还是沿线的周边国家的体育文化交流创造了绝佳的交流氛围。因而在频繁的交流、探讨、研究之中，为体育文化的发展奠定了坚实的基础。从中发展自身体育文化的不足之处，吸取各国之精华，为建设和完善体育文化的实践提供了宝贵的经验。</p></sec><sec id="s4"><title>2. “一带一路”倡议的提出，为我国体育文化发展提供历史机遇</title><sec id="s4_1"><title>2.1. “一带一路”下体育文化发展有利于提升国家文化竞争力</title><p>“一带一路”倡议的提出，与21世纪以来国内外各种政治、经济、文化交流的共同作用紧密联系，是以中国综合国力复兴、周边政治环境改善、沿线经济纽带强化等一系列的进展为前提的。同时新丝路的提出为我国体育文化发展提供了历史机遇，对提升我国文化竞争力创造了条件。习近平总书记指出：“提高国家文化软实力，关系两个一百年奋斗目标和中华民族伟大复兴中国梦的实现” [<xref ref-type="bibr" rid="hanspub.25610-ref2">2</xref>]。相对于军事、经济等“硬实力”的竞争，当今社会文化“软实力”就显得极为重要。虽然我国拥有几千年的文化底蕴，但还不属于文化强国的范畴。在如今全球化时代，不仅仅只停留于军事、经济的竞争，更多的是文化的碰撞与较量。体育作为文化沟通的重要载体，同样是全球性具有潜在发展潜力的新型产业，对国家竞争力的提升和综合国力的提高皆具有深远影响。在“一带一路”战略下推动我国在丝路周边体育文化建设的机遇和挑战并存。难得的历史机遇为我国建立创新型体育强国，在世界上产生改革性的国际影响提供了可能。体育作为文化传播的一种特殊形式，其在世界上的影响力是及其深远的。在如今全球化的时代，体育文化也是展现国家综合实力的评定标准之一。不论是体育赛事还是体育文化交流，体育文化的发展绝对是“一带一路”倡议实现的重要途径。国家是要有竞争力的，没有竞争力的国家是发展不起来、是没有话语权的。要想进一步加快在丝路周边的体育文化建设，就需要悉心经略，充分发挥体育文化优势，为新丝路建设做基础、打先锋、造机遇、谋发展，创新章。在“一带一路”倡议之下，不仅要走出去，还要引进来。作为倡议提出国，要有大国风范，积极与沿线国家和平交流、互学互鉴、互利互赢。展现强国之风范，吸取国外文化之精华，完善自身的不足，为提升国家竞争力提供更大的助力。因此，它会给新丝路体育文化建设带来新思路与理念。</p></sec><sec id="s4_2"><title>2.2. 体育文化促进文化认同，增强文化自信</title><p>丝路文明具有宽广、深厚内涵，在政治、经济、文化等不同层面发挥着主导作用。历史上它可以体现为举足轻重的国家安全战略选择，可以被当作丝绸之路文化深度交融的融合剂 [<xref ref-type="bibr" rid="hanspub.25610-ref3">3</xref>]。“一带一路”战略的提出和推进将成为构建对外开放新格局、引领我国经济进一步融入世界的强力引擎，为我国在丝路周边建设体育文化提供了全方位开放机遇。加速我国丝路周边的体育文化建设，需要充分利用西部各民族体育文化的同源、相似等特点。适时制定适应沿线各国居民的体育文化心理、体育文化需求、以及体育文化市场的发展机制 [<xref ref-type="bibr" rid="hanspub.25610-ref4">4</xref>]。体育文化是一种无形的状态，对于体育文化的建设和发展，我国应该做好体育文化知识产权的保护。区域体育文化还是存在一定的差异性，每个国家都有自身优势体育和弱势体育。通过各民族体育文化的认识和实践过程，创造出独树一帜的体育文化，进而推进体育文化的发展。体育文化建设不仅有利于民族团结、维持社会安定、和谐、共同繁荣，还可增进各民族的文化交融。而各民族文化的碰撞和交流并不是为了消除文化差异，而是为了整合差异。 使文化在交流之中有序的发展。同时在各民族文化互融过程之中，吸取文化精华。在“一带一路”的倡议下，实现对沿线国家体育文化的推广、交流，营造出良好的体育氛围，彰显文化自信。</p></sec></sec><sec id="s5"><title>3. 在“一带一路”战略下，我国体育文化发展面临严峻挑战</title><sec id="s5_1"><title>3.1. 国家层面的跨部门协调力度不够，为体育文化建设造成了一定界限障碍</title><p>“一带一路”战略全面推进的初期必然会异常艰难，挑战也是非常严峻的。这时不仅要读懂中国，又要看清世界，对潜在的国内挑战和国外风险进行评估研究，为推进体育文化建设做好充足的准备。目前，有很多城市宣布自己为新丝路的起点。由此可见，各省为了抢占战略支点都在占先机、抓资源。然而，中国社会虽然整体井然有序，但是部分地域还存在失序的现象。目前，国家对于跨地域、跨部分的全国“一带一路”战略协调机构分工还不明确，细节管理和细节设计存在不足，制度化建设水平有待提升等问题。导致了国家“一带一路”战略定位和路径不能形成共识，因而失去了战略方向。战略的大方面已确定，但是忽略了细节处理方面的认识，不能充分发挥出整体性的功效。“一带一路”战略的提出，提高了西部各省份对发展体育事业的积极性，然而在地方条件成熟之时，国家做不到政策的宽松，在地方不成熟之时，国家又做不到政策的收紧，以防止地方过热，肆意宣传，造成了各省份不能共同协调地组织各类体育赛事活动，为体育文化建设造成了界限障碍。</p></sec><sec id="s5_2"><title>3.2. 对西方及丝路周边国家丝路战略认识不足导致丝路周边国家的体育文化建设相对较慢</title><p>目前“一带一路”战略的实施处于初级阶段，很多西方国家对此战略提出的目的和利益归属权表示怀疑。我国现在对西方国家及丝路周边国家战略认识还不够充分，没有建立与新丝路建设重要性相匹配的国家话语权。建设规划不全面，未能充分考虑政治协调与经济效益等问题，导致对包括体育资源在内的各种资源的使用的碎片化、零散化。同时，战略所覆盖的地域相对多散、不加以区别的将规划植入“一带一路”战略之中，到处组建“一带一路”组织、不能及时充分地调动地方社会和民间力量的积极性、不能有效地深化和扩大新丝路建设的社会基础，导致丝路周边国家的体育文化建设缓慢。</p></sec></sec><sec id="s6"><title>4. “一带一路”倡议下体育文化发展的建议</title><sec id="s6_1"><title>4.1. 转变发展理念积极主动应对挑战</title><p>在“一带一路”战略下应对国内挑战和国外风险是体育文化建设面对的首要难题。虽然当前面对的挑战诸多，但是不面对、不处理的话，只能是体育文化建设的绊脚石，其也得不到根本的发展，应当转变发展理念，适当提高风险意识。目前我国在丝路周边的体育文化建设相对较慢，其中一个很重要的原因就是国家层面跨部门协调力度不够，不能正确地审时度势形成有效的合作发展机制。转变发展理念，将国家以及各地方政府对待丝路体育文化建设的态度进行升级，并将具体的发展展露规划摆上日程，制定完善的法制体系，为合作的丝路国家合作与交流提供可靠的法律保障 [<xref ref-type="bibr" rid="hanspub.25610-ref5">5</xref>]。和沿线国家文化交流的同时，不仅要保留我国原有的体育文化功能，还需进一步完善其功能。不仅要对沿线国家优秀的体育文化进行吸收，还要从中认识到本质并加以创新。体育是一种超越意识的文化，第一是对自身原有技能的超越；第二是对社会群众体育技能和健康水平的超越；第三是对同时期、地区最高健康水平的超越。深入宣传和解释新丝路的建设原则，避免过度宣传造成的不良影响，让丝路周边国家适应中国战略上的新常态。</p></sec><sec id="s6_2"><title>4.2. 以中国特色新思路促进丝路周边国家体育文化建设发展</title><p>我国与丝路周边国家近几年的文化交流形式越来越新、内容越来越多、规模越来越大。新时期，我国任需立足于现有基础，发掘体育文化新内涵、新内容、新方式。深入开展与丝路周边国家的体育文化展览、体育文化旅游等项目。加大信息技术与制造技术的深度融合，充分运用互联网，使特色体育项目成为体育文化产业化发展的突破口，引领特色体育文化产品智能制造，实现与市场的融合。重视国际资源的全方位、多渠道动员和使用，调动沿线国家社会层面的积极性，提出和确立有利于自身和周边国家体育文化建设的新规则，新模式和新秩序，从而影响并改革相关国家及世界的固有规则和体系，对规则体系的最大化把握来降低风险、规避风险直至排除风险真正实现体育文化又好又快的发展 [<xref ref-type="bibr" rid="hanspub.25610-ref6">6</xref>]。“一带一路”战略倡导的是共商、共建、共享原则，这也说明了中国并不是与丝路沿线国家争取利益，而是为了双方更好的发展。在国内可以通过各种形式的体育赛事的举行，鼓励和激励人们的参与积极性。由此来提高人们对体育文化的重视程度，并从中意识到保护和传承的重要性。在“一带一路”的背景下，将体育文化在沿线国家进行延伸，可通过举行运动赛事和活动来带动其体育运动的发展，也有助于国家之间体育文化的交流与合作，增进了解。体育作为文化的一种，将为建设“一带一路”继续发挥重要作用，“一带一路”之下，体育文化不断在沿线国家的深入和展开，不仅加深了与各国之间的文化联系、建立了深厚的友谊、完善了自身，更是有助于文化的传播交流，实现文化资源的国际化和共享化。建立体育文化保护机构体系，可以有效监督各地方文化互相统一。加大宣传力度、加强对体育文化的整体保护，使其深入人心。体育文化的保护和传承不仅体现了一个民族团结和维护国家统一，还可以增强民族自信心和凝聚力，促进体育文化建设。</p></sec></sec><sec id="s7"><title>5. 小结</title><p>在“一带一路”倡议之下，体育文化建设迎来了发展的新机遇，与此同时也伴随着巨大的挑战。体育文化建设要想在“一带一路”时代背景之下得以推进和发展，就需要不断和沿线国家和地区进行文化渗透、交流，加强与丝路沿线国家的体育产业合作，实现双方国家互利、互赢。勿忘对自身体育文化的保护和传承。体育作为“一带一路”文化交流的枢纽，承载了中华民族丰富的文化内涵，也表达了中华民族爱好和平，谋求共同发展、积极追求更好、更幸福生活的美好祝愿。</p></sec><sec id="s8"><title>文章引用</title><p>王家辉. “一带一路”倡议与体育文化建设研究 Research on “One Belt and One Road” Initiative and Sports Culture Construction[J]. 社会科学前沿, 2018, 07(06): 851-855. https://doi.org/10.12677/ASS.2018.76129</p></sec><sec id="s9"><title>参考文献</title></sec></body><back><ref-list><title>References</title><ref id="hanspub.25610-ref1"><label>1</label><mixed-citation publication-type="other" xlink:type="simple">朱明刚, 王晓华. 专项课题聚焦“一带一路”体育文化传播与交流[EB/OL].  
http://yuqing.people.com.cn/n1/2017/0206/c210118-29061451.html, 2017-02-06.</mixed-citation></ref><ref id="hanspub.25610-ref2"><label>2</label><mixed-citation publication-type="other" xlink:type="simple">王优玲, 陈炜伟. 构建对外开放新格局推进“一带一路”战略[N]. 光明日报, 2014-12-08(10).</mixed-citation></ref><ref id="hanspub.25610-ref3"><label>3</label><mixed-citation publication-type="other" xlink:type="simple">何茂春, 张冀兵, 张雅芃, 等. “一带一路”战略面临的障碍与对策[J]. 新疆师范大学学报(哲学社会科学版), 2015(3): 36-45.</mixed-citation></ref><ref id="hanspub.25610-ref4"><label>4</label><mixed-citation publication-type="other" xlink:type="simple">刘红. “一带一路”战略发展机遇与风险论析[J]. 人民论坛, 2015(29): 62-64.</mixed-citation></ref><ref id="hanspub.25610-ref5"><label>5</label><mixed-citation publication-type="other" xlink:type="simple">妥培兴. “一带一路”战略下民族传统体育跨文化传播的价值、困境及其消解[J]. 南京体育学院学报(社会科学版), 2017, 31(1): 13-17.</mixed-citation></ref><ref id="hanspub.25610-ref6"><label>6</label><mixed-citation publication-type="other" xlink:type="simple">贺城姣, 李健, 王家桥. “一带一路”倡议下民族传统体育文化交流研究[J]. 运动, 2017(23): 144-145.</mixed-citation></ref></ref-list></back></article>