<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><!DOCTYPE article  PUBLIC "-//NLM//DTD Journal Publishing DTD v3.0 20080202//EN" "http://dtd.nlm.nih.gov/publishing/3.0/journalpublishing3.dtd"><article xmlns:mml="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" dtd-version="3.0" xml:lang="en" article-type="research article"><front><journal-meta><journal-id journal-id-type="publisher-id">HJAS</journal-id><journal-title-group><journal-title>Hans Journal of Agricultural Sciences</journal-title></journal-title-group><issn pub-type="epub">2164-5507</issn><publisher><publisher-name>Scientific Research Publishing</publisher-name></publisher></journal-meta><article-meta><article-id pub-id-type="doi">10.12677/HJAS.2018.88128</article-id><article-id pub-id-type="publisher-id">HJAS-26317</article-id><article-categories><subj-group subj-group-type="heading"><subject>HJAS20180800000_84768329.pdf</subject></subj-group><subj-group subj-group-type="Discipline-v2"><subject>地球与环境</subject></subj-group></article-categories><title-group><article-title>
 
 
  振兴乡村战略研究—以常州市金坛区为例
  Study on the Strategy of Revitalizing Rural Areas—Taking Jintan District of Changzhou as an Example
 
</article-title></title-group><contrib-group><contrib contrib-type="author" xlink:type="simple"><name name-style="western"><surname>桂</surname><given-names>卫华</given-names></name><xref ref-type="aff" rid="aff1"><sup>1</sup></xref><xref ref-type="aff" rid="aff2"><sup>2</sup></xref></contrib></contrib-group><aff id="aff1"><label>1</label><addr-line>null</addr-line></aff><aff id="aff2"><label>1</label><addr-line>常州市国土资源局金坛分局，江苏 常州</addr-line></aff><author-notes><corresp id="cor1">* E-mail:</corresp></author-notes><pub-date pub-type="epub"><day>31</day><month>07</month><year>2018</year></pub-date><volume>08</volume><issue>08</issue><fpage>871</fpage><lpage>876</lpage><permissions><copyright-statement>&#169; Copyright  2014 by authors and Scientific Research Publishing Inc. </copyright-statement><copyright-year>2014</copyright-year><license><license-p>This work is licensed under the Creative Commons Attribution International License (CC BY). http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/</license-p></license></permissions><abstract><p>
 
 
   
   本文在分析常州市金坛区农业生产、乡村建设和配套设施的现状后，提出以基础特色农业、美丽乡村和配套设施等为主要内容的乡村振兴战略，因地制宜开展特色建设，积极引导“三农”建设，改善农村生活环境，增加农民收入。通过近几年的实践，取得了较好的效果。 In this paper, after analyzing the present situation of agricultural production, rural construction and supporting facilities in Jintan district of Changzhou, the author puts forward the strategy of rural revitalization with basic characteristics of agriculture, beautiful countryside and supporting facilities as its main content, and some contents of these plans have already begun to be equipped. 
  
 
</p></abstract><kwd-group><kwd>特色农业规划，美丽乡村规划，配套设施规划，振兴乡村战略, Characteristics of Agricultural Planning</kwd><kwd> Beautiful Rural Planning</kwd><kwd> Supporting Facilities Planning</kwd><kwd> Revitalization of Rural Strategy</kwd></kwd-group></article-meta></front><body><sec id="s1"><title>振兴乡村战略研究</title><p>—以常州市金坛区为例</p><p>桂卫华</p><p>常州市国土资源局金坛分局，江苏 常州</p><p><img src="//html.hanspub.org/file/6-2180873x1_hanspub.png" /></p><p>收稿日期：2018年7月23日；录用日期：2018年8月2日；发布日期：2018年8月9日</p><disp-formula id="hanspub.26317-formula37"><graphic xlink:href="//html.hanspub.org/file/6-2180873x5_hanspub.png"  xlink:type="simple"/></disp-formula></sec><sec id="s2"><title>摘 要</title><p>本文在分析常州市金坛区农业生产、乡村建设和配套设施的现状后，提出以基础特色农业、美丽乡村和配套设施等为主要内容的乡村振兴战略，因地制宜开展特色建设，积极引导“三农”建设，改善农村生活环境，增加农民收入。通过近几年的实践，取得了较好的效果。</p><p>关键词 :特色农业规划，美丽乡村规划，配套设施规划，振兴乡村战略</p><disp-formula id="hanspub.26317-formula38"><graphic xlink:href="//html.hanspub.org/file/6-2180873x6_hanspub.png"  xlink:type="simple"/></disp-formula><p>Copyright &#169; 2018 by author and Hans Publishers Inc.</p><p>This work is licensed under the Creative Commons Attribution International License (CC BY).</p><p>http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/</p><p><img src="//html.hanspub.org/file/6-2180873x7_hanspub.png" /> <img src="//html.hanspub.org/file/6-2180873x8_hanspub.png" /></p></sec><sec id="s3"><title>1. 引言</title><p>所谓“三农”问题，就是指农业、农村、农民这三个问题。研究三农问题目的是要解决农民增收、农业发展、农村稳定问题。实际上，这是一个居住地域、从事行业和主体身份三位一体的问题，但三者侧重点不一，必须一体化地考虑以上三个问题。中国作为一个农业大国，“三农”问题关系到国民素质、经济发展，关系到社会稳定、国家富强、民族复兴 [<xref ref-type="bibr" rid="hanspub.26317-ref1">1</xref>] 。</p><p>应对农业发展问题，不仅要着眼于三农本身，而更应注重从“三农”之外即各自对立面采取对策。农业易相发展理论对于化解“三农”问题的意义在于对立统一、相互转化的三个方面：农业产业化经营、农业新型化、功能多元化及人本化；农村城镇化及社区化、均等化、农场化；农民新型非农化、职业化。</p><p>2004年以来，中央一号文件连续第十五次聚焦“三农”，意义重大。国家对“三农”问题的重视，从产业发展角度来看，一方面，随着我国城镇化进程的推进，“三农”问题越来越多，各区域发展不均衡；另一方面，随着人们生活水平的不断提高与生活节奏的加快，城镇居民到乡村旅游观光已成为一种重要的休闲放松方式，这也刺激了乡村消费市场空间的进一步发展，并将为乡村振兴的实施带来前所未有的机遇，同时，这也为农民的就业转型、农业的生产转型、农村的建设转型带来了绝佳的发展机会。</p><p>常州市金坛区地处江苏省南部，为宁、沪、杭三角地带之中枢。东与常州市武进区相连；西界茅山，与句容市接壤；南濒洮湖，与溧阳、宜兴市依水相望；北与丹阳市、镇江市丹徒区毗邻。全区总面积975.46平方公里。金坛区是一个集城镇居民旅游观光、山清水秀、物产丰饶特点于一体的城市。凭借“两山、两水、六分田”的地势格局，享有“鱼米之乡”、“江东福地”的美誉，其西部为茅山丘陵地区，中、北部良田肥沃，南部水产丰富。茅山丘陵地区因东方盐湖城的开发，以及土地复垦和土地整治带来的特色观光农业，美丽乡村旅游等利好，形成了赏樱花、果园采摘、农家乐等一系列休闲观光旅游农业项目，发展形势喜人。本文以金坛区为例，从发挥区域农业发展优势和乡村文化特点的角度，从特色农业规划、美丽乡村规划、配套设施规划等方面，探索乡村振兴战略实施的路径，统筹谋划乡村振兴发展蓝图。</p></sec><sec id="s4"><title>2. 特色农业：彰显“一乡一业、一村一品”</title><p>近年来，常州市金坛区的薛埠镇、朱林镇、直溪镇、儒林镇、尧塘街道等在农业发展中各有特色，如观光农业、水芹种植、有机稻米、大蒜头、红香芋、大闸蟹等水产养殖，以及花木种植等，这些产业为农村经济发展和农业增收带来了机遇。如何引领全区的农村经济发展，应谋划以上产业的规模再拓展，同时根据地理优势等特点，规划出可以引进的其他农业产品经济的投入，形成农业项目招商引资，带动区域农业经济的大发展，形成具有特点的规模农业经济。为此，农业规划的重要性就突显出来了，该规划要与政府的城乡规划等相关规划多规合一，避免在今后的发展中出现拆迁等现象，造成经济损失和社会矛盾，切实保障权利人的权益。</p><sec id="s4_1"><title>2.1. 规模良田</title><p>随着社会经济的发展，外出农民工已经成为城市中不可忽视的一个群体。2017年我国农民工总量达到28,652万人，其中外出务工的农民达17,185万人 [<xref ref-type="bibr" rid="hanspub.26317-ref2">2</xref>] 。由于农村土地的不可移动性以及中国农地制度的约束，农民大量外出后其土地却无法进行相应的流动，从而产生了农村土地低效利用与闲置的问题，从事农业耕作的人越来越少。</p><p>鉴于此，国土部门进一步加大了土地整治力度，改善种植条件和环境，将农村的粮田通过土地流转等方式转变用途，如转型为花木种植、水产养殖、蓄禽养殖等，使得原土地承包经营权人成了“收租人”。金坛区指前镇的“万顷良田”，形成了规模粮食种植经营的农场，农民成了农场主，促进了新型农业主体的培育，同时，通过规模农业的发展促进农村剩余劳力就业转型，由种地变上班，由卖粮变拿工资，增加了农民的财产性收入。</p></sec><sec id="s4_2"><title>2.2. 水产养殖</title><p>金坛区是江南鱼米之乡，水资源丰富，该区域内的儒林镇、指前镇是水产养殖大镇，水产养殖面积远大于种植面积。金坛区儒林镇辖区面积61.212平方公里，截止2017年年底，国土资源局和农业局的统计数据，该镇养殖水面约38,000亩，占区域面积的41.39%；种植面积约24,000余亩，占区域面积的26.14%，儒林镇养殖水面与种植田块分布如图1。</p><p>虽然养殖面积大，但养殖户过多，多为零散养殖，养殖面积大小不等，缺乏规模效应，大量农民窝在家里不愿意去企业，形成小农经济，加上养殖户养殖经验参差不齐，据了解，约70%的养殖户并没有通过养殖提高收入。为此，要合理规划水产养殖，形成水乡文化，让更多的人进城、进镇、入企就业，提高整体农民财产收入。</p></sec><sec id="s4_3"><title>2.3. 花木种植</title><p>尧塘街道和相邻镇夏溪镇是花木之乡，建在夏溪的苗木市场是全国最大的苗木交易市场之一。20多年来，其周边镇村农民因花木种植而发家致富不在少数，大量的粮田换装，农民被雇佣来做苗木种植平均每天可收入100至600不等。</p><p>据农林局提供的数据，截止2017年年底，尧塘街道花木种植面积已近4万亩，占总种植面积的80%，占辖区总面积的26.98%，尧塘街道苗木种植分布如图2，现有47个家庭农场和67家花木合作社。在200多名花木经纪人的带动下，尧塘街道的花木销往全国各地，去年实现农民人均可支配收入2.41万元。</p><p>值得注意的是，平原地区的土地是优质耕地，因为苗木的种植，特别是大型树种的种植会对耕地造成一定程度上很难逆转的破坏。这些苗木销售开挖时根系外必须保留一个直径50~100厘米的土球，每当一批被土球包裹的苗木出售后，土地上都会留下大小不一的土坑，时间久了就会变成水塘。因此，花卉苗木的种植需要合理规划和布局，建立在不破坏耕地耕作层的基础上，通过这种方式切实加强耕地保护，保障土地资源的合理利用和可持续性。</p></sec><sec id="s4_4"><title>2.4. 果园种植</title><p>当下，人们流行赏花摘果，春季的茅山老区就是赏花的好去处，到了果树挂果时季又成了摘采节，大批的城镇居民涌向了山里田里。目前，该区域内果树种植品种还不够丰富，因此，建议农林部门结合区域气候引进和推广适宜品种，丰富当地农业品种，让当地人消费到更为新鲜的水果。从而进一步刺激农村的消费，带动农村经济收入的提高和农民财产收入的增加，为美丽乡村的建设起到推动作用。</p><p>图1. 儒林镇养殖水面与种植田块分布图</p><p>图2. 尧塘街道苗木种植分布图</p></sec></sec><sec id="s5"><title>3. 美丽乡村：打造休闲旅游新农村</title><p>薛埠镇仙姑村位于茅山脚下，山地较多，向西看是茅山，且三面环山，当中有海底水库相映衬，形成了一个具有特色的小山村，周末和节假日期间，这里的游客络绎不绝。</p><p>据史料记载，康有为隐居茅山时常坐驴途经该村去西旸集镇，山中有其老母、弟、妾的墓。2010年5月4日政府将该村商周时期的土墩墓群列为三批文物保护单位。</p><p>该村的壹号农场也吸引了大量的游客。每逢春节，该村的“乡村过大年”活动氛围浓厚，吸引了周边游客前来旅游消费。2017年国庆&#183;中秋“双节”黄金周期间，该村以其独特的魅力和多元化的服务吸引了许多都市游客的目光，一号农场游客量达到1.6万人次，同比增长596.65%，营业收入达115万元，同比增长228.57%；同时周边仙姑招待所、仙姑饭店等乡村民宿大受游客青睐，双节期间接待人数达1800余人、入住率达99%；仙估第一家、仙姑老鹅馆、农情苑、风味楼等特色餐馆接待人数达1800余人，食宿营业总收入近20万元。该村不仅有地理优势，兼有文化风情，更有科学合理的规划。</p><p>山棚村、上阮村、东进村等村落在赏花摘果等旅游开发项目上也发展良好，形成了各有特色的美丽乡村格局。除此之外，金坛区其他区域也都各有特点，如儒林镇的诸葛八卦村、直溪镇的望仙桥、尧塘街道的谢桥村等，那么如何保留打造出的这些具有特色的美丽乡村？这还需要调研和统筹规划。结合当前中心村规划和土地利用总体规划，我们要进一步思考，让更多的记忆和更多的文化得到保留，让美丽乡村与文化乡村共存。</p></sec><sec id="s6"><title>4. 配套设施：助推乡村振兴战略实施</title><p>村村通公路、村村通公交，目前都早已实现，便捷的通讯和网上支付也已不再是新闻。但农村的贫、脏、乱现象还是存在的，严重阻碍了乡村振兴的进程，需要做好相应的配套规划，如针对263整治农村的畜禽养殖，对有污染的养殖场进行整治及关停。</p><sec id="s6_1"><title>4.1. 营造发展环境</title><p>要营造发展环境就需要改造环境，其中重要的是人对事物的认识，必须从思想上根本改变，把存在的问题找出来并妥善解决。</p><p>畜禽养殖的粪便不处理直接排放会污染环境，但如果卖掉就是有机肥料，就是商品。据统计，全国每年产生的畜禽粪便总量达到近40亿吨，我国有18亿亩耕地，这些粪便如果处理得当，将是可贵的有机肥料，能显著改善土壤的理化性状，使土壤耕性变好，渗水能力增强，提高土壤蓄水、保肥、供肥和抗旱防涝的能力，进而提高产量，这是化肥不能替代的。例如，江西省上饶市万年县就有“畜禽粪污处理与资源化利用”这个工程，形成了一个产业，既解决了污染问题又创造了财富。为此，我们要积极借鉴和思考，做好相关农业配套工程，解决影响发展的问题。</p></sec><sec id="s6_2"><title>4.2. 提升乡村视野</title><p>加强乡村宣传教育，组织村民代表参观学习，提升村民综合素质，为乡村经济振兴充电。一个区域的发展离不开一个好的环境，也离不开各方的大力支持。首先要从认识上找差距，扶贫帮困要一个一个来，大家要有一个好的心态，要从点到局部，再到全部。振兴乡村经济，大家要发扬主人翁精神，讲大局一盘棋，积极配合、服从管理，整合资源，统筹经营。</p></sec><sec id="s6_3"><title>4.3. 盘活乡村资源</title><p>乡村的主要资源为土地资源和人力资源，这些资源是乡村振兴的根本，缺一不可。近年来，农民也已经意识到土地资源可以换资产、换保障，意识到土地对乡村振兴的作用。一方面，规模种植和特色农业发展上需要土地统筹，规模农业经济涉及家家户户，关系到每一个农民的切身利益，此外，还要做好利益分配，将矛盾化解在最初，最后建立相应的体制和机制，为土地资源统筹规划利用夯实基础，保驾护航。另一方面，在美丽乡村建设上需要土地统筹，打造美丽乡村需要统筹建设用地，优先盘活存量建设用地，不足部分再申请农用地的转用，保留土地性质。围绕集约节约利用土地的原则，充分利用现有建设用地资源，以修善、改造、增加配套设施为主，要充分突显保留原有村庄风貌，优美的环境和热情待客的古朴乡村风情。</p></sec></sec><sec id="s7"><title>5. 结语</title><p>振兴乡村的发展战略不仅是一个思路，而更应该是农村经济与市场经济的对接。在振兴乡村发展的进程中，城乡一体化必然形成城市包围农村的新格局，其要义必将是全面建成小康社会的真实体现。目前从中央政府到基层政府正在全力实施，从点到面的推开，找优势找典型，为我国后续乡村振兴的全面铺开打好基础，金坛区的实践可以为此提供一个富有挑战意义的样本。</p></sec><sec id="s8"><title>文章引用</title><p>桂卫华. 振兴乡村战略研究—以常州市金坛区为例 Study on the Strategy of Revitalizing Rural Areas—Taking Jintan District of Changzhou as an Example[J]. 农业科学, 2018, 08(08): 871-876. https://doi.org/10.12677/HJAS.2018.88128</p></sec><sec id="s9"><title>参考文献</title></sec></body><back><ref-list><title>References</title><ref id="hanspub.26317-ref1"><label>1</label><mixed-citation publication-type="other" xlink:type="simple">林晖, 王宇. 数字背后, 我国农业发生了哪些“千年未有之变” [EB/OL].  
http://www.xinhuanet.com/politics/2016-01/12/c_1117751031.htm, 2016-01-12.</mixed-citation></ref><ref id="hanspub.26317-ref2"><label>2</label><mixed-citation publication-type="other" xlink:type="simple">陈炜伟, 范思翔. ２０１７年我国农民工总量达到２８６５２万人[EB/OL].  
http://www.xinhuanet.com/2018-04/27/c_129861216.htm, 2018-04-27.</mixed-citation></ref></ref-list></back></article>