<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><!DOCTYPE article  PUBLIC "-//NLM//DTD Journal Publishing DTD v3.0 20080202//EN" "http://dtd.nlm.nih.gov/publishing/3.0/journalpublishing3.dtd"><article xmlns:mml="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" dtd-version="3.0" xml:lang="en" article-type="research article"><front><journal-meta><journal-id journal-id-type="publisher-id">ASS</journal-id><journal-title-group><journal-title>Advances in Social Sciences</journal-title></journal-title-group><issn pub-type="epub">2169-2556</issn><publisher><publisher-name>Scientific Research Publishing</publisher-name></publisher></journal-meta><article-meta><article-id pub-id-type="doi">10.12677/ASS.2018.78183</article-id><article-id pub-id-type="publisher-id">ASS-26415</article-id><article-categories><subj-group subj-group-type="heading"><subject>ASS20180800000_46318070.pdf</subject></subj-group><subj-group subj-group-type="Discipline-v2"><subject>人文社科</subject></subj-group></article-categories><title-group><article-title>
 
 
  关于研究生思想政治管理中引入心理学团体辅导的思考
  Reflections on Introducing Psychological Group Counseling in Postgraduate Ideological and Political Management
 
</article-title></title-group><contrib-group><contrib contrib-type="author" xlink:type="simple"><name name-style="western"><surname>杜</surname><given-names>肖丽</given-names></name><xref ref-type="aff" rid="aff1"><sub>1</sub></xref><xref ref-type="corresp" rid="cor1"><sup>*</sup></xref></contrib></contrib-group><aff id="aff1"><label>1</label><addr-line>西南大学心理学部，重庆</addr-line></aff><author-notes><corresp id="cor1">* E-mail:<email>1406616719@qq.com</email></corresp></author-notes><pub-date pub-type="epub"><day>08</day><month>08</month><year>2018</year></pub-date><volume>07</volume><issue>08</issue><fpage>1243</fpage><lpage>1248</lpage><permissions><copyright-statement>&#169; Copyright  2014 by authors and Scientific Research Publishing Inc. </copyright-statement><copyright-year>2014</copyright-year><license><license-p>This work is licensed under the Creative Commons Attribution International License (CC BY). http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/</license-p></license></permissions><abstract><p>
 
 
   
   心理学团体辅导是指在团体情境中，为个体提供心理援助与心理指导的一种心理辅导的形式。将心理学团体辅导引入到研究生思想政治教育管理工作中，是对研究生思想政治教育管理工作方法的丰富，能将研究生思想政治教育和心理健康教育方法相结合。从研究生思政教育的重要性以及高校思想政治管理革新的必要性出发，本文引入一种新的研究生思政管理方式——心理学团体辅导。从团体辅导的相关知识和它们与思政教育工作的适应性进行阐述，最后对心理学团体辅导引入研究生思政工作的注意事项和相关建议提出思考，期望借助心理学团体辅导能够更新研究生思想政治教育工作的理念，促进研究生思政管理工作队伍专业化和科学化的发展，改革创新研究生思想政治教育工作方法。 Psychological group counseling refers to a form of psychological counseling that provides psychological assistance and psychological guidance to individuals in a group situation. Introducing psychological group counseling into the management of postgraduate ideological and political education is a rich method of postgraduate ideological and political education management methods, and can combine postgraduate ideological and political education with mental health education methods. Based on the importance of postgraduate ideological and political education and the necessity of ideological and political management innovation in colleges and universities, a new postgraduate ideological and political management method, psychological group counseling is introduced. From the related knowledge of group counseling and their adaptability to the work of ideological and political education, we finally put forward the considerations and related suggestions for the introduction of psychological group counseling into postgraduate ideological and political work, and hope to update postgraduate ideological politics with the help of psychological group counseling. The concept of educational work promotes the professionalization and scientific development of the postgraduate ideological and political management work team, and reforms and innovates the postgraduate ideological and political education work methods.
    
  
 
</p></abstract><kwd-group><kwd>心理学团体辅导，研究生思政管理，思考, Psychological Group Counseling</kwd><kwd> Postgraduate Ideological Management</kwd><kwd> Thinking</kwd></kwd-group></article-meta></front><body><sec id="s1"><title>关于研究生思想政治管理中引入心理学团体辅导的思考<sup> </sup></title><p>杜肖丽</p><p>西南大学心理学部，重庆</p><p><img src="//html.hanspub.org/file/18-2391179x1_hanspub.png" /></p><p>收稿日期：2018年7月25日；录用日期：2018年8月7日；发布日期：2018年8月14日</p><disp-formula id="hanspub.26415-formula39"><graphic xlink:href="//html.hanspub.org/file/18-2391179x5_hanspub.png"  xlink:type="simple"/></disp-formula></sec><sec id="s2"><title>摘 要</title><p>心理学团体辅导是指在团体情境中，为个体提供心理援助与心理指导的一种心理辅导的形式。将心理学团体辅导引入到研究生思想政治教育管理工作中，是对研究生思想政治教育管理工作方法的丰富，能将研究生思想政治教育和心理健康教育方法相结合。从研究生思政教育的重要性以及高校思想政治管理革新的必要性出发，本文引入一种新的研究生思政管理方式——心理学团体辅导。从团体辅导的相关知识和它们与思政教育工作的适应性进行阐述，最后对心理学团体辅导引入研究生思政工作的注意事项和相关建议提出思考，期望借助心理学团体辅导能够更新研究生思想政治教育工作的理念，促进研究生思政管理工作队伍专业化和科学化的发展，改革创新研究生思想政治教育工作方法。</p><p>关键词 :心理学团体辅导，研究生思政管理，思考</p><disp-formula id="hanspub.26415-formula40"><graphic xlink:href="//html.hanspub.org/file/18-2391179x6_hanspub.png"  xlink:type="simple"/></disp-formula><p>Copyright &#169; 2018 by author and Hans Publishers Inc.</p><p>This work is licensed under the Creative Commons Attribution International License (CC BY).</p><p>http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/</p><p><img src="//html.hanspub.org/file/18-2391179x7_hanspub.png" /> <img src="//html.hanspub.org/file/18-2391179x8_hanspub.png" /></p></sec><sec id="s3"><title>1. 引言</title><p>高校是培养人才的中心环节，高校研究生群体培养则是高校人才培养的重中之重。研究生思想政治教育关系高校培养出什么样的研究生这个根本问题，研究生智育教育水平是研究生培养质量的绝对值，而德育教育水平则是研究生培育质量的正负号。如何抓好研究生思政教育，提升研究生的德育水平，帮助其顺利成长为社会主义的接班人，就是在解决这个正号和负号的问题。在这一环节，各高校务必紧抓思政教育，实现对于研究生群体全程育人、全方位育人。</p></sec><sec id="s4"><title>2. 研究生思政工作的重要性和革新必要性</title><sec id="s4_1"><title>2.1. 研究生思政工作的重要性</title><p>思想政治工作从根本上说是做人的工作，学生是思政工作的核心，教师是思政工作的实施者。必须以学生为中心，不断提高其政治觉悟、思想水平、文化素养、道德品质，最终目的是让研究生成为德才兼备、全面发展的人才。各高校应该牢抓研究生思想政治管理，将其融入到教书育人的整个过程中，提升研究生思想政治管理的水平和质量。在这个过程中，要遵循思想政治工作规律，遵循教书育人规律，遵循学生成长规律，不断提高工作能力和水平 [<xref ref-type="bibr" rid="hanspub.26415-ref1">1</xref>]。</p></sec><sec id="s4_2"><title>2.2. 研究生思政工作革新的必要性</title><p>1) 传统的思想政治教育采用方法存在弊病</p><p>传统的思想政治教育的工作方法采取类似“说教式”的方式，采用向学生灌输思政理论知识的方式，大多强调宏观理念、方式单调、内容空洞、忽视学生实际需求和心理需求，学生只能被动接受，而难以引起学生的主动关注，同时也极易引起学生的逆反心理，从而使传统思政教育事倍功半 [<xref ref-type="bibr" rid="hanspub.26415-ref2">2</xref>]。</p><p>2) 时代发展的需要和国家大政方针的要求</p><p>全国高校思政会议强调，要做好高校思政教育工作，相关课程要坚持在改进中增强，提升思想政治教育的针对性以及亲和性，以此满足学生成长发展需求和期待。这强调对于传统思政教育的方式要扬长避短，既要发挥其在传播马克思主义等优秀政治思想过程中的优势作用，也要对其加强革新，做到课程特色化设置，抓住研究生的兴趣点，对其进行思想政治教育。此外，习书记也强调，培育理性平和的健康心态，加强人文关怀和心理疏导。高校研究生群体相比本科学生面临更大的学业和科研压力，所以应该加强心理健康中心以及心理援助机构的建设和重视，真正做到将心理学科学研究应用到解决研究生出现的心理问题上，对研究生思政工作做出革新，提升其质量。</p><p>基于以上方面，在研究生思政工作的推进中，如何能够满足研究生思政学习的兴趣点，创新研究生思政工作方式，更新研究生思想政治教育工作的理念，提高研究生思政管理工作队伍专业化和科学化，使得师生能够以平等互动交流方式，在思政教育过程中引发研究生真实的情感和真诚的态度，帮助思政工作者能够真正了解研究生的思想状况和真实想法，达到思政教育的目的。这里就需要提到一种新的思想政治教育方式——心理学团体辅导。</p></sec></sec><sec id="s5"><title>3. 心理学团体辅导</title><p>心理学团体辅导是指在团体情境中，为个体提供心理援助与心理指导的一种心理辅导的形式。它是通过团体内成员在特色主题活动中积极参与，促使个体在互动中通过观察自我、学习自我、体验自我、认识自我、探讨自我、接纳自我，从而调整和改善与他人的关系，养成个体新的态度与行为方式，以发展良好的生活适应能力 [<xref ref-type="bibr" rid="hanspub.26415-ref3">3</xref>]。心理学团体辅导的相关理论 [<xref ref-type="bibr" rid="hanspub.26415-ref4">4</xref>]：团体动力学、社会学习理论、人际沟通理论等均提出对其正确使用和把握确实能够为日常生活以及工作管理带来益处。</p><p>研究生思政教育是以对研究生进行思想政治方面教育为主体，同时思政工作老师与研究生共同参与的，旨在采用与时俱进开放灵活的因事而化、因时而进、因势而新的方式，使得研究生在教育教学全过程，包括日常生活、课堂学习、社会实践等过程中，在思政老师的带领和引导下，使得自己的思想水平、政治觉悟、道德品质、文化素养等有所提升，成为德才兼备、全面发展人才。这与心理学团体辅导活动是不谋而合的。</p></sec><sec id="s6"><title>4. 心理学团体辅导的目标和研究生思政教育目标的适应性</title><p>心理学团体辅导是在团体活动中，帮助参与者在集体活动的过程中，加深对自我的认识，帮助其培养良好的社会关系，提升其对于社会的适应能力，使个体实现自我的价值，最终帮助个体健康成长发展。中国具有独特的历史、文化和国情，决定了我国必须走自己的思政教育发展道路，扎实办好中国特色社会主义思政教育。我国的研究生教育关系着培养出更高质量的社会主义事业建设者和接班人。要办好我国高校，办出世界一流大学，必须牢牢抓住全面提高人才培养能力这个核心点，并以此来带动高校其他工作。即抓好研究生的德育培养关系着研究生的智育将用在何处，推动我国发展发挥出多大的作用。</p><p>研究生思政教育是要去提高研究生的思想水平，政治觉悟，道德水平等，其终极目标是为国家培养一流人才，最终办出世界一流大学。而发展高等教育的最终目的是为人民服务，推动改革开放和社会主义现代化建设。心理学是研究人心理现象的科学，其基本任务是探明人类个体和群体的心理活动的规律。在对人的心理和行为客观描述的基础上，对其行为正确解释，准确预测和有效控制。心理学团体辅导更是有效干预个体行为和思想的一种方式。即要提高高校学生的思想水平，对其政治觉悟，道德水平等等，就可以采取有效的心理学干预方式——心理学团体辅导 [<xref ref-type="bibr" rid="hanspub.26415-ref5">5</xref>]。</p></sec><sec id="s7"><title>5. 将心理学团体辅导引入到研究生思想政治教育中需要注意几个问题以及相关建议</title><p>针对当前研究生思想政治教育的现状，以及心理学团辅技术的日益成熟以及广泛应用，在此提出几点将心理学团体辅导技术引入到研究生思想政治教育中要注意的几个问题。主要从将心理学团体辅导引入思政教育的执行的时间阶段进行注意事项梳理：</p><sec id="s7_1"><title>5.1. 执行思政主题团体辅导活动前的注意事项和准备工作</title><p>1) 认识到研究生学生群体存在多样性，因材施教</p><p>高校研究生是一个庞大的群体，特别是在一些综合性大学里面，研究生群体是多样的，多样性包括：性别多样，年级多样，文科理科工科群体多样，特殊群体如贫困生、问题生、单亲家学生、孤儿等与正常研究生的多样，受从小的教育学科、经历背景等不同的影响，这些同学在接收外部信息的过程中会有不同的偏好方式，其认知风格、人格、认知偏好等都会有不同，这些方面的心理素质的不同都会影响其在接受团辅时的效果，意味着在实行研究生思政教育过程中，要针对不同群体施以合适其的主题的思政教育团体辅导。</p><p>在这些多样群体的思政教育团体辅导过程中，要注意将思政团辅目的与群体特征相结合，在设计团辅方案时，应该在把握群体特征的前提下，在过程中应该注意提高群体针对性，以正确的方法搭配思政团辅助的主题，来突出对不同群体研究生思想政治教育的内容，提升活动质量。一般而言可按照特殊的分类大方向将高校学生分类，然后对其施以个性化思政相关的心理学团体辅导，将思政教育的团体辅导深入细致的展开，来获得期望的团体辅导效果，提升高校学生的思想政治觉悟 [<xref ref-type="bibr" rid="hanspub.26415-ref6">6</xref>]。</p><p>2) 关注到心理学团体辅导的专业性和技术性，严格把控</p><p>心理学团体辅导作为心理学团体咨询技术的一种方法，对于团体辅导的领导者的提出了很大的要求。领导者这一角色要贯穿团体辅导的每一个阶段，从辅导团体的最初方案设计到团体活动的开展，再到最后的引导群体分享感受。他控制着团体辅导的发展方向，其专业性为团体辅导目标的达成提供有力的保障。故在设计有关思想政治教育的系列主题活动中，要考虑到领导者本人必须具有扎实的思想政治教育的知识积累，同时也要熟悉掌握心理学团体辅导的技术以及相关知识积累和活动开展中进程掌控的功底 [<xref ref-type="bibr" rid="hanspub.26415-ref7">7</xref>]。加强对于心理学团体辅导领导者相关的知识技能培训，提高思政工作者的专业水平。这既包括提高其思想政治涵养，丰富其研究生管理工作经验，要求其了解并掌握研究生的思想动态，又要求其能够掌握相关的心理学理论与方法的知识背景，给予其更多的条件和机会去参与相应的专业技能培训。使其能够熟练使用团体辅导的技术和方法，掌握团体辅导的组织过程，以便达到预期的效果和目的。</p><p>另外，可加强思政工作者与高校心理咨询中心、高校心理健康中心等机构的合作，目前虽然有部分高校暂未设置心理学专业，但全国各高校基本已经覆盖心理健康中心以便解决本校学生潜在的心理不适和突发状况。所以，研究生思政工作可与此类部门达成协作，弥补思政工作者在心理学团体辅导方面知识和技能的缺乏和不足。</p><p>3) 理解到心理学团体辅导的方案设定的内容相关性，前后紧密</p><p>思想政治教育相关的团体辅导方案，是团辅活动能否顺利开展的基础。故领导者需要对团辅方案的设计做大量的前期调研。包括调查对参与团辅活动的研究生群体特征的有效把握，在一定时代背景下国家思政背景知识的把握以及这二者的融合。另外，要注意团体辅导活动前的指导语的设计，注意巧妙的结合话语，不要泄露团辅目的。这也是思政教育为目的的团辅方案需要注意的地方。</p><p>思政教育工作提到要因事而化、因时而进、因势而新，要求方案要教育研究生坚持不懈传播先进理论，坚持培育和弘扬社会主义核心价值观，坚持不懈促进高校和谐稳定，坚持不懈培育优良校风和学风。所以，在进行思想政治教育的心理学团体辅导的方案设计时，应该要有其思政教育内容的针对性。同时，心理学团体辅导之所以有其价值和新颖之处，就在于其活动的多样性。所以在方案设计时一定不要失去其多样性，例如采用比较常见的多媒体软件、角色对换、身体间的接触等等形式，吸引研究生的注意力，以便增加其对思想政治教育内容的了解投入度，使得思想政治教育的达到理想效果。使得设计的方案既有思政教育目的的针对性和严肃性又不失去活动的多样性和丰富性。</p></sec><sec id="s7_2"><title>5.2. 执行思政主题团体辅导活动时的注意事项</title><p>1) 严格实施心理学团体辅导，规范有序</p><p>要注意，心理学团体辅导不等于做游戏。心理学团辅主要由很多的活动构成，包括前期的热身活动、中间的主题活动、以及最后的分享活动。一般热身活动也称为破冰环节，它往往采用新颖的方式开场，打破参与者之间的陌生感，使其互相熟悉起来，同时也会激发参与者的积极性，但这一环节的娱乐性的要控制在一定范围内，否则参与者可能将整个团体辅导活动仅仅看作团体参与的娱乐活动，其教育效果也会大打折扣。很多团体辅导的参与者往往将团体辅导等同于做游戏，做完即可。当然，心理团体辅导中由很多游戏活动构成，但是这些活动只是目的的实现载体，整个活动过程中和结束之后的心理体验才是团体心理辅导的精髓之所在。所以，在团体辅导时必须要向研究生阐明，引导其注重心理体验。</p><p>在思想政治教育相关的团体辅导活动中，团体辅导的领导者一定要注意掌握研究生的思想动态及活动表现，鼓励其积极参与到每一个活动，使活动真正的活起来。但最后，一定要落脚于最后的分享环节，这是整个活动的点睛之笔。在目前很多的心理学团体辅导中，受时间和其他方面的限制，很多领导者对于分享这一环节不够重视，这是不可取的。为了使团体辅导达到预定的效果，领导者应该重视分享环节，在分享时要对参与者的表现可取之处给与正面的肯定，帮助其树立自信心，从而更大程度身心投入到团辅中，只有这样才能从真正的意义上达到团体辅导的效果。</p><p>2) 动态化看待研究生思政管理，注重实效</p><p>思政教育是一个持续的过程，不管是针对研究生个体发展来说，还是提升高校思政教育质量来说。都需要在时序上持续关注研究生的思想政治动态，同时重视思政教育后效果的追踪以及及时的针对反馈调整团辅方案。针对研究生本身，思政管理工作者应该注意，对于其思想政治的管理和提升应该从新生入校即开始，经历研一到研三，这是非常漫长又关键的一段时期。这一时期，其价值观人生观世界观处于塑造进化时期，另外，在当前信息发展传播迅速的年代，互联网信息的传递多元而具有迷惑性。研究生辨别是非的能力也会在这一关键时期遭遇极大的挑战，这一时期所形成的三观对其人生的影响是非常深远的，可能延续到研究生的一生。</p><p>一方面，高校思政管理者应该采取一些形式去把握研究生的思政动态变化，比如在新生入校期间，采取的心理学团体辅导就可以以新颖的形式出现，了解研究生初期的思想政治状况。在党和国家有先进思想文化产生，值得研究生发扬学习时，同样可以设计别样的团辅活动，增进其们对先进思想的认同感，在团辅活动的实践活动中，感同身受，提升研究生本人的思想政治水平和德育知识储备。另一方面，在每一次思政团体辅导结束后，应该适当的获取研究生对活动形式以及活动内容的评价，得到的反馈意见可结合学校或者区域内的心理学专家的意见，及时调整方案。在应届生毕业时期，这个时候研究生即将走出校园，面临更加复杂的社会环境，以及更加具有诱惑性的价值观的挑战，如何帮助研究生做好准备，顺利毕业走向社会，也是思政工作者需要考虑的问题。这些时候的思政相关的团体辅导方案都应该有其针对性、实效性和主题鲜明性，这样才能够取得良好的思政教育的团辅效果。</p><p>3) 正确看待研究生思政工作中的心理学团体辅导的目标，分清主次</p><p>在对研究生进行思想政治教育为目的的团体心理辅导中，强调国家大方针和主要先进思想的政治性和指导性，在思政教育相关的心理学团体辅导中，其核心应该是对研究生进行思想政治教育和价值引领，传播先进文化思想，培育研究生的德育知识。在其成长过程中，其个人的智育知识是绝对值，而德育知识是正负号，思政教育工作是要解决正号和负号的问题。所以应该利用一切可以利用的手段和方式去实现思政教育目的，提升研究生的德育知识才是思政心理学团体辅导的主要目的。而心理学团体辅导的技术、理念、方法和形式等只是思政教育的载体和手段，这些方式新颖的技术是为打成思政教育目的而特别设计并实施的，故在此过程中不要只重视团辅形式的完成，避免让研究生沉迷团体辅导的游戏。要注意根本目标是达到思政教育，使得研究生成为德才兼备，全面的人。故在这个过程中要在每次团体辅导中重视引导研究生互相表达自我、分析感受，在互相交流和学习中提升思想政治觉悟，达到思政教育的目的 [<xref ref-type="bibr" rid="hanspub.26415-ref8">8</xref>]。</p><p>针对研究生思政教育，要注意拓展选拔视野，要整体推进思想政治理论课、哲学社会科学课的队伍建设，加强辅导员班主任和心理咨询教师队伍建设，保证思政教育队伍后继有人、源源不断。如何壮大思政教育工作者的队伍，提升思政教育质量，在传统思政教育的基础之上，优化思政课和哲学课的教育模式的一个有效途径则是引入新思路新方法，即加快思政教育学科与其他学科的融合。而心理学作为研究人类心理现象和规律的一门学科，其特有的学科性质可以帮助思政教育者在进行思政教育课程中把握其规律，提升思政教育的质量。心理学团体辅导作为心理学群体咨询的一种有效方式，是非常有价值引入高校思政教育的。目前为止，将心理学团体辅导应用于高校教育的范例已经很多，包括在大学生职业能力、学习动机、恋爱、情绪情感，自我效能感的教育培养等方面应用广泛 [<xref ref-type="bibr" rid="hanspub.26415-ref9">9</xref>][<xref ref-type="bibr" rid="hanspub.26415-ref10">10</xref>][<xref ref-type="bibr" rid="hanspub.26415-ref11">11</xref>]，团体心理辅导在改善人际关系、对大学生网络成瘾的矫正、提高大学生的心理素质水平，促进大学生的身心和谐发展方面也具有积极作用 [<xref ref-type="bibr" rid="hanspub.26415-ref12">12</xref>][<xref ref-type="bibr" rid="hanspub.26415-ref13">13</xref>]。而将心理学团体辅导引入研究生思政管理中，既可以为心理学学科人才的就业开拓新的局面，也可以使其通过对专业的使用为我国的高等教育事业做出一份贡献，心理学助力社会服务，理论联系实际，将得到很好的体现。</p></sec></sec><sec id="s8"><title>文章引用</title><p>杜肖丽. 关于研究生思想政治管理中引入心理学团体辅导的思考 Reflections on Introducing Psychological Group Counseling in Postgraduate Ideological and Political Management[J]. 社会科学前沿, 2018, 07(08): 1243-1248. https://doi.org/10.12677/ASS.2018.78183</p></sec><sec id="s9"><title>参考文献</title></sec></body><back><ref-list><title>References</title><ref id="hanspub.26415-ref1"><label>1</label><mixed-citation publication-type="other" xlink:type="simple">习近平在全国高校思想政治工作会议上强调把思想政治工作贯穿教育教学全过程开创我国高等教育事业发展新局[N]. 人民日报, 2016-12-09(1).</mixed-citation></ref><ref id="hanspub.26415-ref2"><label>2</label><mixed-citation publication-type="other" xlink:type="simple">王帅, 管秀雪, 严超明. 团体辅导在高校思想政治教育中的应用研究[J]. 云南社会主义学院学报, 2012(6): 56-57.</mixed-citation></ref><ref id="hanspub.26415-ref3"><label>3</label><mixed-citation publication-type="other" xlink:type="simple">樊富珉. 团体心理咨询[M]. 北京: 高等教育出版社, 2005: 33-38.</mixed-citation></ref><ref id="hanspub.26415-ref4"><label>4</label><mixed-citation publication-type="other" xlink:type="simple">樊富珉. 团体咨询的理论与实践[M]. 北京: 清华大学出版社, 1996.</mixed-citation></ref><ref id="hanspub.26415-ref5"><label>5</label><mixed-citation publication-type="other" xlink:type="simple">黄远春. 论高校心理教育与思想政治教育的结合和渗透[J]. 西昌学院学报(社会科学版), 2005, 17(3): 91-93.</mixed-citation></ref><ref id="hanspub.26415-ref6"><label>6</label><mixed-citation publication-type="other" xlink:type="simple">崔彩霞, 张睦. 团体心理辅导在高校教育中的运用与研究[J]. 辽宁科技学院学报, 2016, 18(1): 98-99.</mixed-citation></ref><ref id="hanspub.26415-ref7"><label>7</label><mixed-citation publication-type="other" xlink:type="simple">龙晓闽, 付旎. 利用心理辅导开展大学生思想政治教育的方法探讨[J]. 高等研究, 2012(6): 208-209.</mixed-citation></ref><ref id="hanspub.26415-ref8"><label>8</label><mixed-citation publication-type="other" xlink:type="simple">张燕花. 团体心理辅导在高校思政教育中的应用[J]. 教育探索, 2012(2): 144-145.</mixed-citation></ref><ref id="hanspub.26415-ref9"><label>9</label><mixed-citation publication-type="other" xlink:type="simple">王玮, 李春晖, 王欣. 团体心理辅导对大三学生职业生涯决策的影响研究[J]. 中国临床心理学杂志, 2006, 14(6): 649-651.</mixed-citation></ref><ref id="hanspub.26415-ref10"><label>10</label><mixed-citation publication-type="other" xlink:type="simple">汪明春. 提高大学生学习自我效能感的团体心理辅导策略[J]. 黑龙江高教研究, 2007(1): 137-139.</mixed-citation></ref><ref id="hanspub.26415-ref11"><label>11</label><mixed-citation publication-type="other" xlink:type="simple">孔明, 傅文青, 刘伟, 等. 团体心理辅导对大学生网络成瘾的影响研究[J]. 中国临床心理学杂志, 2011, 19(1): 137-140.</mixed-citation></ref><ref id="hanspub.26415-ref12"><label>12</label><mixed-citation publication-type="other" xlink:type="simple">李峰, 吕瑶. 论团体干预在大学生人际交往修正中的作用与意义[J]. 吉林师范大学学报(人文社会科学版), 2012, 40(3): 114-115.</mixed-citation></ref><ref id="hanspub.26415-ref13"><label>13</label><mixed-citation publication-type="other" xlink:type="simple">钟向阳, 韩云金, 张莉. 班级团体辅导对高校新生的影响力研究[J]. 华南农业大学学报(社会科学版), 2009, 8(3): 151-155.</mixed-citation></ref></ref-list></back></article>