<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><!DOCTYPE article  PUBLIC "-//NLM//DTD Journal Publishing DTD v3.0 20080202//EN" "http://dtd.nlm.nih.gov/publishing/3.0/journalpublishing3.dtd"><article xmlns:mml="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" dtd-version="3.0" xml:lang="en" article-type="research article"><front><journal-meta><journal-id journal-id-type="publisher-id">ASS</journal-id><journal-title-group><journal-title>Advances in Social Sciences</journal-title></journal-title-group><issn pub-type="epub">2169-2556</issn><publisher><publisher-name>Scientific Research Publishing</publisher-name></publisher></journal-meta><article-meta><article-id pub-id-type="doi">10.12677/ASS.2018.78196</article-id><article-id pub-id-type="publisher-id">ASS-26490</article-id><article-categories><subj-group subj-group-type="heading"><subject>ASS20180800000_31678747.pdf</subject></subj-group><subj-group subj-group-type="Discipline-v2"><subject>人文社科</subject></subj-group></article-categories><title-group><article-title>
 
 
  网络文化发展下大学生的学术道德现状探究
  Research on the Current Situation of Academic Morality of College Students under the Development of Network Culture
 
</article-title></title-group><contrib-group><contrib contrib-type="author" xlink:type="simple"><name name-style="western"><surname>李</surname><given-names>俊猛</given-names></name><xref ref-type="aff" rid="aff1"><sup>1</sup></xref><xref ref-type="corresp" rid="cor1"><sup>*</sup></xref></contrib><contrib contrib-type="author" xlink:type="simple"><name name-style="western"><surname>李</surname><given-names>雪薇</given-names></name><xref ref-type="aff" rid="aff1"><sup>1</sup></xref><xref ref-type="aff" rid="aff2"><sup>2</sup></xref></contrib><contrib contrib-type="author" xlink:type="simple"><name name-style="western"><surname>崔</surname><given-names>雪雪</given-names></name><xref ref-type="aff" rid="aff1"><sup>1</sup></xref><xref ref-type="aff" rid="aff2"><sup>2</sup></xref></contrib><contrib contrib-type="author" xlink:type="simple"><name name-style="western"><surname>张</surname><given-names>红梅</given-names></name><xref ref-type="aff" rid="aff1"><sup>1</sup></xref><xref ref-type="aff" rid="aff2"><sup>2</sup></xref></contrib></contrib-group><aff id="aff1"><addr-line>天津医科大学眼视光学院，天津</addr-line></aff><aff id="aff2"><addr-line>null</addr-line></aff><author-notes><corresp id="cor1">* E-mail:<email>tmulijunm@163.com(李俊)</email>;</corresp></author-notes><pub-date pub-type="epub"><day>08</day><month>08</month><year>2018</year></pub-date><volume>07</volume><issue>08</issue><fpage>1329</fpage><lpage>1340</lpage><permissions><copyright-statement>&#169; Copyright  2014 by authors and Scientific Research Publishing Inc. </copyright-statement><copyright-year>2014</copyright-year><license><license-p>This work is licensed under the Creative Commons Attribution International License (CC BY). http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/</license-p></license></permissions><abstract><p>
 
 
   
   目的：网络文化在蓬勃发展的同时，也使得大学生学术道德问题变得更加严重和普遍。净化网络环境，完善高校管理制度，推动高素质，高品格大学生的培养不容忽视。因此，探究网络文化发展下大学生学术道德失范行为产生的原因和应对策略，是一个具有社会价值和教育意义的研究，也有助于推动我国文化和科技的建设。本研究以天津高校的大学生为调查对象，探究网络文化发展下大学生学术道德的现状及应对策略。方法：项目成员在2017年9月~2018年3月之间通过发放纸质和电子学术道德问卷、访谈及文献法，调查大学生在网络文化背景下的学术道德现状且了解其亲身感受及国内外相关研究现状。结果：网络文化背景下，大学生学术道德失范行为更加普遍、更加容易，相关监督机制缺乏有效的实施；大学生对网络文化下大学生学术道德失范行为的范围不够明确。结论：网络文化的发展会在一定程度上影响大学生的学术道德的养成，学校的教育以及相关的监督机制需要根据时代的发展进行更新完善；加强对大学生学术道德课程的教育和宣传，使学生明确实际内容。 Objective: The network culture is developing vigorously, and it also makes college students’ aca-demic moral issues more serious and widespread. Purifying the network environment, perfecting the university management system, and promoting the cultivation of high-quality college students cannot be ignored. Therefore, to explore the causes and countermeasures of undergraduates’ academic moral misconduct in the development of online culture is a study with social value and educational significance, and it also helps to promote the construction of Chinese culture and science and technology. This study uses college students from universities in Tianjin as the research object to explore the status quo of college students’ academic ethics and their countermeasures. Method: Project members surveyed the undergraduates’ academic morality in the context of internet culture by reading paper and electronic academic ethics questionnaires, interviews, and literature methods between September 2017 and March 2018. They also learned about their personal feelings. At the same time, they research the correlations at home and abroad research status. Results: Under the background of Internet culture, college students’ academic morality is more and more common and easier. The related supervision mechanism lacks effective implementation. Besides the scope of undergraduates’ misconduct of academic morality in online, culture is not clear enough. Conclusion: The development of online culture will affect the development of undergraduates’ academic ethics to a certain extent. School education and related supervision mechanisms need to be updated and perfected according to the development of the times; the education and publicity of college students’ academic ethics courses must be strengthened to make students clear Actual content.
    
  
 
</p></abstract><kwd-group><kwd>网络文化，大学生，学术道德，诚信, Cyber Culture</kwd><kwd> Undergraduate</kwd><kwd> Academic Morality</kwd><kwd> Integrity</kwd></kwd-group></article-meta></front><body><sec id="s1"><title>网络文化发展下大学生的学术道德现状探究<sup> </sup></title><p>李俊猛，李雪薇，崔雪雪，张红梅<sup>*</sup></p><p>天津医科大学眼视光学院，天津</p><disp-formula id="hanspub.26490-formula36"><graphic xlink:href="//html.hanspub.org/file/31-2391165x5_hanspub.png"  xlink:type="simple"/></disp-formula><p>收稿日期：2018年7月30日；录用日期：2018年8月13日；发布日期：2018年8月20日</p><disp-formula id="hanspub.26490-formula37"><graphic xlink:href="//html.hanspub.org/file/31-2391165x6_hanspub.png"  xlink:type="simple"/></disp-formula></sec><sec id="s2"><title>摘 要</title><p>目的：网络文化在蓬勃发展的同时，也使得大学生学术道德问题变得更加严重和普遍。净化网络环境，完善高校管理制度，推动高素质，高品格大学生的培养不容忽视。因此，探究网络文化发展下大学生学术道德失范行为产生的原因和应对策略，是一个具有社会价值和教育意义的研究，也有助于推动我国文化和科技的建设。本研究以天津高校的大学生为调查对象，探究网络文化发展下大学生学术道德的现状及应对策略。方法：项目成员在2017年9月~2018年3月之间通过发放纸质和电子学术道德问卷、访谈及文献法，调查大学生在网络文化背景下的学术道德现状且了解其亲身感受及国内外相关研究现状。结果：网络文化背景下，大学生学术道德失范行为更加普遍、更加容易，相关监督机制缺乏有效的实施；大学生对网络文化下大学生学术道德失范行为的范围不够明确。结论：网络文化的发展会在一定程度上影响大学生的学术道德的养成，学校的教育以及相关的监督机制需要根据时代的发展进行更新完善；加强对大学生学术道德课程的教育和宣传，使学生明确实际内容。</p><p>关键词 :网络文化，大学生，学术道德，诚信</p><disp-formula id="hanspub.26490-formula38"><graphic xlink:href="//html.hanspub.org/file/31-2391165x7_hanspub.png"  xlink:type="simple"/></disp-formula><p>Copyright &#169; 2018 by authors and Hans Publishers Inc.</p><p>This work is licensed under the Creative Commons Attribution International License (CC BY).</p><p>http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/</p><p><img src="//html.hanspub.org/file/31-2391165x8_hanspub.png" /> <img src="//html.hanspub.org/file/31-2391165x9_hanspub.png" /></p></sec><sec id="s3"><title>1. 引言</title><sec id="s3_1"><title>1.1. 选题背景与研究目的</title><p>学术道德是维护正常的学术活动，促进学术事业健康发展的保证。作为国家未来重要的科研后备力量的大学生 [<xref ref-type="bibr" rid="hanspub.26490-ref1">1</xref>]，对国家的科技创新能力以及国际地位的提高等具有极其重要的作用，其学术道德更加不容小觑 [<xref ref-type="bibr" rid="hanspub.26490-ref2">2</xref>]。十九大报告中指出，要“要加强思想道德建设。人民有信仰，国家有力量，民族有希望 [<xref ref-type="bibr" rid="hanspub.26490-ref3">3</xref>]。要提高人民思想觉悟、道德水准、文明素养，提高全社会文明程度 [<xref ref-type="bibr" rid="hanspub.26490-ref4">4</xref>]。”最近这几年我国的网络文化发展势头迅猛，但当今大学在校生的学术意识薄弱，学术水平以及学术道德并没有达到应有的水平以及高度。本研究以大学生的学术道德问题为基础，进一步研究网络文化发展背景下的大学生学术道德失范行为。项目通过问卷调查结果的分析，发现学校在大学生学术道德教育方面的不足以及大学生本身学术道德存在的欠缺，从而为解决大学生学术道德问题制定有效策略提供参考，向大学生宣传良好自律的学习习惯，推动网络文化和学术道德向正能量方向发展。本研究调查团队皆为天津医科大学在校大学生，以学生的视角去调查大学生学术道德存在的问题。设计的调查问卷涉及网络文化环境与管理等角度，为分析大学生学术道德问题产生的原因提供有效途径和办法，进而能够引导在校大学生树立良好的学术道德态度，努力提升自身的综合素养。</p></sec><sec id="s3_2"><title>1.2. 国内外研究现状</title><p>学术道德问题是每个国家都必然会遇到的问题，因此国内外已有相关的研究成果，目前的研究概况如下：</p><p>国内而言，江新华 [<xref ref-type="bibr" rid="hanspub.26490-ref5">5</xref>]通过问卷调查对学术诚信进行现状研究，调查结果显示：在学术研究方面，大学生学术不诚信行为主要包括伪造或篡改实验数据、剽窃他人的学术科研成果、杜撰参考文献或资料、一稿两投或多投、通过在别人的学术成果上署名来把别人的研究据为己有等。剽窃他人研究成果主要有考试时作弊、抄袭他人的作业或论文。明星辰 [<xref ref-type="bibr" rid="hanspub.26490-ref6">6</xref>]通过问卷法对大学生的学术道德情况进行调查，通过对数据的统计和分析得到，大部分的在校大学生能够遵守学术道德的规范，能够在实际行动中做到学术诚信，但是仍然有部分大学生存在问题。刘明亮 [<xref ref-type="bibr" rid="hanspub.26490-ref7">7</xref>]通过调查问卷得出大学生学术道德现状：当前的大学生学术道德意识普遍薄弱；对学术道德的认知程度偏低：学术道德失范行为普遍存在。同时，他深入讨论了大学生学术不诚信的原因，并从教育、制度、监督、奖惩等方面提出了促进大学生学术诚信建设的措施。郭文剑 [<xref ref-type="bibr" rid="hanspub.26490-ref8">8</xref>]介绍了美国的大学生应对学术道德失范的一种荣誉制度，荣誉制度的本质是承诺制度，主要用来规范学生考试、测验、创新创业类课题等学术活动，从而营造一个良好的学术诚信氛围。张英丽 [<xref ref-type="bibr" rid="hanspub.26490-ref9">9</xref>]设计了多维度调查问卷进行研究，调查结果显示，大学生学术不诚信行为的普遍性和严重程度已经基本显现，其中，考试作弊是最严重和普遍的不诚信行为，其次是学术论文抄袭 [<xref ref-type="bibr" rid="hanspub.26490-ref10">10</xref>]。另外，大学生学术不诚信行为涵盖范围比较宽泛，涵盖了大学生的整个学习生涯，在取得学习成绩方面，考试作弊、花钱买答案、找“枪手”等是学习成绩获得中比较常见的学术不诚信行为，在学术或学位论文的写作方面，从网上复制粘贴、盗用别人的学术研究成果是比较常见的学术失信行为。</p><p>国外而言，哈佛大学暑期学院2017年暑期开设的“知识产权”课程是一门面向研究生和本科生的课程，目的就在于让学生明确知道知识产权的内容和范围，鼓励学生自觉遵守学术诚信，同时也教会学生用合法手段维护自己的知识产权 [<xref ref-type="bibr" rid="hanspub.26490-ref11">11</xref>]。Noni and Swift [<xref ref-type="bibr" rid="hanspub.26490-ref12">12</xref>]研究了学术诚信和商业道德的关系，同时后续的研究发现，存在考试作弊和论文抄袭行为的大学生在他们以后所从事的工作中也会有失信的行为表现。另外，学术诚信的表现形式也在潜移默化地发生改变。Magnus [<xref ref-type="bibr" rid="hanspub.26490-ref13">13</xref>]等人则研究发现大学生学术失范行为与国家腐败程度之间也存在必然的联系。McCabe [<xref ref-type="bibr" rid="hanspub.26490-ref14">14</xref>]等学者在1993至2006这13年期间研究了美国不同语境(contextual factors)和大学生失信行为之间的关系。这些研究 [<xref ref-type="bibr" rid="hanspub.26490-ref15">15</xref>]涉及到荣誉感(honor code)、对学术失范行为的处罚措施，学生和教师对学术诚信的理解，学生对学术失范行为的动机和对学术失信行为的态度等 [<xref ref-type="bibr" rid="hanspub.26490-ref16">16</xref>]。Donald L. [<xref ref-type="bibr" rid="hanspub.26490-ref17">17</xref>]等学者在2004和2005年采用McCabe的方法对美国7所大学中的12792名大学生和黎巴嫩3所大学中的1316名本科生的学术失信行为进行了对比研究。调查结果表明，大学生对本国文化的认同感程度、自身信仰和学术不道德行为之间存在着必然的联系。De Lambert et al.等学者从学生和教师的角度分别研究了新西兰学术失信行为的“认知程度、普遍程度和判断力” [<xref ref-type="bibr" rid="hanspub.26490-ref18">18</xref>]。调查结果表明，普通高校和技校的学生学术不诚信行为是普遍存在的。相比于教师这个职业，在政治和商业方面，学生对失信行为能够抱有更宽容的态度。</p></sec></sec><sec id="s4"><title>2. 调查设计</title><sec id="s4_1"><title>2.1. 调查对象</title><p>本研究调查团队皆为天津医科大学在校大学生，课题研究定位在天津市的各大高校，保证研究结果有一定的区域稳定性，选择发放问卷的方式广泛的收集大量数据以获得准确结果，以学生的视角去调查大学生学术道德存在的问题。</p></sec><sec id="s4_2"><title>2.2. 调查问卷介绍</title><p>设计的调查问卷涉及网络文化环境与管理等角度，为分析大学生学术道德问题产生的原因提供有效途径和办法，进而能够引导在校大学生树立良好的学术道德态度，努力提升自身的综合素养。</p></sec><sec id="s4_3"><title>2.3. 统计方法</title><p>本调查问卷结果采用SPSS23.0进行数据统计分析，并生成条形统计图，对比分析图表格等对网络背景下大学生学术道德现状进行阐述。</p></sec></sec><sec id="s5"><title>3. 调查结果和分析</title><p>为了全面调查目前高校大学生学术道德的现状以及大学生对学术道德的认知程度，本研究选择问卷调查法。以“网络文化发展下大学生学术道德现状”为调查方向，在天津市的多所高校的部分大学生中进行了随机调查，发放纸质版及电子版问卷876份，收回有效问卷839份，有效问卷率为95.8%，调查的基本情况如下。</p><p>1) 大学生对学术道德认知程度普遍偏低</p><p>良好的认知对正确的行动有着重要的指导意义，因此，拥有正确的学术道德认知，才能遵从学术道德，进而形成良好的学术道德意识。本研究中，针对大学生学术道德认知程度的调查，问卷题目“对学术道德所涉及范围的了解程度”和“所了解的学术道德规范来自何处”的调查结果如图1、图2所示，数据表明绝大多数大学生对学术道德的认知程度偏低；学校方面对学生的学术道德宣传不够到位，学生对学术道德规范的了解主要来自自己查阅的资料。</p><p>图1. 对学术道德范围了解程度</p><p>图2. 了解学术道德的途径</p><p>2) 大学生的学术道德意识相对薄弱</p><p>意识支配每个人的行为，学术道德意识的正确与否将在很大一定程度上影响大学生在实际生活和学习中的学术道德行为。由于缺乏对学术道德范围的正确认知，作为学术道德考核的组成部分的一些学习和活动常被忽略。如课程学习过程中老师布置的作业、实验报告、毕业论文和各级各类考试以及综合素质素质拓展活动中与学术科技相关的实践活动等。调查问卷的问题“你认为加强学术道德建设是否必要”和“你认为学术道德和诚信之间的关系是”的调查结果如图3、图4所示，数据结果表明，有相当一部分大学生对学术道德教育缺乏正确的认识，学术道德意识淡薄，许多学术道德行为由主观意识决定。</p><p>3) 大学生学术道德失范现象比较普遍</p><p>针对大学生学术道德教育，尤其是随着网络文化发展的影响下，高校的教育不能仅只停留表面，例如只提出对学生的学风、学习态度的要求，却不能告诉学生学术道德如何影响自身的利益。同时，大学的教育中，学术道德的教育不是学术能力的教育的牺牲品，学术道德教育和学术能力教育是同等重要的，这两方面教育的失衡将导致学生学术素质和思想道德素质的不均衡发展。本研究从两个方面来考察当前大学生学术道德失范的现状：学术道德失范行为的存在情况、相关学术道德失范的行为发生的频率(利用网络抄袭作业、考试利用电子设备进行作弊、任意剽窃他人论文成果、实验数据造假、论文署名不规范和一稿多投等)。问卷调查结果如图5、图6所示。图6中学术道德失范行为的具体内容见附录中调查问卷的第8题数据分析显示，网络文化发展下，大学生利用网络发展的便利而导致学术道德失范的行为很普遍。</p><p>图3. 加强学术道德建设的必要性</p><p>图4. 学术道德与诚信之间的关系</p><p>图5. 身边是否存在通过网络进行违反学术道德的行为</p><p>图6. 学术道德失范行为的发生情况</p><p>4) 网络文化发展会导致大学生学术道德失范行为的发生</p><p>面对当前网络文化的迅速发展，大学生可以通过网络接触到更多的新事物，链接到更多的资源。但是，网络文化发展也是一把双刃剑，大学生处于特殊的时期，心理发展还不够成熟，容易受到一些负面或错误的信息的引导。明确网络文化发展对大学生学术道德失范有影响，有助于我们开展进一步的研究，探究问题的源头，从而能够应对大学生学术道德失范的进一步发展。在问及“你觉得网络文化的冲击是否对大学生学术道德失范行为有影响”和“你身边最多的通过网络进行的学术失范行为是什么”时，调查结果如图7、图8所示。网络上一些过于偏激的信息逐步影响大学生的身心健康发展。作为新时代的接班人的大学生，不能拥有远大的理想和信心，而是变得心浮气躁和过分追求名利，尤其是网络文化的发展下，负面信息或不良风气的传播更加迅速和便捷。另外，学术道德管理、监督和评价机制应该随着网络文化发展不断进行的完善，以求达到其应有的效果。同时，高等教育中学术道德教育存在陈旧和乏味枯燥的特点，也缺乏对网络文化发展背景下大学生的对学术道德失范行为特点的了解，导致相关教育和监督机制不能达到预期效果。另外，当前大学生所面临的来自学业、考研、就业压力会使得部分学生价值取向发生扭曲，而便捷的网络恰好为大学生提供了更加方便的途径。</p></sec><sec id="s6"><title>4. 结论</title><sec id="s6_1"><title>4.1. 大学生学术道德现状</title><p>经济市场的发展使人们过重于对功利的追求，心却越来越浮躁，越来越少的人能潜心钻研学术。</p><p>图7. 网络文化冲击对大学生学术道德是否有影响</p><p>图8. 身边最常见的通过网络进行的学术道德失范行为</p><p>学术道德失范行为的普遍存在已经引起了学术界的关注，作为大学生培养摇篮的高校，则肩负着更加重要的学风教育使命。高校学生学术道德失范主要有思想上和行为上两种形式。</p><p>学术道德是指进行学术研究时遵守的准则和规范。大学生遵守学术道德，首先要明确诚信立人的重要性。考试弄虚作假、作业依靠网络复制粘贴、无疑都属于诚信缺失的范围。而论文写作中的剽窃行为则已经上升到道德的范畴。治学首先要明确学术道德，这是治学之本。学术道德是对治学的首要要求，也是考验学者学术品格高低的重要标准。学术道德的开展和维系主要依靠学者的良心及学术共同体内的道德舆论 [<xref ref-type="bibr" rid="hanspub.26490-ref19">19</xref>]。它具有自律和示范的特性。然而部分大学生缺乏学术道德意识，未能了解学术道德的真正内涵，在开展学术研究时未能树立正确的学术理想，目的不纯，急功近利，且未能意识到学术道德失范行为给自己带来的负面影响。赵心蕊的研究表明 [<xref ref-type="bibr" rid="hanspub.26490-ref20">20</xref>]，仅27.4%的学生能明确学术道德的定义，仅24.3%的学生很清楚知道学术道德失范方面的知识。由此可见，大学生学术道德意识普遍不足。</p></sec><sec id="s6_2"><title>4.2. 网络文化发展下大学生学术道德失范的原因</title><p>学术道德失范的原因可以分为客观因素和主观因素两类。</p><sec id="s6_2_1"><title>4.2.1. 客观因素</title><p>1) 社会环境</p><p>市场经济、思想文化和追求实用的浮躁氛围逐渐在社会中形成，这些使得各种信誉危机现象频频发生。大学生学术道德失范与社会环境的影响紧密相连，尤其是随着网络文化发展下，这是大学社会不诚实的反映。</p><p>2) 教育环境</p><p>学术记录、项目的参与和纸质出版物是评价学习和就业的主要标准，然而大学生缺乏针对网络文化发展背景下的学术道德的教育和培训，这也是大学教育中最易被被忽视的一点。</p><p>3) 制度环境</p><p>当前大学生的学术评价体系的多元化远远降低。这种评价模式使得毕业论文成为一个长期的不明确的工作。同时研究生导师的指导以及不道德的惩罚机制不够完善，网络文化发展下学术道德失范行为愈发难以监督，导师的管理责任和监督作用被极大得忽略了。</p></sec><sec id="s6_2_2"><title>4.2.2. 主观因素</title><p>1) 认知因素</p><p>其认知方面的不足主要表现为如下：不熟悉学术失范行为，对学术道德认知的态度消极以及对道德认知的偏差等。</p><p>2) 心理因素</p><p>虽然大部分研究生明确反对学术道德失范，但是一些学生没有正确的学习态度，或在面对偶尔的学术不端行为有投机和侥幸心理。</p><p>3) 行为因素</p><p>大学生学术道德失范也受到因较少的付出可得到更多的回报的个人利益行为的影响。</p></sec></sec></sec><sec id="s7"><title>5. 思考与建议</title><sec id="s7_1"><title>5.1. 建立健全学术道德规章制度</title><p>首先，国家政府层面上，应出台专门的法律法规，实现学术监督从德治到法治的转变，法律更具有约束力和威慑力。其次，高校应积极应对网络文化发展背景下的变化，完善有关学术道德管理条例，规定项目立项、成果鉴定和评价的规则，明确论文写作、发表和评审的细则，完善著作编辑、出版和发行的标准，从根本上防治学术道德失范。</p></sec><sec id="s7_2"><title>5.2. 完善管理监督和奖惩机制</title><p>首先，建立大学生学术道德委员会 [<xref ref-type="bibr" rid="hanspub.26490-ref21">21</xref>]，使得大学生学术道德管理监督体系更加完善。委员会会长可由资深的老教授、专家、教师担任，实际中的事务可下放到学生，从而防止和杜绝学术道德失范。</p><p>其次，完善奖惩机制，“零容忍”的态度将会提高大学生对学术道德失范的重视程度。学校广泛接受学生的监督和举报，学术道德失范行为一经查实，当事人必须在接受思想批评教育的同时，根据情节严重情况，接受相应的惩处 [<xref ref-type="bibr" rid="hanspub.26490-ref22">22</xref>]。学校通过对失范行为的影响程度进行具体划分，做到实施细则量化、具体化；同时完善大学生学术道德失范举报奖励制度，对学术道德失范行为的举报者予以奖励，并做到对于举报者的人身安全保护；对于情节严重的行为一经查实应进行严格的惩戒。</p><p>最后，建立舆论曝光和警示制度 [<xref ref-type="bibr" rid="hanspub.26490-ref23">23</xref>]，对已经确认的学术失范行为，利用校报、校电台、校微信公众号、校电子公告板等方式公布，学术失范信息及时的对学校学生公开，并采取监督和奖惩并重的措施。</p></sec><sec id="s7_3"><title>5.3. 加强学术道德教育和传统文化教育</title><p>1) 加强传统文化教育 [<xref ref-type="bibr" rid="hanspub.26490-ref24">24</xref>]</p><p>将传统文化此纳入大学生培养目标，设立专门课程，通过切实有效的工作，实现大学生传统文化教育的回归，进而形成良好的学术道德环境氛围 [<xref ref-type="bibr" rid="hanspub.26490-ref25">25</xref>]。</p><p>2) 设置学术道德专门课程</p><p>可开设学术规范、学术伦理、学术论文写作、知识产权法、著作权法、思想道德修养等课程。并把这些课程作为必修课，还有学分的要求，课程不及格要进行重修，以此来增加学术道德培养的效果。</p><p>3) 扩大德育教育范围，打造诚实守信的学术氛围</p><p>从大学生入学开始的时候就灌输学术道德的思想，将学术道德教育纳入入学教育中；利用学校资源，如校园网站、图书馆、资料室、展示板等，宣传学术道德的相关知识，将学术规范条例列在展示板、资料室和网站上，随时随地提醒学生学术道德的重要；丰富多彩的宣传活动可以将学术道德的宣传变得更加有趣和有效。</p></sec><sec id="s7_4"><title>5.4. 注重大学生自主创新能力的培养</title><p>培养大学生的创新能力，并且能将创新意识转化为实际行动，才能从根本上遏制学术道德失范行为的发生。此外，高校应多为学生创造良好的学术条件，开展多个方向的学术讲座，同时和国外的大学进行学术交流，引进国外的学术理念，并结合具体学校情况，制定符合本校的培养学生创新思维的可行办法，拓展学生深度和广度两方面的研究思维，引导学生多思考，多创新，杜绝学术失范现象。</p></sec></sec><sec id="s8"><title>致谢</title><p>在本项目研究过程中，感谢张红梅老师对该项目从选题，构思，资料查找，问卷设计，数据分析到结题总结过程中，给予我们耐心的指导和意见。她严肃的科学态度，严谨的治学精神，精益求精的工作作风深深的感染了我们，并成为激励我们的源泉。在此谨向张老师致以诚挚的谢意和最崇高的敬意。此外，我还要感谢在本项研究过程中所有提供帮助者以及给予引用权的文献、研究思想和设想的所有者，表示感谢。</p></sec><sec id="s9"><title>文章引用</title><p>李俊猛,李雪薇,崔雪雪,张红梅. 网络文化发展下大学生的学术道德现状探究 Research on the Current Situation of Academic Morality of College Students under the Development of Network Culture[J]. 社会科学前沿, 2018, 07(08): 1329-1340. https://doi.org/10.12677/ASS.2018.78196</p></sec><sec id="s10"><title>参考文献</title></sec></body><back><ref-list><title>References</title><ref id="hanspub.26490-ref1"><label>1</label><mixed-citation publication-type="other" xlink:type="simple">张瑞红. 大学生学术道德失范的经济学分析[D]: [硕士学位论文]. 新乡: 河南师范大学, 2013.</mixed-citation></ref><ref id="hanspub.26490-ref2"><label>2</label><mixed-citation publication-type="other" xlink:type="simple">索梦溪. 大学生网络学术失范问题调查及对策研究[J]. 改革与开放, 2015(2): 67-68.</mixed-citation></ref><ref id="hanspub.26490-ref3"><label>3</label><mixed-citation publication-type="other" xlink:type="simple">吴名. 人民有信仰国家才有力量[J]. 法制与经济(上旬), 2014(3): 17.</mixed-citation></ref><ref id="hanspub.26490-ref4"><label>4</label><mixed-citation publication-type="other" xlink:type="simple">习近平. 人民有信仰民族有希望国家有力量[J]. 党史纵横, 2015(3): 1.</mixed-citation></ref><ref id="hanspub.26490-ref5"><label>5</label><mixed-citation publication-type="other" xlink:type="simple">江新华. 大学学术道德失范的制度分析[D]: [博士学位论文]. 武汉: 华中科技大学, 2004.</mixed-citation></ref><ref id="hanspub.26490-ref6"><label>6</label><mixed-citation publication-type="other" xlink:type="simple">明星辰, 刘念平, 王菲祥. 大学生学术诚信缺失的原因及其教育对策研究[J]. 现代交际, 2018(6): 19-20.</mixed-citation></ref><ref id="hanspub.26490-ref7"><label>7</label><mixed-citation publication-type="other" xlink:type="simple">刘明亮. 大学生学术道德现状与教育对策[J]. 国家教育行政学院学报, 2012(9): 29-33.</mixed-citation></ref><ref id="hanspub.26490-ref8"><label>8</label><mixed-citation publication-type="other" xlink:type="simple">郭文剑. 学术诚信: 美国大学学生荣誉制度的意义解读[J]. 教育科学文摘, 2010(6): 60-63.</mixed-citation></ref><ref id="hanspub.26490-ref9"><label>9</label><mixed-citation publication-type="other" xlink:type="simple">张英丽. 大学生学术道德失范现状的实证研究[J]. 教育科学, 2012(1): 52-56.</mixed-citation></ref><ref id="hanspub.26490-ref10"><label>10</label><mixed-citation publication-type="other" xlink:type="simple">李桐. 网络文化背景下大学生学术道德问题研究[D]: [硕士学位论文]. 沈阳: 沈阳师范大学, 2015.</mixed-citation></ref><ref id="hanspub.26490-ref11"><label>11</label><mixed-citation publication-type="other" xlink:type="simple">赖雪梅. 美国高校研究生学术诚信课程设置及其特色探析[J]. 学位与研究生教育, 2017(4): 64-69.</mixed-citation></ref><ref id="hanspub.26490-ref12"><label>12</label><mixed-citation publication-type="other" xlink:type="simple">Nonis, S. and Swift, C.O. (2001) An Examination of the Relationship between Academic Dishonesty and Workplace Dishonesty: A Multicampus Investigation. Journal of Education for Business, 77, 69-77.  
&lt;br&gt;https://doi.org/10.1080/08832320109599052</mixed-citation></ref><ref id="hanspub.26490-ref13"><label>13</label><mixed-citation publication-type="other" xlink:type="simple">Magnus, J.R., Polterovich, V.M., Danilov, D.L., et al. (2002) Tolerance of Cheating: An Analysis across Countries. Journal of Economic Education, 33, 125-135. &lt;br&gt;https://doi.org/10.1080/00220480209596462</mixed-citation></ref><ref id="hanspub.26490-ref14"><label>14</label><mixed-citation publication-type="other" xlink:type="simple">Mccabe, D.L., Butterfield, K.D. and Treviño, L.K. (2006) Academic Dishonesty in Graduate Business Programs: Prevalence, Causes, and Proposed Action. Academy of Management Learning &amp; Education, 5, 294-305.  
&lt;br&gt;https://doi.org/10.5465/amle.2006.22697018</mixed-citation></ref><ref id="hanspub.26490-ref15"><label>15</label><mixed-citation publication-type="other" xlink:type="simple">Mccabe, D.L. and Trevino, L.K. (1993) Academic Dishonesty: Honor Codes and Other Contextual Influences. Journal of Higher Education, 64, 522-538. &lt;br&gt;https://doi.org/10.1080/00221546.1993.11778446</mixed-citation></ref><ref id="hanspub.26490-ref16"><label>16</label><mixed-citation publication-type="other" xlink:type="simple">Mccabe, D.L., Treviño, L.K. and Butterfield, K.D. (2002) Honor Codes and Other Contextual Influences on Academic Integrity: A Replication and Extension to Modified Honor Code Settings. Research in Higher Education, 43, 357-378.  
&lt;br&gt;https://doi.org/10.1023/A:1014893102151</mixed-citation></ref><ref id="hanspub.26490-ref17"><label>17</label><mixed-citation publication-type="other" xlink:type="simple">Mccabe, D.L., Feghali, T. and Abdallah, H. (2008) Academic Dishonesty in the Middle East: Individual and Contextual Factors. Research in Higher Education, 49, 451-467. &lt;br&gt;https://doi.org/10.1007/s11162-008-9092-9</mixed-citation></ref><ref id="hanspub.26490-ref18"><label>18</label><mixed-citation publication-type="other" xlink:type="simple">Franklyn-Stokes, A. and Newstead, S.E. (1995) Undergraduate Cheating: Who Does What and Why? Academic Achievement, 20, 24. &lt;br&gt;https://doi.org/10.1080/03075079512331381673</mixed-citation></ref><ref id="hanspub.26490-ref19"><label>19</label><mixed-citation publication-type="other" xlink:type="simple">韩祥宗, 杜维. 如何进一步加强高等学校学术道德与学风建设[J]. 教育教学论坛, 2014(5): 9-10.</mixed-citation></ref><ref id="hanspub.26490-ref20"><label>20</label><mixed-citation publication-type="other" xlink:type="simple">赵心蕊. 大学生的学术道德: 问题样态、困境成因及应对策略[D]: [硕士学位论文]. 长春: 东北师范大学, 2014.</mixed-citation></ref><ref id="hanspub.26490-ref21"><label>21</label><mixed-citation publication-type="other" xlink:type="simple">赵颖. 大学生学术道德失范的表现、归因及策略[J]. 黑龙江高教研究, 2013(3): 35-37.</mixed-citation></ref><ref id="hanspub.26490-ref22"><label>22</label><mixed-citation publication-type="other" xlink:type="simple">何宏莲, 宋雪. 高校研究生学术道德失范问题防治策略研究[J]. 教育科学, 2014(3): 78-84.</mixed-citation></ref><ref id="hanspub.26490-ref23"><label>23</label><mixed-citation publication-type="other" xlink:type="simple">孙菁. 浅谈大学生学术道德的现状及教育对策[J]. 亚太教育, 2016(10): 171.</mixed-citation></ref><ref id="hanspub.26490-ref24"><label>24</label><mixed-citation publication-type="other" xlink:type="simple">华正伟. 略论大学生学术道德建设[J]. 道德与文明, 2007(4): 86-88.</mixed-citation></ref><ref id="hanspub.26490-ref25"><label>25</label><mixed-citation publication-type="other" xlink:type="simple">马晓婷. 当代大学教育在建设优秀传统文化传承体系中的作用[J]. 山西高等学校社会科学学报, 2013(9): 53-55.</mixed-citation></ref></ref-list></back></article>