<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><!DOCTYPE article  PUBLIC "-//NLM//DTD Journal Publishing DTD v3.0 20080202//EN" "http://dtd.nlm.nih.gov/publishing/3.0/journalpublishing3.dtd"><article xmlns:mml="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" dtd-version="3.0" xml:lang="en" article-type="research article"><front><journal-meta><journal-id journal-id-type="publisher-id">AE</journal-id><journal-title-group><journal-title>Advances in Education</journal-title></journal-title-group><issn pub-type="epub">2160-729X</issn><publisher><publisher-name>Scientific Research Publishing</publisher-name></publisher></journal-meta><article-meta><article-id pub-id-type="doi">10.12677/AE.2018.85078</article-id><article-id pub-id-type="publisher-id">AE-26631</article-id><article-categories><subj-group subj-group-type="heading"><subject>AE20180500000_18324087.pdf</subject></subj-group><subj-group subj-group-type="Discipline-v2"><subject>人文社科</subject></subj-group></article-categories><title-group><article-title>
 
 
  高校辅导员学生思政工作初探
  On the Ideological and Political Work of College Counselors
 
</article-title></title-group><contrib-group><contrib contrib-type="author" xlink:type="simple"><name name-style="western"><surname>陈</surname><given-names>锦</given-names></name><xref ref-type="aff" rid="aff1"><sup>1</sup></xref><xref ref-type="corresp" rid="cor1"><sup>*</sup></xref></contrib><contrib contrib-type="author" xlink:type="simple"><name name-style="western"><surname>夏</surname><given-names>星</given-names></name><xref ref-type="aff" rid="aff3"><sup>3</sup></xref><xref ref-type="aff" rid="aff2"><sup>2</sup></xref></contrib></contrib-group><aff id="aff1"><addr-line>西华大学理学院，四川 成都</addr-line></aff><aff id="aff3"><addr-line>咸阳师范学院数学与信息科学学院，陕西 咸阳</addr-line></aff><aff id="aff2"><addr-line>null</addr-line></aff><pub-date pub-type="epub"><day>21</day><month>08</month><year>2018</year></pub-date><volume>08</volume><issue>05</issue><fpage>497</fpage><lpage>500</lpage><permissions><copyright-statement>&#169; Copyright  2014 by authors and Scientific Research Publishing Inc. </copyright-statement><copyright-year>2014</copyright-year><license><license-p>This work is licensed under the Creative Commons Attribution International License (CC BY). http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/</license-p></license></permissions><abstract><p>
 
 
   
   教育兴则国家兴，教育强则国家强，辅导员作为大学生入校后最信任的一个群体，是开展大学生思想政治教育的主干力量，是大学生日常思想政治教育和管理工作的组织者、实施者和指导者，辅导员应当努力成为大学生的人生导师和健康成长的知心朋友，辅导员肩负着特殊使命与重大职责。本文将从关注思想动态、加强理论教育、正确引导三个方面阐述高校辅导员如何做好学生思想政治工作。通过辅学生成长，导学生成才，圆学生梦想，用真心感动学生，用细节启发学生，用激情燃烧学生，用行动带动学生。 If the education is prosperous, the country will be prosperous. As a group most trusted by students who just stepped into the college, counselors are the backbone of the ideological and political education of college students, the organizers, implementers and mentors of the daily ideological and political education and management of college students. Counselors should strive to become life mentors of college students, at the same time, the counselors ought to be the intimate friends of students’ healthy growing. Counselors shoulder a special mission and major responsibilities. This paper expounds college counselors how to do their ideological and political work well from three aspects: paying attention to ideological trends, strengthening theoretical education and correct guidance. We assist students to grow up, guide them to become talented, help achieve they dream, move the students with the sincerity, enlighten the students with the detail, burn the students with the passion, and stimulate the students with the action.
    
  
 
</p></abstract><kwd-group><kwd>高校，思想政治工作，辅导员, Colleges and Universities</kwd><kwd> Ideological and Political Work</kwd><kwd> Counselor</kwd></kwd-group></article-meta></front><body><sec id="s1"><title>高校辅导员学生思政工作初探<sup> </sup></title><p>陈锦<sup>1</sup>，夏星<sup>2</sup></p><p><sup>1</sup>西华大学理学院，四川 成都</p><p><sup>2</sup>咸阳师范学院数学与信息科学学院，陕西 咸阳</p><p><img src="//html.hanspub.org/file/4-1160737x1_hanspub.png" /></p><p>收稿日期：2018年8月5日；录用日期：2018年8月21日；发布日期：2018年8月29日</p><disp-formula id="hanspub.26631-formula47"><graphic xlink:href="//html.hanspub.org/file/4-1160737x5_hanspub.png"  xlink:type="simple"/></disp-formula></sec><sec id="s2"><title>摘 要</title><p>教育兴则国家兴，教育强则国家强，辅导员作为大学生入校后最信任的一个群体，是开展大学生思想政治教育的主干力量，是大学生日常思想政治教育和管理工作的组织者、实施者和指导者，辅导员应当努力成为大学生的人生导师和健康成长的知心朋友，辅导员肩负着特殊使命与重大职责。本文将从关注思想动态、加强理论教育、正确引导三个方面阐述高校辅导员如何做好学生思想政治工作。通过辅学生成长，导学生成才，圆学生梦想，用真心感动学生，用细节启发学生，用激情燃烧学生，用行动带动学生。</p><p>关键词 :高校，思想政治工作，辅导员</p><disp-formula id="hanspub.26631-formula48"><graphic xlink:href="//html.hanspub.org/file/4-1160737x6_hanspub.png"  xlink:type="simple"/></disp-formula><p>Copyright &#169; 2018 by authors and Hans Publishers Inc.</p><p>This work is licensed under the Creative Commons Attribution International License (CC BY).</p><p>http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/</p><p><img src="//html.hanspub.org/file/4-1160737x7_hanspub.png" /> <img src="//html.hanspub.org/file/4-1160737x8_hanspub.png" /></p></sec><sec id="s3"><title>1. 引言</title><p>习近平总书记在全国高校思想政治工作会议上强调，高校思想政治工作关系高校培养什么样的人、如何培养人以及为谁培养人这个根本问题。作为高校思想政治工作者，面对高校学生日趋个性化、多元化、易变化的特点 [<xref ref-type="bibr" rid="hanspub.26631-ref1">1</xref>] 。我们必须要清醒认识到高校学生思想政治工作的重要意义，坚持把立德树人作为中心环节，把思想政治工作贯穿教育教学全过程，实现全程育人、全方位育人，努力开创我国高等教育事业发展新局面。习总书记还指出，思想政治工作从根本上说是做人的工作，必须围绕学生、关照学生、服务学生，不断提高学生思想水平、政治觉悟、道德品质、文化素养，让学生成为德才兼备、全面发展的人才。高校学生工作一线的辅导员老师肩负着培养教育引领学生的重要责任。</p></sec><sec id="s4"><title>2. 掌握思想动态，建立工作台账</title><p>学生思想政治工作的主要对象是学生，掌握学生思想动态是做好思想政治工作的前提。要掌握学生的思想动向，就必须注意多与学生沟通。要尊重关心学生的尊严、价值和需求。高校学生来自五湖四海，农村城市贫富有差，性格也参差不齐，面对学生个体的差异性，我们要努力将人文关怀与思想沟通相结合，就是在尊重和关心学生的基础上加强与学生在心理、观念和思想方法上的沟通和引导，用多种方式关心学生诉求 [<xref ref-type="bibr" rid="hanspub.26631-ref2">2</xref>] 。高校思想政治工作者必须充分尊重学生的主体地位和个性差异，关注特殊学生的个体需求，从学生的心理认知、情绪、行为和意志等多方面，调节、消除心理问题和心理障碍，将学生的现实世界与精神世界沟通起来，与学生建立相互信任和良好的互动关系，努力做学生教育的引导者、生活的知心人。</p><p>其次是在沟通时机上要把及时性、长期性和反复性结合起来。高校思想教育工作者要针对国内外重大事件发生、学生个人家庭情况变化、个人情感波动的重要时间节点，及时与学生进行沟通，了解学生的思想情况，必要情形下与家长沟通，和家长两方面双管齐下，及时化解可能出现的问题。对一次沟通没有明显效果或效果不太理想的学生，要做好长期打算，将其列为重点沟通对象，有耐性地进行二次甚至多次沟通，要关注每次沟通过程中学生所表现的不同状态，并且还要做到反复性，在解决学生各种问题后，定期对恢复正常的学生做“复查”工作，避免只是暂时性解决问题和“后遗症”等，作为一线辅导员必须要将学生工作做到透彻，做到全面掌握学生的思想状态。</p><p>再者是在沟通方式上要将“线上”和“线下”结合起来。“线上”是指借助网络载体进行交流，“线下”是指传统的面对面交流，要将两者有机结合起来 [<xref ref-type="bibr" rid="hanspub.26631-ref1">1</xref>] 。高校思想政治工作者要充分利用易班、QQ、微信、朋友圈、学校官网、微博等新媒体技术了解、掌握学生的思想动态、关注的热点问题和他们对人对事的不同看法。“线下”与学生加强面对面的交流，实行每周一谈，一对一交谈，办公室交谈，寝室等多地交谈，了解学生更真实的想法，及时做好工作台账，为下一次更好的开展工作做好铺垫和准备工作。这样“线上”与“线下”无缝对接，才能更全面了解学生的思想状态，及时高效的解决学生各方面问题，并且为做好学生思想工作奠定基础。</p></sec><sec id="s5"><title>3. 加强理论教育，增强知识才干</title><p>我国的高校必须坚持以马克思主义指导，坚持不懈传播马克思主义科学理论，抓好马克思主义理论教育。积极在马克思诞辰200周年纪念活动上向同学们传播马克思主义思想，让学生真真正正理解什么是马克思主义。习总书记在马克思诞辰200周年纪念会上指出：“马克思的一生，是胸怀崇高理想、为人类解放不懈奋斗的一生”。我们高校大学生是祖国的希望，是民族的未来，大学生肩负着伟大的历史使命，我们思想政治教育工作者要不断向学生们传播马克思主义，学习马克思不懈奋斗、牺牲自我的精神。习近平总书记在北京大学师生座谈会上还指出：“大学是立德树人、培养人才的地方，是青年人学习知识、增长才干、放飞梦想的地方”。我们要积极向学生传达习总书记的关于青年一代的重要讲话精神和习总书记对于青年一代的信心，鼓励学生加强理论学习，强化理想信念教育在学生思想政治教育中的核心地位，通过不同种形式的教育，用先进理念武装学生，增强学生社会责任感，将社会理想与个人远大抱负相结合，用社会理想来引导大学生的个人理想，使大学生在实现社会理想的过程中实现个人远大抱负，在实现个人抱负的过程中促使整个社会理想的实现。</p><p>作为一线辅导员，在对学生进行理论教育的同时，还要与实践相结合，在学生的思想政治教育中，不能只是“纸上谈兵”，在提高自身的理论素养的同时，要注重与各类实践相结合，用正确的理论指导学生的学习和工作，把理论与实践统一到学生的学习工作中 [<xref ref-type="bibr" rid="hanspub.26631-ref3">3</xref>] 。例如：组织并号召学生广泛参与创建文明校园、学雷锋活动、“志愿者”活动、科技创新活动、“三下乡”、公益活动等丰富多彩的社会实践活动。通过这些活动，正确认识时代责任和历史使命，用中国梦激扬青春梦，将理论知识与实践相结合，为学生点亮理想的灯、照亮前行的路。将社会理想与个人理想相结合，激励学生自觉把个人的理想追求融入国家和民族的事业中，在走出校园的那一刻能够勇敢积极地投身到国家最需要的地方，我们要为祖国培养的是一代有担当、有本领的新时代青年，勇做走在时代前列的奋进者、开拓者。</p></sec><sec id="s6"><title>4. 加强正确引导，树立责任意识</title><p>做好高校学生思想政治工作，掌握学生思想动态是辅导员的工作基础，有针对性的理论教育是手段，加强正确引导是关键。</p><p>随着高等教育改革的进一步深化，学生工作面临着更严峻的挑战，传统的学生管理思维和模式、教育方法已经不足够解决新形势所带来的各种问题。随着科技的迅速发展，以互联网为代表的高新传媒在为我们提供新的便捷手段的同时，也使一些错误思潮和不良信息有了可乘之机，对于这些新情况、新问题给传统的思想政治工作带来的许多新课题、新挑战，在正确引导上，只有将危机感、舒适度、引领性感相结合，方能取得实效。</p><p>一是“危机感”，危机感就是要利用规章制度来规范学生日常行为，给学生一条“示警线”。促使大学生养成规矩，所谓“无规矩不成方圆”，让学生真真正正在养成教育上有所提升。一方面，要健全学校规章制度，使制度可松可紧，既不能让制度限制学生的思想，又不能让学生无所顾忌，要让学生有危机意识。另一方面，要强化制度的实行力度，加强警示作用，让学生怀有敬畏之心，不敢跨越红线。</p><p>二是“舒适度”，舒适度就是要在相关法律法规允许的范围内，对学生的思想和想法不过多做制约，而是进行合理劝导，允许学生多元思想的碰撞。一方面，对过于保守的守旧思想，要通过妥善方式予以指出；另一方面，对有理有据的创新思想，要善于鼓励，给予指点，引导其在合理合法范围内进行创新；第三，对于明显过于偏激的思想，要在尊重其个性的基础上，给予一定的肯定，润物无声、潜移默化地将学生思想引回正轨。</p><p>三是“引领性”，引领性就是要发挥辅导员、老师、党员、团学联的模范引领作用。作为思想政治教育的老师，不仅要“言传”，更要提高自身思想道德素质，在学生面前为人师表，努力提升自己的内涵，不断学习最新的理论和思想，为引导学生树立正确世界观、人生观、价值观做好积极的铺垫作用；要通过利用党员帮扶的形式，发挥学生党员的模范带头作用，引导学生树立正确的政治观；通过支持团学联、社团开展积极向上的工作，从学生参与活动中引导其树立正确的责任意识和担当精神，为以后步入社会，努力工作打下坚实的基础。</p></sec><sec id="s7"><title>文章引用</title><p>陈 锦,夏 星. 高校辅导员学生思政工作初探 On the Ideological and Political Work of College Counselors[J]. 教育进展, 2018, 08(05): 497-500. https://doi.org/10.12677/AE.2018.85078</p></sec><sec id="s8"><title>参考文献</title></sec></body><back><ref-list><title>References</title><ref id="hanspub.26631-ref1"><label>1</label><mixed-citation publication-type="other" xlink:type="simple">徐国群. 高校学生思政工作要做好“结合”文章[J]. 思想政治工作研究, 2017(7): 25-26.</mixed-citation></ref><ref id="hanspub.26631-ref2"><label>2</label><mixed-citation publication-type="other" xlink:type="simple">赵丽敏. 人文关怀与心理疏导相结合在大学生思想政治工作中的运用[J]. 上海第二工业大学学报, 2010, 27(2): 160-164.</mixed-citation></ref><ref id="hanspub.26631-ref3"><label>3</label><mixed-citation publication-type="other" xlink:type="simple">彭红涯. 理论与实践相结合在辅导员工作中的运用[J]. 文教资料, 2015(10): 105-106.</mixed-citation></ref></ref-list></back></article>