<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><!DOCTYPE article  PUBLIC "-//NLM//DTD Journal Publishing DTD v3.0 20080202//EN" "http://dtd.nlm.nih.gov/publishing/3.0/journalpublishing3.dtd"><article xmlns:mml="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" dtd-version="3.0" xml:lang="en" article-type="research article"><front><journal-meta><journal-id journal-id-type="publisher-id">ASS</journal-id><journal-title-group><journal-title>Advances in Social Sciences</journal-title></journal-title-group><issn pub-type="epub">2169-2556</issn><publisher><publisher-name>Scientific Research Publishing</publisher-name></publisher></journal-meta><article-meta><article-id pub-id-type="doi">10.12677/ASS.2018.79228</article-id><article-id pub-id-type="publisher-id">ASS-26818</article-id><article-categories><subj-group subj-group-type="heading"><subject>ASS20180900000_43289974.pdf</subject></subj-group><subj-group subj-group-type="Discipline-v2"><subject>人文社科</subject></subj-group></article-categories><title-group><article-title>
 
 
  城市建设中的问题与规划对策
  Problems in Urban Construction and Countermeasures for Planning
 
</article-title></title-group><contrib-group><contrib contrib-type="author" xlink:type="simple"><name name-style="western"><surname>陈</surname><given-names>越</given-names></name><xref ref-type="aff" rid="aff1"><sub>1</sub></xref><xref ref-type="corresp" rid="cor1"><sup>*</sup></xref></contrib></contrib-group><aff id="aff1"><label>1</label><addr-line>常州市金坛区规划局，江苏 常州</addr-line></aff><pub-date pub-type="epub"><day>10</day><month>09</month><year>2018</year></pub-date><volume>07</volume><issue>09</issue><fpage>1541</fpage><lpage>1544</lpage><permissions><copyright-statement>&#169; Copyright  2014 by authors and Scientific Research Publishing Inc. </copyright-statement><copyright-year>2014</copyright-year><license><license-p>This work is licensed under the Creative Commons Attribution International License (CC BY). http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/</license-p></license></permissions><abstract><p>
 
 
   
   随着我国城镇化建设的有序推进，城市建设的步伐与城市实际需求的矛盾越来越突出，为迅速解决这些城市发展中的问题，城市规划的作用不可或缺。本文系统梳理了目前城市建设中存在的问题，提出科学规划城市建设的方法，对城市发展有着现实而重要的意义。 With the orderly advancement of urbanization in our country, the contradiction between the pace of urban construction and the actual demand of city is more and more prominent, and the role of urban planning is indispensable to solve the problems of the urban development quickly. This paper combs the problems existing in the present urban construction, and puts forward the method of scientifically planning urban construction, which has realistic and important significance to the urban development.
    
  
 
</p></abstract><kwd-group><kwd>城市建设，环境保护，规划对策, Urban Construction</kwd><kwd> Environmental Protection</kwd><kwd> Planning Countermeasures</kwd></kwd-group></article-meta></front><body><sec id="s1"><title>城市建设中的问题与规划对策<sup> </sup></title><p>陈越</p><p>常州市金坛区规划局，江苏 常州</p><p><img src="//html.hanspub.org/file/19-2391265x1_hanspub.png" /></p><p>收稿日期：2018年8月23日；录用日期：2018年9月6日；发布日期：2018年9月14日</p><disp-formula id="hanspub.26818-formula11"><graphic xlink:href="//html.hanspub.org/file/19-2391265x5_hanspub.png"  xlink:type="simple"/></disp-formula></sec><sec id="s2"><title>摘 要</title><p>随着我国城镇化建设的有序推进，城市建设的步伐与城市实际需求的矛盾越来越突出，为迅速解决这些城市发展中的问题，城市规划的作用不可或缺。本文系统梳理了目前城市建设中存在的问题，提出科学规划城市建设的方法，对城市发展有着现实而重要的意义。</p><p>关键词 :城市建设，环境保护，规划对策</p><disp-formula id="hanspub.26818-formula12"><graphic xlink:href="//html.hanspub.org/file/19-2391265x6_hanspub.png"  xlink:type="simple"/></disp-formula><p>Copyright &#169; 2018 by author and Hans Publishers Inc.</p><p>This work is licensed under the Creative Commons Attribution International License (CC BY).</p><p>http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/</p><p><img src="//html.hanspub.org/file/19-2391265x7_hanspub.png" /> <img src="//html.hanspub.org/file/19-2391265x8_hanspub.png" /></p></sec><sec id="s3"><title>1. 引言</title><p>习总书记在深入推进新型城镇化建设时作出重要指示强调，城镇化是现代化的必由之路。“十三五”规划强调要坚持以创新、协调、绿色、开放、共享的发展理念为引领，以人的城镇化为核心，更加注重提高户籍人口城镇化率，更加注重城乡基本公共服务均等化，更加注重环境宜居和历史文脉传承，更加注重提升人民群众获得感和幸福感 [<xref ref-type="bibr" rid="hanspub.26818-ref1">1</xref>] 。</p><p>改革开发以来，各级地方政府围绕进入小康社会的发展目标，积极推进城镇化建设，城镇建设的速度令世界瞩目，成就斐然。同时，我们也应该客观地看到，城镇建设的体系是在建设中积累起来的，出现一些偏颇在所难免。破坏生态环境、污染环境的恶性事故时有发生，出现了一系列的社会和环境问题，引起人民群众不同程度的不满 [<xref ref-type="bibr" rid="hanspub.26818-ref2">2</xref>] 。产生这一现象的根本原因在于城镇建设和环境保护没有很好地按既有的规划实施，更有甚者，个别地方政府唯GDP论，重眼前利益而忽视长期利益，对环境造成了巨大的破坏，环境污染日趋严重，导致城镇发展无法迅速进入健康发展轨道，从而制约了城市化进程。本文作者根据多年从事规划管理的经验，结合当今各地城镇建设存在的实际问题，从规划角度提出解决这些问题的对策。</p></sec><sec id="s4"><title>2. 城市建设中的问题</title><sec id="s4_1"><title>2.1. 水污染严重</title><p>随着城市人口的急骤扩张，工业化飞速发展，大量污水并未经过妥善处理直接排放至城市水体中，对水体造成了严重的污染。从我国目前水体现状调查结果来看，其污染状况呈现逐年上升趋势。相关资料表明，我国现有的1200多条河流中，受到严重污染的河流高达850条。在我国的七大水系中，已经有133条河段受到了不同程度的污染，在全国范围内已经有超过80%的河段无法作为日常饮用水源，导致日常饮用用水渐于紧张。</p><p>目前，我国水体总体污染总体状况来看，已经有超过50%的地下水源受到污染，中国的600多个城市中有超过400个城市都存在缺水问题。我国作为人口大国，每年的缺水量高达60多亿m<sup>3</sup>。工业废水的排放量巨大，其污水处理率仅为67%。工业废水直接造成90%以上的城市用水受到严重水体污染，近半成的重点城镇地区饮用水不达标 [<xref ref-type="bibr" rid="hanspub.26818-ref3">3</xref>] 。尤其是北方地区的工业城市，由于水资源的过度开采，导致地下水位连年下降，部分地区甚至出现了“无河不枯”的现象，更有“无水不污”的状况影响人们了人们的正常生活。</p></sec><sec id="s4_2"><title>2.2. 城市大气环境质量恶化</title><p>由于工业化和城市交通运输业的大力发展，粉尘以及氮氧化物等有害物质被排放至大气层中，造成大气环境质量的严重恶化。目前我国的大气污染属于“煤烟型”范畴内，全国城市空气中的可吸入颗粒物含量已经严重超标，平均浓度极高。特别是北方工业化城市中，SO<sub>2</sub>浓度高达82 mg/m<sup>2</sup>，大气层中的硫化物含量巨大，酸雨现象屡见不鲜，不仅严重破坏了自然生态环境，同时，也对现有的建筑、桥梁以及铁路建设等造成深度腐蚀，并为农业带来无法挽回的损失。城市化率的迅速增加带动了建筑业的发展进程，建筑扬尘造成的城市大气污染也在日趋严峻，一些中小城市甚至成为了造成大气污染的主要元凶 [<xref ref-type="bibr" rid="hanspub.26818-ref4">4</xref>] 。</p></sec><sec id="s4_3"><title>2.3. 固体垃圾泛滥成灾</title><p>人类的生产与生活必定会造成大量固体垃圾，现阶段我国每年工业垃圾的堆放面积已经超过64亿吨。由于我国的固体垃圾处理方法较为落后，目前的600多个城市中，已经有超过200个城市陷入了固体垃圾的包围之中，由此产生的垃圾影响也在翻倍增长，呈现辐射状态影响周围环境。垃圾的随意堆放，不仅侵占了土地的使用面积，同时也对人们的健康造成了威胁，固体垃圾的存在将对周边的水体以及大气造成严重污染，并影响土壤的正常使用。</p></sec><sec id="s4_4"><title>2.4. 噪声污染日益严重</title><p>我国人均生活水平的提高带动了文化娱乐产业的发展，加之工业与交通运输业的迅速攀升，导致噪声扰民的现象屡见不鲜。相关资料表明，目前我国已经有超过65%的城市居民生活在噪音超标的环境中 [<xref ref-type="bibr" rid="hanspub.26818-ref5">5</xref>] 。</p><p>由于机动车辆的增加，道路交通噪声已经成为了城市噪声的主要来源。城乡建设工程日益发展，无论大城市还是小县城，其建筑施工项目比比皆是，都与大多都是中高层建筑项目，因此，其机械噪声更是不堪入耳。</p></sec></sec><sec id="s5"><title>3. 城市规划问题的解决对策</title><sec id="s5_1"><title>3.1. 城市环境保护的整体规划</title><p>要做好城市规划中的准备工作，其中包括对城市环境现状的综合评估，涉及到自然环境现状、大气污染现状以及水体污染现状等问题；还包括城市社会的经济状况，例如国民生产总值、社会生产布局以及生产力发展现状等国计民生问题；现阶段环境状况的普查分析，以大气、水体以及噪声监测为例。在城市生态环境的现有基础上进行科学规划，促进生态平衡。</p><p>针对城市规划做未来的发展预测，不仅要针对社会与经济发展状况进行综合评估，还要结合目前城市环境容量进行分析，兼顾环境污染问题的预测，以及环境治理问题与其投资使用预测。分析城市污染的治理措施，对比各项治理方案，在优化选择的基础上完成对城市污染治理的效果评估。</p><p>要制定清晰明确的环境治理目标，作为城市规划的重点内容之一，其应在城市环境现状与未来环境发展的基础上，统一协调社会经济与环境保护问题，从而完成城市环境规划计划。</p></sec><sec id="s5_2"><title>3.2. 大气污染的综合治理</title><p>大气污染的治理要从大气问题现状以及未来治理规划入手，制定明确的环境治理目标，削减各大地区的最大排放量，减少生产需要，制定科学可行的大气污染治理方案。目前我国的大部分城市大气污染主要是由燃煤问题与交通尾气所引发的，因此大气的治理应结合燃料的化学构造，最大化的提升燃料利用率，争取使用太阳能、地热等低污染易清洁的能源代替燃料，从而降低大气污染度。</p><p>在大气污染的治理过程中，应强化各地区的集中供热，积极探索与开发热能、电能等多种产能之间的联合供热方式。同时，加强对建筑扬尘的监管力度，降低建筑施工所带来的养成危害。重点提高城市道路两旁的绿化面积，促进植物净化的大面积推广，努力建设城市周围的绿化带，提升对外来污染的防御能力。使用技术手段减少汽车尾气的污染排放，大力推广新型节能燃料的使用。合理调整工业布局，增加大气环境容量 [<xref ref-type="bibr" rid="hanspub.26818-ref6">6</xref>] 。</p></sec><sec id="s5_3"><title>3.3. 水污染治理方案</title><p>在现有水体污染的调查基础上，根据水体可容纳总量制定科学的水体治理方案。改革传统落后的生产方式，尽量使用无废工艺进行工业的清洁生产，提高污水处理率以及资源利用率。通过减少污水的排放量，实现水体治理。针对生活污水的排放问题，建立污水处理厂，提高污水的循环利用率，减少工业排放量，从而缓解水资源短缺的现状。</p></sec><sec id="s5_4"><title>3.4. 城市固体垃圾的治理</title><p>结合城市环境规划的目标制定可行的垃圾处理方案，提高固体垃圾的中和利用率。根据城市经济承受能力，将城市固体垃圾进行系统分类，抓住其类型特点，积极建设城市固体垃圾的处置中心。由于固体垃圾的解决问题已经迫在眉睫，因此要做好与之相配套的准备工作，建立长效的应对管理机制。从垃圾的运输入手，做好工业固体垃圾的处理工作。</p></sec><sec id="s5_5"><title>3.5. 城市噪声的治理</title><p>根据城市噪声污染现状，结合其未来发展趋势，朝着拟定好的环境治理目标，制定科学可行的城市噪声治理方案。将城市功能进行合理划分，布置建筑与交通流线，在主要住宅区以及学校、医院等学术单位周围不得再次新建具有噪声污染的企业。使用科学技术方法分析噪声的主要构成因子，并根据污染因子采取具有针对性的防治措施，鼓励公民达成公共交通出行，杜绝机动车随意鸣笛现象的发生。</p></sec></sec><sec id="s6"><title>4. 结语</title><p>综上所述，城市化过程的总体规划是一项综合性质极强的工作。长期以来，由于城市规划过分追求形式上的大与新，忽视了环境保护的重要性，因此引发了城市发展进程中的一系列环境问题。作为城市建设过程中的重要管理依据，城市规划对我国城市化建设脚步的推进发挥着不可替代的作用。我们应明确城市规划的发展方向，建设满足人们日益增长物资文化需求的现代化新型环保城市。</p></sec><sec id="s7"><title>文章引用</title><p>陈 越. 城市建设中的问题与规划对策 Problems in Urban Construction and Countermeasures for Planning[J]. 社会科学前沿, 2018, 07(09): 1541-1544. https://doi.org/10.12677/ASS.2018.79228</p></sec><sec id="s8"><title>参考文献</title></sec></body><back><ref-list><title>References</title><ref id="hanspub.26818-ref1"><label>1</label><mixed-citation publication-type="other" xlink:type="simple">马楠. 基于“生态城市”理念的城市规划探讨[J]. 河南建材, 2018(2): 294-295.</mixed-citation></ref><ref id="hanspub.26818-ref2"><label>2</label><mixed-citation publication-type="other" xlink:type="simple">张勇男. 城市规划建设与城市规划管理[J]. 工程技术研究, 2018(2): 184-185.</mixed-citation></ref><ref id="hanspub.26818-ref3"><label>3</label><mixed-citation publication-type="other" xlink:type="simple">邵伟. 城市规划设计中生态城市规划的探讨[J]. 江西建材, 2018(1): 18-19.</mixed-citation></ref><ref id="hanspub.26818-ref4"><label>4</label><mixed-citation publication-type="other" xlink:type="simple">邢芳. 城市规划设计中生态城市规划的研究[J]. 住宅与房地产, 2017(3): 252.</mixed-citation></ref><ref id="hanspub.26818-ref5"><label>5</label><mixed-citation publication-type="other" xlink:type="simple">叶林. 城市规划区绿色空间规划研究[D]: [博士学位论文]. 重庆: 重庆大学, 2016.</mixed-citation></ref><ref id="hanspub.26818-ref6"><label>6</label><mixed-citation publication-type="other" xlink:type="simple">周岚, 崔曙平. 新常态下城市规划的新空间[J]. 城市规划, 2016, 40(4): 9-14+26.</mixed-citation></ref></ref-list></back></article>