<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><!DOCTYPE article  PUBLIC "-//NLM//DTD Journal Publishing DTD v3.0 20080202//EN" "http://dtd.nlm.nih.gov/publishing/3.0/journalpublishing3.dtd"><article xmlns:mml="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" dtd-version="3.0" xml:lang="en" article-type="research article"><front><journal-meta><journal-id journal-id-type="publisher-id">FIA</journal-id><journal-title-group><journal-title>Frontiers of International Accounting</journal-title></journal-title-group><issn pub-type="epub">2169-2572</issn><publisher><publisher-name>Scientific Research Publishing</publisher-name></publisher></journal-meta><article-meta><article-id pub-id-type="doi">10.12677/FIA.2018.73008</article-id><article-id pub-id-type="publisher-id">FIA-26955</article-id><article-categories><subj-group subj-group-type="heading"><subject>FIA20180300000_16752637.pdf</subject></subj-group><subj-group subj-group-type="Discipline-v2"><subject>经济与管理</subject></subj-group></article-categories><title-group><article-title>
 
 
  建筑施工企业内部控制有效性研究
  A Research for Internal Control Capability of the Construction Enterprise
 
</article-title></title-group><contrib-group><contrib contrib-type="author" xlink:type="simple"><name name-style="western"><surname>龚</surname><given-names>瑞阳</given-names></name><xref ref-type="aff" rid="aff1"><sub>1</sub></xref><xref ref-type="corresp" rid="cor1"><sup>*</sup></xref></contrib></contrib-group><aff id="aff1"><label>1</label><addr-line>武汉致远市政建设工程有限公司，武汉市汉阳市政建设集团公司，湖北 武汉</addr-line></aff><pub-date pub-type="epub"><day>21</day><month>08</month><year>2018</year></pub-date><volume>07</volume><issue>03</issue><fpage>62</fpage><lpage>67</lpage><permissions><copyright-statement>&#169; Copyright  2014 by authors and Scientific Research Publishing Inc. </copyright-statement><copyright-year>2014</copyright-year><license><license-p>This work is licensed under the Creative Commons Attribution International License (CC BY). http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/</license-p></license></permissions><abstract><p>
 
 
   
   2016年后，国家加大对房地产的调控力度，这对建筑市场影响巨大，导致其经营规模缩小，经济停滞不前，物资人力价格上涨，使得本就发展困难的施工企业再次遭遇滑坡。本文从理论研究入手，对内控实施效果评价概念进行研究，采用PDCA循环方法，通过对某建筑施工企业目前内控实施的现状分析，运用所构建的适应施工行业特点的评价体系，对其进行分析，找出发现内控制度中存在的弱点并对其进行改进。 With the influence of the global economic downturn and the uncertainty of China’s economic de-velopment, the construction industry is facing great challenges. After 2016, not only are the scale of operation and achievements meeting with difficulties, but also the labor and building material price are going up. This paper starts with theoretical research, studies the concept of internal control implementation effect evaluation, and uses PDCA cycle method to analyze the current status of internal control implementation of a construction enterprise. The article uses the evaluation system that is adapted to the characteristics of the construction industry to analyze the implementation effect of internal control, find out the weaknesses in the internal control degree and improve it.
    
  
 
</p></abstract><kwd-group><kwd>施工企业，内部控制，有效性，指标体系, Construction Enterprises</kwd><kwd> Internal Control</kwd><kwd> Effectiveness</kwd><kwd> Index System</kwd></kwd-group></article-meta></front><body><sec id="s1"><title>建筑施工企业内部控制有效性研究<sup> </sup></title><p>龚瑞阳</p><p>武汉致远市政建设工程有限公司，武汉市汉阳市政建设集团公司，湖北 武汉</p><p><img src="//html.hanspub.org/file/3-2430081x1_hanspub.png" /></p><p>收稿日期：2018年9月6日；录用日期：2018年9月19日；发布日期：2018年9月26日</p><disp-formula id="hanspub.26955-formula26"><graphic xlink:href="//html.hanspub.org/file/3-2430081x5_hanspub.png"  xlink:type="simple"/></disp-formula></sec><sec id="s2"><title>摘 要</title><p>2016年后，国家加大对房地产的调控力度，这对建筑市场影响巨大，导致其经营规模缩小，经济停滞不前，物资人力价格上涨，使得本就发展困难的施工企业再次遭遇滑坡。本文从理论研究入手，对内控实施效果评价概念进行研究，采用PDCA循环方法，通过对某建筑施工企业目前内控实施的现状分析，运用所构建的适应施工行业特点的评价体系，对其进行分析，找出发现内控制度中存在的弱点并对其进行改进。</p><p>关键词 :施工企业，内部控制，有效性，指标体系</p><disp-formula id="hanspub.26955-formula27"><graphic xlink:href="//html.hanspub.org/file/3-2430081x6_hanspub.png"  xlink:type="simple"/></disp-formula><p>Copyright &#169; 2018 by author and Hans Publishers Inc.</p><p>This work is licensed under the Creative Commons Attribution International License (CC BY).</p><p>http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/</p><p><img src="//html.hanspub.org/file/3-2430081x7_hanspub.png" /> <img src="//html.hanspub.org/file/3-2430081x8_hanspub.png" /></p></sec><sec id="s3"><title>1. 引言</title><p>内部控制作为完整的一个体系，其中包括了制度的设计、实施效果的评价、系统的完善等方面。关于施工企业建立内控系统、运行效果的实施，在我国有关规范及企业自身的发展战略的同时指导下已经形成基本框架，所以，对内控系统的运行实际情况的分析、战略目标的实现使得其有效性评价有着举足轻重的位置。本文是施工企业积极地建立符合企业自身特点有效性评价体系，认识到内部控制缺陷的存在，并及时改进，提高企业核心竞争力非常重要。</p><p>本文从理论研究入手，对内控实施效果评价概念进行研究，同时结合实施环境和评价其效果的指标体系的复杂化，评价内控的实施效果。再结合某建筑施工企业的概况及内控现状作为案例。以内控五因素为基石，指出某建筑施工企业内部控制的关键点，同时构建了评价的指标。对其进行分析，找出发现某建筑施工企业目前内控制度中存在的弱点并对其进行改进。</p></sec><sec id="s4"><title>2. 文献综述</title><p>从20世纪80年代起，美国的注会协会把内控的内容拓展成为环境、会计的制度及控制的程序，同时在55号的审计文件准则中提出“企业的内控结果应该包含为保证特定目标而建立起的各个政策及程序”。作为重要组成部分之一的会计制度，其合理性是保证内控实施的前提条件。控制的程序是否完整且规范也同样重要，它是企业战略目标实现的前提，决定控制目标是否能够实现。对内控的有效性进行的评价可以称之为内控评价里历史上的一大进步，它推动和完善了内控评价的发展历程 [<xref ref-type="bibr" rid="hanspub.26955-ref1">1</xref>]。</p><p>Del Giudice (2009) [<xref ref-type="bibr" rid="hanspub.26955-ref2">2</xref>]用问卷这种方式对所处公司的发展的现在情况先进行了解，然后发现了增强企业的信息系统，完善了所聘用会计师事务所做企业审计时的审计办法和程序。Keith Hooper (2017) [<xref ref-type="bibr" rid="hanspub.26955-ref3">3</xref>]详细研究了内部控制的适用范围，认为内部控制可以在更加广泛的环境中得到应用。</p><p>对于了国外的各个研究成果，我国的关于各行业的内部控制的研究稍晚一点。</p><p>池国华(2009) [<xref ref-type="bibr" rid="hanspub.26955-ref4">4</xref>]站在管理的角度指出，对一个企业的内控现状的评价对于这个企业是否是依据国家颁布的文件影响程度很大。</p><p>万久威(2016) [<xref ref-type="bibr" rid="hanspub.26955-ref5">5</xref>]在对影响一个企业的内控现状的有效性的影响因子和这些影响因子对其制度的具体影响程度和方式做了详细的阐述，根据他所得出的评价结果，找到了这个企业内控现状的薄弱环节，为了使得其内控的现有制度更加完整且合理和稳定提出改进的建议，落实这些良好且有效的建议对于提升这个企业的市场竞争力有非常大的作用。</p></sec><sec id="s5"><title>3. 某建筑施工企业的内部控制现状分析</title><p>建筑施工行业具有其自身的特性，在其发展过程中，一直只看效益，较少关注生和技术装备，在某些施工企业中，将内部控制理解成了内部所进行的成本控制和财产安全，观念陈旧，还停留在牵制的范围中，导致企业内部所制定的内控制度也只是浮于表面成为一种用来应付领导和社会的工具，所做出的内控自评报告也缺乏应有的客观公正性，这样的做法毫无疑问是无法促进企业更好的发展。施工企业作为非常重要的一个行业，论文就分析某一具体企业即武汉汉阳市政某公司目前的内控现状出发，运用现有的理论成果，分析评价这一特殊行业的内控实施效果，再参考其他行业在内控管理方面的成功案例，为同行业的其他企业发现其内控的薄弱环节并加以改善，提高内控实施效果提供范本。</p><sec id="s5_1"><title>3.1. 公司概况</title><p>某建筑施工企业施工足迹遍布全国20多个省市区，以及非洲、西亚和东南亚等地区；先后承建了国家重点工业与民用建筑工程、公共和基础设施项目达数万余项，施工领域涉及能源、交通、石化、电子、机械、轻纺、建材、住宅、商贸、行政、医疗、体育、文化教育设施等各个行业。</p></sec><sec id="s5_2"><title>3.2. 某建筑施工企业内部控制现状</title><p>按照五要素，可从控制实施的环境、控制所进行的活动、评估风险的程序、信息的沟通和传递及监督对企业内控来分析。为保证对企业内控整体的把握，本文从内控五大点，对某建筑施工企业的内控现状描述。</p><sec id="s5_2_1"><title>3.2.1. 公司内部控制的内控环境</title><p>某建筑施工企业建设和内控运行通过文件《内控基本规范》、《内控评价及指引》等法律法规政策为依据，制定和发布《内控风险管理》文件、《内控评价管理》文件等加强自身控制。此外，某公司建立职能部门，规定相关权利，董事会排第一位。</p><p>公司治理结构方面。我国企业的治理结构一般由董事会(董事长及股东)和各部门经理组成，形成了一个完整的内控体系。董事会成员由占股比例最多的人提名，在董事会中，内部人员多，外部人员少：再次，董事长还可同时兼任总经理，参与企业经营；再者，针对经理层的激励制度与公司的利益联系不大。</p><p>企业文化方面。在进行企业文化建设的时候，企业自身往往忽略了其与企业管理理念之间的间接联系，形成了一种自上而下的“文化机制”。公司组织结构图如图1所示。</p></sec><sec id="s5_2_2"><title>3.2.2. 公司内部控制的风险评估</title><p>只有保证风险防控体系的完整，减少工程不定因素，施工企业的预计收益才能够得以实现。施工企业可以通过风险估计，识别风险发生概率，合理制定应对策略。建筑施工企业的风险评估步骤：先设定目标；再对风险进行识别；再进行估计后控制最后进行检测这几个环节。以下是某建筑施工企业评估风险的步骤图，如图2所示。</p><p>某建筑施工企业并没有设置专门的风险管理部门，其部门章程中只是规定：董事会秘书处参与公司内部控制和全面风险管理工作；发展规划部尽管承担企业内部控制体系建设、负责企业风险评估、编写全面风险管理报告、组织实施企业内部控制评价、编写内部控制自我评价报告、组织企业内部控制缺陷整改工作、开展内部控制与风险管理的宣传和培训、建设内部控制与风险管理文化的职责，但其工作内容过于复杂，也没有成立针对风险管理的机制；法律合规处、经营计划部等部门也只是负责本部门的内部控制和风险管理工作。因此，进行风险控制应当成为完善内部控制的一个重要举措。站在企业内部控制的角度来看，风险评估信息化就是将风险评估的具体过程进行信息化处理，即目标确定、风险识</p><p>图1. 某建筑施工企业组织结构图</p><p>图2. 某建筑施工企业风险估计流程图</p><p>别、风险分析、企业环境识别整个过程进行信息化处理，以保证决策的正确性和执行的科学性。施工企业的内部控制既要坚持全面进行，又要抓重点。对于施工企业来讲：资金管理、物资采购、工程分包、合同管理是其进行内部控制的关键环节。必要的资金支持是施工项目顺利进行的基本前提，施工企业一旦出现资金链运营不畅就会直接影响工程项目的施工进度，进而使企业陷入困境。因此，施工企业应当防范资金风险、保障资金安全。除资金环节之外，物资采购也是施工企业必须严格控制的环节，工程项目的正常进行需要大量的物资，但是由于施工项目期限较长，在施工期内物资的价格可能会发生较大波动。另一方面，大量的物资不可能向同一个供应商采购，这就可能出现一些供应商由于自身原因无法及时提供所需物资或者以次充好、供给与合同规定不一致的工程材料，影响工程进度。除此之外，工程的分包、项目合同的管理也是国有施工企业内部控制的重要节点。承包方的资质、对承包方的管控能力、对工程分包进行验收的风险、合同对象的资信情况、合同内容的风险、合同结算的风险等都会影响施工企业的经营。因此，在这些关键环节上，国有建筑施工企业应当严格把控、建立惩罚分明的制度，确保内部控制制度得到贯彻执行。缺乏一个统一、专门的风险管理部门，只是强调各个部门自己的风险管理，会造成国有施工企业在风险管理方面缺乏协调，即没有实现全面风险管理。但是，由于施工企业自身的行业特点，在内部控制过程中必须牢牢抓住资金安全、物资采购、工程分包、项目合同的审查和签署、合同的履行和监管等风险关键点。因此，论文认为，基于施工行业的特点，国有施工企业在全面均衡风险控制和重点风险控制之间进行选择时，应当选择后者。</p></sec><sec id="s5_2_3"><title>3.2.3. 公司内部控制的控制活动</title><p>管理层需要政令通达，就需要控制活动的相关标准严格执行。某公司实施的控制活动在以下几个方面：授权审批的流程和规定、绩效考评的要求、财产保护、不相容职务分离、会计系统、预算和运营。</p></sec><sec id="s5_2_4"><title>3.2.4. 公司内部控制的信息沟通</title><p>便捷的信息交互，可以为企业节约成本，加强员工关系，保证管理层的决策实施到位。</p></sec><sec id="s5_2_5"><title>3.2.5. 公司内部控制的内部监督</title><p>某建筑施工企业的活动、收支，要対债权人和所有者负责；公司需完善管理、会计审计和监督、机制的控制，保证其和谐发展。公司可以让审计部门及中介，对财务问题开始审计检查。公司经常召开民主生活会。开民主生活时，班子成员在民主生活会上，首先在自身存在的自律方面及员工意见，负责地检查和说明，同时开展批评和自我批评。为保证工程项目的上马和完成，建立巡视制度，按有关规章制度进行监督。对违法违纪员工，公司鼓励检举揭发，保密实名举报。</p></sec></sec></sec><sec id="s6"><title>4. 建筑施工企业内部控制有效性结果与分析</title><p>调研公司已完成的评分表可知，内控总体分为82。即在某建筑施工企业内部控制有效性评价中，其中组织框架、企业文化、人力资源、采购业务、全面预算是其内部控制制度不够完善的几个方面。而通过构建的以AHP为基础的有关评价企业内控的指标计算结果分析，与内控总体分82很接近。风险评估、监督、控制环境这三个方面得分较低。表明其内部控制总体上是有效的，但是还需进一步完善。包括：</p><p>治理结构不当：在某公司中，董事长兼职总经理，直接参与企业的经营管理，虽然使得权利集中，减少了决策环节，但是削弱了董事会的职能；项目层面约束机制缺乏：某建筑施工企业的每一个施工项目都会派驻项目经理全权负责项目工作，项目涉及的资金来往、物资调配在很大程度上项目经理可以做主，即在项目层面上缺乏有效的约束机制；企业文化与管理理念冲突：某建筑施工企业的企业文化多是强调职工对公司的奉献、对领导命令的执行。即使企业表明自己所追求的是企业和员工的共同发展，但是，大多只是停留在表面，并没有真正关心职工的切身利益；风险分析方法单一：某建筑施工企业风险评估采用概率估计和不利结果分析结合的方法，但是主观意识过强，大多根据经验得出未充分考虑到每一个施工项目自身的特点。在这种情况下对于风险的把握就不够科学，可能会削弱风险评估机制的作用；预算编制未考虑工程风险差异化：某建筑施工企业编制工程预算中的预备费用时，依据常见风险编制基本未根据不同施工项目自身的特点考虑工程风险的不同；内部审计独立性不足：某公司虽然实行内部审计制度，配备审计人员，但是一些员工对内部审计抵触，再加上内部审计人员自身专业素质不足，使得内部审计人员缺乏实质上的独立性，无法客观独立地出具内部审计意见和建议。</p><p>论文进行其内部控制作用研究，通过分析得出某建筑施工企业在某些方面的内控做得不尽人意，应该总结相关普遍问题，有针对性地提出建议。</p></sec><sec id="s7"><title>5. 结束语</title><p>为了达到可持续、稳定增长的战略目标，进一步改进某建筑施工企业内部控制制度，需要从以下几个方面进行提高：完善企业组织框架，确保工作行使和工作控制相互影响；对项目经理可控范围内的资金活动、进行检查和审核；树立正确的企业文化，将其与公司人员相结合，保证企业的长远发展；科学分析风险应对风险，避免造成不必要的损失；提升公司审计人员自身素质，保证严格按照相关标准规范出具审计意见和建议。把握风险管理关键点。主要在资金调度、相关物项采购、合同分包方面考虑。在项目的各个节点上，企业应结合管理经验，一次把事情做好，不产生相关问题。打通内部控制设计路径。内部控制应坚民主集中方针，有主次，有前后的进行相关环节控制。重视文化建设。组织相关健身活动，加强企业精神共同感，让职工视企业为其第二个家。推进内部控制信息化。施工项目资金大、工期长、安全风险、物资需求量、工程项目遍布区域广泛，施工企业必须逐步建立起信息共享平台。通过信息化平台的建立完善，筛选相关有利信息，保证执行效率。</p></sec><sec id="s8"><title>文章引用</title><p>龚瑞阳. 建筑施工企业内部控制有效性研究A Research for Internal Control Capability of the Construction Enterprise[J]. 国际会计前沿, 2018, 07(03): 62-67. https://doi.org/10.12677/FIA.2018.73008</p></sec><sec id="s9"><title>参考文献</title></sec></body><back><ref-list><title>References</title><ref id="hanspub.26955-ref1"><label>1</label><mixed-citation publication-type="other" xlink:type="simple">Committee of Sponsoring Organizations of the Treadway Commission [COSO]. Internal Control-Integrated Framework, Committee of Sponsoring Organizations of the Treadway Commission. New York, 1992.</mixed-citation></ref><ref id="hanspub.26955-ref2"><label>2</label><mixed-citation publication-type="other" xlink:type="simple">Del Giudiee, Erikal. (2009) Internal Control. Bank Accounting and Finance, No. 3, 39.</mixed-citation></ref><ref id="hanspub.26955-ref3"><label>3</label><mixed-citation publication-type="other" xlink:type="simple">Hooper, K. (2017) Internal Control and Accommodation in Chinese Organisations. Critical Perspectives on Accounting, 49, 18-30.</mixed-citation></ref><ref id="hanspub.26955-ref4"><label>4</label><mixed-citation publication-type="other" xlink:type="simple">池国华. 企业内部控制规范实施机制构建——战略导向与系统整合[J]. 会计研究, 2009(9): 66-71.</mixed-citation></ref><ref id="hanspub.26955-ref5"><label>5</label><mixed-citation publication-type="other" xlink:type="simple">万久威. 企业内部控制的有效性及其评价方法[J]. 企业改革与管理, 2016(4): 17.</mixed-citation></ref></ref-list></back></article>