<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><!DOCTYPE article  PUBLIC "-//NLM//DTD Journal Publishing DTD v3.0 20080202//EN" "http://dtd.nlm.nih.gov/publishing/3.0/journalpublishing3.dtd"><article xmlns:mml="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" dtd-version="3.0" xml:lang="en" article-type="research article"><front><journal-meta><journal-id journal-id-type="publisher-id">ISL</journal-id><journal-title-group><journal-title>Interdisciplinary Science Letters</journal-title></journal-title-group><issn pub-type="epub">2574-4143</issn><publisher><publisher-name>Scientific Research Publishing</publisher-name></publisher></journal-meta><article-meta><article-id pub-id-type="doi">10.12677/ISL.2018.23015</article-id><article-id pub-id-type="publisher-id">ISL-27104</article-id><article-categories><subj-group subj-group-type="heading"><subject>ISL20180300000_65002083.pdf</subject></subj-group><subj-group subj-group-type="Discipline-v2"><subject>数学与物理</subject><subject> 地球与环境</subject><subject> 人文社科</subject><subject> 合作期刊</subject></subj-group></article-categories><title-group><article-title>
 
 
  关于幸福快乐的闲话絮语
  Tips about Happiness
 
</article-title></title-group><contrib-group><contrib contrib-type="author" xlink:type="simple"><name name-style="western"><surname>孙</surname><given-names>玉波</given-names></name><xref ref-type="aff" rid="aff2"><sup>2</sup></xref><xref ref-type="aff" rid="aff1"><sup>1</sup></xref></contrib><contrib contrib-type="author" xlink:type="simple"><name name-style="western"><surname>孙</surname><given-names>今</given-names></name><xref ref-type="aff" rid="aff1"><sup>1</sup></xref><xref ref-type="aff" rid="aff3"><sup>3</sup></xref></contrib></contrib-group><aff id="aff2"><addr-line>防化研究院，北京</addr-line></aff><aff id="aff1"><addr-line>null</addr-line></aff><aff id="aff3"><addr-line>中国空间技术研究院，北京</addr-line></aff><pub-date pub-type="epub"><day>13</day><month>07</month><year>2018</year></pub-date><volume>02</volume><issue>03</issue><fpage>76</fpage><lpage>82</lpage><permissions><copyright-statement>&#169; Copyright  2014 by authors and Scientific Research Publishing Inc. </copyright-statement><copyright-year>2014</copyright-year><license><license-p>This work is licensed under the Creative Commons Attribution International License (CC BY). http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/</license-p></license></permissions><abstract><p>
 
 
  
    幸福快乐是人类永远追求的目标！影响幸福快乐的主客观因素很多，各人看法各异，主要取决于自身的感受。一些客观因素在人的内心引起良好的感觉，即为幸福快乐！
    Happiness is the ultimate goal that mankind always pursues! There are numerous subjective and objective factors which attribute to happiness. Each person’s views vary individually, depending on their own feelings. To my understanding, happiness is a good feeling incurred by the objective factors in one’s heart. 
  
 
</p></abstract><kwd-group><kwd>幸福，自由，影响因素，人生感悟, Happiness</kwd><kwd> Freedom</kwd><kwd> Influencing Factors</kwd><kwd> Life Perception</kwd></kwd-group></article-meta></front><body><sec id="s1"><title>关于幸福快乐的闲话絮语<sup> </sup></title><p>孙玉波<sup>1</sup>，孙今<sup>2*</sup></p><p><sup>1</sup>防化研究院，北京</p><p><sup>2</sup>中国空间技术研究院，北京</p><p><img src="//html.hanspub.org/file/3-1220025x1_hanspub.png" /></p><p>收稿日期：2018年9月14日；录用日期：2018年10月5日；发布日期：2018年10月12日</p><disp-formula id="hanspub.27104-formula12"><graphic xlink:href="//html.hanspub.org/file/3-1220025x5_hanspub.png"  xlink:type="simple"/></disp-formula></sec><sec id="s2"><title>摘 要</title><p>幸福快乐是人类永远追求的目标！影响幸福快乐的主客观因素很多，各人看法各异，主要取决于自身的感受。一些客观因素在人的内心引起良好的感觉，即为幸福快乐！</p><p>关键词 :幸福，自由，影响因素，人生感悟</p><disp-formula id="hanspub.27104-formula13"><graphic xlink:href="//html.hanspub.org/file/3-1220025x7_hanspub.png"  xlink:type="simple"/></disp-formula><p>Copyright &#169; 2018 by authors and Hans Publishers Inc.</p><p>This work is licensed under the Creative Commons Attribution International License (CC BY).</p><p>http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/</p><p><img src="//html.hanspub.org/file/3-1220025x8_hanspub.png" /> <img src="//html.hanspub.org/file/3-1220025x9_hanspub.png" /></p></sec><sec id="s3"><title>1. 引言</title><p>幸福快乐既是一个古老的话题，又是当今出现频率很高词汇的一个常新的话题。对幸福快乐，每个人都有特定的想法、看法和说法，只是未必说出来而已。人世间充斥着罪恶、欺骗、偏见、折磨与残暴，人世间更充满着爱的阳光。幸福快乐与磨难痛苦共生共存，关键在于心灵的成长与心智的成熟。今天我不必刻意引经据典抛学术的书袋，只试图从一些生活常识说起，再从这一老生常谈的话题中咀嚼出点儿新意来，渴望揭开它那神秘的面纱 [<xref ref-type="bibr" rid="hanspub.27104-ref1">1</xref>] 。</p></sec><sec id="s4"><title>2. 幸福快乐因感受而不同</title><p>幸福快乐不与金钱或财富呈正比，不与权力呈正比，不与色相呈正比……，幸福快乐主要取决于本人的感受！笔者就“幸福快乐的样子？”曾做了随机调查，实录如下：小学四年级一10岁男生想都没想说：“天天玩，天天学，学就是玩，玩就是学。”一位19岁的中秋节值勤哨兵说：“仰望明月，手握钢枪，守卫大家安宁甘于奉献，一家不圆万家圆。心在一起就是团圆。”研二24岁女生眨眨眼说：“稳定的工作，稳定的收入，稳定的家庭，稳定的生活。”31岁农村小媳妇插话说：“我的幸福快乐就是老人平安、康健，老公、两个孩子和我，一家人其乐融融，相互包容，理解。钱够用，想吃啥就吃啥，想穿啥就穿啥足以。”在外工作20多年45岁的男士说：“想家的时候也幸福。孩提时代的天真烂漫，青年时期的意气风发，现在的老成持重。家人用爱建造的小屋温馨暖人。在家能轻松卸下满身疲惫，随心回归童真童趣。不必伪装，无需掩饰，替你着想，给你宽慰，为你分担。每一次困境，亲人焦急担心；每一次进步，亲人无比欣慰；每一点成就，亲人倍感荣耀。”53岁科研男推了一下眼镜说：“找到了存在的本质问题、建立了实用的实验方法、获得了惊喜的研究结果等过程的节点。特别是取得了论文的首发权。”退体73岁老同志告诉笔者：“孩子事业有成，家庭和睦团结，自己身体健康。”</p><p>幸福快乐的表述各有千秋，每个人的状态不同、心境不同、年龄不同、感受不同和幸福快乐的能力不同，就是同一个人的不同阶段也不同，确实也很难找到通用的语言将每人内心的幸福快乐的感觉完整描述出来。那么，难道在这个美丽的世界里都是幸福快乐吗？肯定不是！难道我们过得都很遭罪吗？肯定也不是！当今的社会生活好多了，人员也自由多了，活动的空间也多了，可是忧郁症患者越来越多。不丹这个国家经济那么落后，2004年经济排在192个国家中第134位，而不丹的幸福快乐指数排在全球第8位、亚洲第1位。这些不争的事实既对社会管理提出了挑战，也对社会中的个体提出了要求。</p><p>对生活，每个人都有不同的诠释，对人生，每个人都有自己的追求，是好坏，是对错，皆是选择而已。幸福快乐需要血性也需要理性，它是一个无标准化定义的概念。它的生成和提升既非一蹴而就，也非持续上升，当然不会一劳永逸，而是在内外因素影响下出现兴奋状态和低落状态，这是幸福快乐运动发展固有的客观规律。一方面幸福快乐生成过程需要其诸要素无缝衔接；另一方面随着内外条件需求的变化，其生成过程中出现不良反应，引发幸福快乐出现复杂变化。因此，幸福快乐更是一个多元的方程。最终你自己得设法寻求自己唯一的解，自行选择人生道路，忍受前进中的艰辛磨难，达到真正的幸福快乐、财富自由、时间自由和精神自由，做有兴趣的事！</p></sec><sec id="s5"><title>3. 奉献助人最幸福快乐</title><p>幸福快乐是一种比较后的知足。有人说，没有蓝天的深邃可以有白云的飘逸，没有大海的壮阔可以有小溪的优雅，没有原野的芬芳可以有小草的翠绿，生活中没有旁观者的席位，我们总能找到自己的位置，有了美的胸襟，就活得坦然，就学会了如何比较，在自我向下比较中得到了幸福快乐的体验。也有人说，人与人之间的吸引力是你的容颜、你的财富、你的才华，但最重要的吸引力却是你传递给对方的温暖和踏实以及传递给对方的那份正能量，肯付出，肯去为别人打伞，为大家庭服务。正如你不为他人遮风挡雨，谁把你高高举起呢。</p><p>人生在世，并不是充满竞争和利益，更多的是共赢，你为别人奉献的愈多，得到帮助的人愈多，尽管有人不讲“义气”，但大多数人反馈你的之和远远大于你付出的，你付出时幸福，你获得回馈时快乐，尽管你只管付出不问获取。可当你有了这种人格，定会收获物质和精神的双重财富。笔者一亲戚在老家汽车站做保安，非常普通的工作，可他做了许多好事。一天他在车站外看到一精神恍惚的老人，主动上前、反复询问，并联系家人，才知千里之外的家人寻找老人一周快急疯了。他帮买票并把老人送上回家的车上。当老人的家人感谢、事迹上报时，身边的人才知道他做的好事。他在奉献中收获了尊重，唤醒了体内处于休眠状态的精妙力量，获得自己的幸福快乐，他的亲属也收到了一份喜悦。</p><p>还有人说，我们无法逃避压力，有压力并非坏事，没有压力易空虚、怠惰、厌倦，一定的压力使我们振奋，激发创造力，感受到生活的充实。可以锻炼意志，使人不致于脆弱。传导压力，释放活力。激情的火花一旦闪现，创造的源泉将不可阻挡。只把困难压力当成实视人生价值的一个有效载体，顶住压力、战胜困难必然付出；帮助别人，迎接挑战，在无私奉献中同样带来乐趣。当一个人能懂得知恩感恩报恩，感谢在克服困难中的所给予一切时，从懵懂到睿智，从幼稚到成熟，我们都在属于自己的成长之路上脚步渐稳。成长才是迈向幸福快乐的开始。2015年春，笔者回老家探亲访友，家里人陪前往景区游玩，看到了那么多人烧香求佛。当时大脑瞬时产生了一个疑问: 那么多人求福，真的有吗？真有那么多福吗？我想通了，答案是真的！当大家求佛的心真诚时，就会获得觉悟，对自己的言行更加自律，就会在克服困难中奋力前行。互相理解、互相关心、彼此相爱、互相给予、互相谅解和互相服务成为一种自觉，当这样的人愈来愈多时，社会生态就愈来愈好，生活在愈来愈好的社会生态中自然会得到益处，幸福快乐也随之而来，我们大家都是受益者，个人的福祉依赖于社会的福祉，不是吗！把无私服务奉献给一项事业，必将带来平静的幸福快乐 [<xref ref-type="bibr" rid="hanspub.27104-ref2">2</xref>] 。</p></sec><sec id="s6"><title>4. 梅花香自苦寒来</title><p>幸福快乐有时很简单，有时被艰辛姗姗来迟。幸福快乐永远藏身于一粥一饭、一颦一笑和一言一行之中。笔者之一已退休了，摆脱了劳作，算是对自己比较满意，该有的都有了，生活无忧无虑，没有多么需要牵挂的事情。读读书，想与书中圣人聊聊天，让你在历史、未来、现实、虚空中来回穿梭，确是一个享清福的感觉。这样竞争的社会，什么可以使自己的灵魂和心灵安宁，对我而言，就是读书。读好书，好读书，书读好，和好书为伴，就有了幸福快乐 [<xref ref-type="bibr" rid="hanspub.27104-ref3">3</xref>] [<xref ref-type="bibr" rid="hanspub.27104-ref4">4</xref>] 。</p><p>幸福快乐总是要承受自我拓展和自我完善的痛苦磨练。有时我在想，也不知道从小在江苏苏北小村庄里长大的经历对我的人生起到什么作用。但有一条不用考虑就出现在眼前，吃苦的过程！那种吃不饱、穿不暖，还不惜体力，累得贼死地劳作，一天仅挣几毛钱。这样的生活在我的脑海里始终给我作了一个奋斗参照坐标。凡是遇到困难时，特别是遇到瓶颈时，都会想这还有我在农村时的难吗？这一点直到现在还激励我更加努力。我真是学到了很多，成长的很快，唯累过，方得闲。唯苦过，方得甜。说来有意思，现在回想起那段的日子，心里头还会有一些特别的怀念。怀念几个好友上山摘松籽、刨树根卖得几毛钱买双丝袜的心满意足；怀念为自家天不亮上山打草拾柴，回来吃早饭后去队里劳动，干什么由队里分配，只管出力气的简单脑力的体力劳动；甚至怀念生活忙碌，吃什么不到下顿饭时就饿了的消化功能；也许还怀念我们那么辛苦，四处奔波劳累，什么时候才能忙出头的那种向往。现在来说，尽管书本中学到不少，城市教给我许多，但永远忘不了土地给我那细腻而丰富的情感，故乡给我那原始的是非观，总会作为一种思想的源头，影响着我的一切。这难道不是一种幸福快乐吗？</p><p>当今，物质生活舒服多了、便利多了，谁也不愿意再回到那个年代！可是现代生活的紧迫感和疏离感又往往令人发怀古之幽思，缅怀那种纯朴的乡村生活，那种邻里相亲的人情，只不过现在这个乡村世界的感觉在我老家也基本不存在了，连怀旧情绪本身也成了记忆。</p><p>笔者一退休亲戚，看了这一段后说：“……吃苦劳作的过往，沉淀后留在骨子里是坚韧和善良，这是历练后的馈赠，一辈子取之不尽，用之不竭。”真的，幸福快乐由自己心灵说了算！内心丰盈，生活简洁，当心灵获得了力量，进步带给我们的愉悦感难以言喻。</p></sec><sec id="s7"><title>5. 幸福快乐要把自我放下</title><p>幸福快乐要自我放下，用心灵的成长把痛苦降到最低。人生一世，花开一季。我们都有独立的人生和命运，幸福快乐的路上没有人为你买单，需要自我管理、约束和突破；我们都想让自己人生了无遗憾，所做的事永远正确，使自己幸福快乐；我们总是活在对未来的美好期望中，想要更多的金钱、更高的地位和更多的受人尊重，构架一个完善更好的自我。因此，我们不可能不做错事，不走弯路。关键是做了错事走了弯路后怎么办，是积极的后悔和反省，减少或减轻对人不亏欠、对事不愧疚的程度，还是思想懒惰，死要面子，不求进步，得过且过。幸福快乐使人自觉选择前者，因为反思，所以深刻；因为憧憬，所以希望 [<xref ref-type="bibr" rid="hanspub.27104-ref5">5</xref>] 。</p><p>幸福快乐要自我放下，把握当下，不怕不悔，不喜不惧，勇敢面对。有件事终生难忘，让笔者时常想起时常难过。即使在2017年初，将这件事作为素材提供给清华大学大三学生参加该校“改革开放口述史”活动，也难以释怀。在1979年5月，当时，党和政府给军队从事科研的人员每人每月0.5斤的豆油票，俗称保健油。许多战友自己根本舍不得吃，有攒下来带回家的，也有作为重要礼品的。因为油票当月有效，有时战友之间进行调剂，这月给他，下月给她，集中办点事情。当时，同一宿舍住3个人，他们俩均是1970年地方大学毕业分配来的。一个老婆孩子在山东，一个老婆孩子在北京市区。我们单位驻地在昌平乡下，离天安门50公里。宿舍仅有14平，我们相处得很好，亦师亦友，从他们身上学到很多东西，对我帮助很大，非常庆幸刚毕业就能与他们住在一起。一天，笔者进城查资料，老婆孩子住城区的战友交给笔者贴好了邮票的一封信，反复叮嘱我到城里一定把信寄出。这么举手之劳的事，我满口答应。城里跑了一天，可却把寄信的事忘得一干二净，晚上到家后，战友问信寄了，我还撒了谎。第二天一早赶快跑到乡里再把此信寄出。可是人家收到信后，信封里的1.5斤油票刚过期作废。无法想象一个人3个月的保健油票如何凑到1个月来，如何从家庭生活中抠省下来。这封信不是寄给家里，而是寄给他当时生病的大学同学。后来他转入地方工作。现在一想到撒谎这件事及其影响，至今都不能原谅自己。更为遗憾的是，当我35年后向他道歉请求原谅时，他谁也记不得，患老年痴呆已多年了，无语……。反复说这件事，对笔者而言，不是说改革开放40年的巨大变化，而是想要自己进一步放下。</p><p>幸福快乐要自我放下，用灵魂思考幸福快乐之路。自我放下有多种途经，对人善良，对己自律。人生所有的问题，都靠成功来解决；人生所有的成功靠成长来解决；人生所有的成长靠学习来解决；人生所有的学习靠自己来解决！没有谁有空管你的喜怒哀乐，也没有多少人会在意你的想法。尽管生活里有不公，但对待工作生活不能没有一个正确态度，不要自我打击，不要怨天尤人，把目光放远。好像有一个身患重病的女孩说过：改变不了环境改变自己；改变不了事实改变态度；改变不了过去改变现在；控制不了别人掌握自己；不能预测明天可以把握今天；不能样样顺利，可以事事尽心；不能延长生命长度，可以决定生命宽度；不能左右天气，可以改变心情；不能选择容貌，可以展现笑容。在人生成长实践中，确有这样的记忆：无比复杂的问题变成了难得的机遇，令人痛恨的障碍变成了值得的挑战，头脑中可怕的念头变成了有益的启示，令人恐惧的内心感受变成了活力的来源，沉重的精神负担变成了上帝的恩赐。原谅生活中的不公，因为它像天空一样，不会永远纯净透明。晴空万里时，它会让你欢笑，乌云密布时，它也会使你忧郁。它不会让你一直幸运幸福，它会让你尝遍酸甜苦辣咸。</p><p>笔者一亲戚说：“关于人生幸福与否，简单理解就是，人生就是一枚硬币，有正反面，正面是幸福、美好、快乐等，反面是痛苦、丑陋、悲伤等，如果只盯着一面看，就会陷在片面的状态中，得出片面的评价。直到有一天，当我们从这枚硬币中跳出来，就看到了这枚完整的硬币，真实的人生，其实是幸与不幸、欢乐和苦痛的融合体，并非是喜忧参半，只是每个人的感知力不同，存在真实的个体差异。”假如你总盯着反面，一定会痛苦不堪，总感到生活在“水深火热”之中，郁郁不乐。当你面对反面，接受人生反面的不完美，你就有所收获，使心灵得到了安放，享受生命存在的每一天。心简单，世界就简单，幸福才会生长；心自由，生活就自由，到哪都有快乐。得意时要看淡，失意时要看开。人生有许多东西是可以放下的，只有放得下，才能拿得起。多一些宽容，多一些包容，才会使自己从容，甚至动容。最好的年华做最好的自己，不负自己，不负此生。</p></sec><sec id="s8"><title>6. 幸福快乐重在心地善良</title><p>自然风景处处在、时时有，而且就在身边，实实在在；人生风景处处在、时时有，而且就在心灵，实实在在。心若迷失，无论走多远，也无风景而言。人的心一时清静，一时就有阳光，时时清静，时时有阳光，风景就在身边。微笑是心灵绽放的花朵，爱语是善良结出的果实。“心中若有桃花园，何处不是水云间。”</p><p>心地善良是一种品格，澎湃在心灵深处，鼓励着人的高尚，展示着生命的活力；心地善良是一种品位，不贪心易满足，关心爱护别人，用纯净的双眼看世界，流出真诚的微笑或泪水，沉淀浮躁，过滤浅薄，让生命充满阳光，照亮别人温暖自己；心地善良是一种品牌，使山川草木有了秀丽，有了气质，有了灵犀；心地善良是一种品质，使孩娃有了立身的依靠，有了做事的灵气，有了无比幸福，而且会一代一代“遗传”下去。没有心地善良，就没有人的感觉，人的情感，即便有自然，也没有自然的美，即便有幸福快乐，也没有幸福快乐的感觉，没有向善的人生，无法成为真正幸福快乐之人。</p><p>人生是一场战役，一场革命，一次转化，我一直决心找到自己，寻找心路历程。中国汉字里蕴含着很多哲理。笔者选了几个和人有关的汉字，囚一一闪一一俗一一茶一一仙一一佛和化。那就从“茶”说起，“茶”由“艹”、“人”、“木”组成，上有草，下有木，人在中间走，闲情逸致，注重生活品味，喜欢高雅气质和浓厚文化传统，放开自己的感官，这是一定层次上的幸福快乐，故称“茶人”；从“茶”往上走，何处去？古人云，人往高处走，哪儿“高”？山高，人往山上走，一人一山谓之仙，启示着自己不断修行，人往高山登，不畏惧困难。“会当凌绝顶，一览众山小”，控制自己的感官，尽享世界的美妙，这是较高层次的幸福快乐，成为“仙人”、神仙；若继续前行，涅槃是最高境界，闻慧、思慧、修慧，迷者众生，觉者佛，觉亦无增，迷亦不减，一切现成，实现了做主的大自在，放弃了感官享受，消退了快乐欲望，是最高层次的幸福快乐，成“佛”了！“佛”由“人”和“弗”组成。也有人选择从“茶人”往下走的，哪儿下？山谷也，人往“谷”下走，放弃对心意保持警惕，就会渐成“俗人”，“俗”由“人”和“谷”组成，一般人也；再往下走，就进入一个门，欲望的心意到处游荡，成为“闪人”，闪诳、闪赚、闪揄，有时会发发“神经”，会制造点麻烦的人；若再往走，就会放纵感官的享受，心意迷惑，理性毁灭，危害社会，就把此人关起来，成为了“囚人”。由此可见，一个人不管向上成“佛”，还是向下成“囚”，还是或上或下，都离不开“化”字。这个“化”由“人”和“匕”组成，意为变化、造化、教化之过程之意。雕塑和修行自己的过程，必定伴随着疼痛与辛苦，可那一步一步成为罪人，一锤一凿的被人“敲打”，不也是用“匕首”割肉似的。从这一逻辑上说，人生就是选择，选择向上是主动，选择向下是被动。如何选择，取决于心。德不配位，必有灾殃。让我们收获一个更好的自己，做幸福快乐人，善美最动人，乐于成人之美，善于推己及人；做幸福快乐人，不是表演出来的，要有亏欠感，用自律解决思想和心智问题；做幸福快乐人，简单的人用脚走路，复杂的人用心走路。最后，做个复杂的人很简单，做个简单的人很复杂！谁也不是与生俱来就强，也不一定是比别人幸运，都是从小事做起，向上选择，以苦为乐，为人向善，主动修行，所以才会成为幸福快乐人！</p><p>笔者陕西农民亲戚，他看了上面的内容，写下此感言：“幸福只有经历过的才能有体会，才能领悟到生活的深邃、付出的艰辛、收获的喜悦以及对人生的尊重，于是，幸福自然就兑现成了付出与奉献一一无私的、无求的付出与奉献。其实人内心的深处都是善良的，正所谓性本善，只是太多人忽略了自己的善良，然而善良是不可泯灭的，再恶毒的人，只要他做了一件善良的事，他的内心都会有一阵欣慰，这种欣慰感就是幸福。没有幸福感，其实其本质就是没有付出，那怕是为了衣食住行基本生活的付出。奉献就比较高一些层次了，由付出到奉献，由有所求到无所求，是一个逐渐转变的过程，是人生的进步，精神的升华。幸福全部透露在付出与奉献的字里行间，幸福幸福，因幸而福，当我们遇到不幸降临时，能够转危为安，遇难成祥，这就是福，就是幸福，而福又是我们在以往的生活中靠无私无求的付出与奉献积累而来的，正所谓大难不死，必有厚福。明白付出(劳作的辛苦)、奉献(对周围人事物的关心爱护)是幸福人生的开始，也是积福，福厚了，幸就降临了。”笔者为之感动，一个心地善良的中年农民！</p></sec><sec id="s9"><title>7. 幸福快乐要遵循其生成规律</title><p>现实生活中，我们往往有一个错觉：幸福总是别人的。我经常听到，你看人家多好多优秀，人家孩子多努力多有出息，人家那么多钱，我们就这么点，唯有烦恼属于自己，这方面不好，那方面不行，一天天感受着所谓的烦恼。不知道你现在拥有的，也是很多人渴望的，就是不知道自己寻找追求的幸福快乐就在身边！知福惜福，真的不要等到你所谓的完美，才让自己开心，实际上，你现在就该幸福快乐着！幸福快乐的本质是心态定位。不走出去，家多大你的世界就多大，走出去，世界多大你的家就多大。思想开放对自己的格局、眼界极其重要。如果你不下功夫去创造你想要的幸福快乐，你将被迫花很多时间和功夫去应付你所不想要的生活。要幸福快乐，要自尊自爱，要敢于打破并重建自己的知识、认识、见识和胆识体系，懂得选择进步，善于把握其生成规律，巧妙利用其规律体现生活智慧，弄清影响幸福快乐的关键因素，构建自己幸福快乐变化临界体验机制，加强幸福快乐生成重点环节管理，强化幸福快乐变化的风险管理，检验幸福快乐建设效益，促进幸福快乐提质生量 [<xref ref-type="bibr" rid="hanspub.27104-ref6">6</xref>] 。</p><p>在此我不得不说，幸福快乐人之所以成为幸福快乐人，就在于别人看不到、看不清人和事的本质，找不到幸福快乐的方法时，他能看清本质、找出解决问题的办法、架起理想与现实的桥梁、厘清奉献与收获的关系、搞好小我与大我的契合、扛起位子与责任的担子，用智慧勇气豪情无私服务别人点燃自己的热血，去争做幸福快乐的实践者、奋斗者、推动者。</p><p>在此我不得不说，“幸福都是奋斗出来的！”快乐就在奋斗的点滴过程中！幸福快乐就在不经意的日常生活中！奋斗必须尽心尽力，尽心远远胜于尽力，实现那尽心尽力奋斗后的顺其自然！如果这个世界厚待你，你的心意释为好，否则释为坏，自然不厚待任何人。那些给你带来幸福快乐的事物有可能造成他人的痛苦，一旦遭受报复，自己又是受害者。建立在别人痛苦的基础上的“东西”不叫幸福快乐。</p><p>在此我不得不说，说了这么多，肯定还没说清楚。天赋标定上限，努力决定下限。没有对立之物，就没有现象世界，善恶相生相伴，苦乐如影随形，它们永远存在。随着人类命运共同体的共建共享，需要一种与时俱进的文化心量与文化态度，这种态度必含有开放的历史态度、现实态度和面向未来的态度。我们应通过履行自己的职责摆脱生命的束缚获得幸福快乐。</p></sec><sec id="s10"><title>8. 结语</title><p>你的世界就是一个知觉，领会你的知觉，感受他人的知觉，自私自利阻碍真实知觉。影响幸福快乐的因素很多，各人看法各异，尚无统一的定论。上述结合笔者的生活体会，论及了关于幸福快乐的拙见，触及了人类道德和灵性该如何成长，以求教于大家，净化我们的心智，迎接新时代的挑战，让幸福快乐之永恒真理清澈流淌！</p></sec><sec id="s11"><title>致谢</title><p>中国人民解放军战略支援部队航天系统部胡文祥教授给予无私的指导帮助无法衡量，唯有他的宝贵意见和支持鼓励，此文才有机会与大家见面。</p></sec><sec id="s12"><title>文章引用</title><p>孙玉波,孙 今. 关于幸福快乐的闲话絮语Tips about Happiness[J]. 交叉科学快报, 2018, 02(03): 76-82. https://doi.org/10.12677/ISL.2018.23015</p></sec><sec id="s13"><title>参考文献</title></sec></body><back><ref-list><title>References</title><ref id="hanspub.27104-ref1"><label>1</label><mixed-citation publication-type="other" xlink:type="simple">本刊编委会. 春天的问候[J]. 交叉科学快报, 2018, 2(1): 38-39.</mixed-citation></ref><ref id="hanspub.27104-ref2"><label>2</label><mixed-citation publication-type="other" xlink:type="simple">黄卫伟, 主编. 以奋斗者为本[M]. 北京: 中信出版社, 2014.</mixed-citation></ref><ref id="hanspub.27104-ref3"><label>3</label><mixed-citation publication-type="other" xlink:type="simple">《千桥飞梦》编写组. 千桥飞梦——胡文祥学习研究成果实录[M]. 北京: 知识产权出版社, 2014.</mixed-citation></ref><ref id="hanspub.27104-ref4"><label>4</label><mixed-citation publication-type="other" xlink:type="simple">《千桥飞梦》编写组. 千桥飞梦——胡文祥哲学社会科学相关思考录[M]. 第二卷. 武汉: 武汉出版社, 2015.</mixed-citation></ref><ref id="hanspub.27104-ref5"><label>5</label><mixed-citation publication-type="other" xlink:type="simple">M•斯科特•派克 (M. Scott Peck), 著. 少有人走的路1: 心智成熟的旅程[M]. 于海生, 译. 北京: 中国商业出版社, 2013.</mixed-citation></ref><ref id="hanspub.27104-ref6"><label>6</label><mixed-citation publication-type="other" xlink:type="simple">《瑜伽文库》编委会. 薄伽梵歌[M]. 成都: 四川人民出版社, 2015.</mixed-citation></ref></ref-list></back></article>