<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><!DOCTYPE article  PUBLIC "-//NLM//DTD Journal Publishing DTD v3.0 20080202//EN" "http://dtd.nlm.nih.gov/publishing/3.0/journalpublishing3.dtd"><article xmlns:mml="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" dtd-version="3.0" xml:lang="en" article-type="research article"><front><journal-meta><journal-id journal-id-type="publisher-id">CES</journal-id><journal-title-group><journal-title>Creative Education Studies</journal-title></journal-title-group><issn pub-type="epub">2331-799X</issn><publisher><publisher-name>Scientific Research Publishing</publisher-name></publisher></journal-meta><article-meta><article-id pub-id-type="doi">10.12677/CES.2018.65064</article-id><article-id pub-id-type="publisher-id">CES-27226</article-id><article-categories><subj-group subj-group-type="heading"><subject>CES20180500000_50295901.pdf</subject></subj-group><subj-group subj-group-type="Discipline-v2"><subject>人文社科</subject></subj-group></article-categories><title-group><article-title>
 
 
  新时代高校国家安全教育体系构建研究
  Research on the Construction of National Security Education System in Colleges and Universities in the New Era
 
</article-title></title-group><contrib-group><contrib contrib-type="author" xlink:type="simple"><name name-style="western"><surname>燕</surname><given-names>东</given-names></name><xref ref-type="aff" rid="aff1"><sup>1</sup></xref><xref ref-type="corresp" rid="cor1"><sup>*</sup></xref></contrib><contrib contrib-type="author" xlink:type="simple"><name name-style="western"><surname>杨</surname><given-names>中英</given-names></name><xref ref-type="aff" rid="aff1"><sup>1</sup></xref><xref ref-type="aff" rid="aff2"><sup>2</sup></xref></contrib><contrib contrib-type="author" xlink:type="simple"><name name-style="western"><surname>马</surname><given-names>川</given-names></name><xref ref-type="aff" rid="aff1"><sup>1</sup></xref><xref ref-type="aff" rid="aff2"><sup>2</sup></xref></contrib></contrib-group><aff id="aff1"><addr-line>中央财经大学，北京</addr-line></aff><aff id="aff2"><addr-line>null</addr-line></aff><pub-date pub-type="epub"><day>12</day><month>10</month><year>2018</year></pub-date><volume>06</volume><issue>05</issue><fpage>398</fpage><lpage>401</lpage><permissions><copyright-statement>&#169; Copyright  2014 by authors and Scientific Research Publishing Inc. </copyright-statement><copyright-year>2014</copyright-year><license><license-p>This work is licensed under the Creative Commons Attribution International License (CC BY). http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/</license-p></license></permissions><abstract><p>
 
 
   
   高校是意识形态工作和维护国家安全的前沿阵地，也是西方敌对势力一直试图攻破的领域，一旦发生危害国家安全的事件，影响重大。本文以习近平新时代中国特色社会主义思想和总体国家安全观为指导，从高校国家安全教育的教育目标、内容体系、保障机制、教学体系、考核评价等方面进行研究和构建。 Universities are the frontier of ideological work and the maintenance of national security. They are also the areas that the hostile forces in the West have been trying to break through. Guided by Xi Jinping’s thought of socialism with Chinese characteristics in the new era and the overall concept of national security, this paper studies and constructs the educational objectives, content system, guarantee mechanism, teaching system, assessment and evaluation of national security education in colleges and universities.
    
  
 
</p></abstract><kwd-group><kwd>新时代，高校，国家安全教育，体系, New Era</kwd><kwd> Universities</kwd><kwd> National Security Education</kwd><kwd> System</kwd></kwd-group></article-meta></front><body><sec id="s1"><title>新时代高校国家安全教育体系构建研究<sup> </sup></title><p>燕东，杨中英，马川</p><p>中央财经大学，北京</p><p><img src="//html.hanspub.org/file/9-3090499x1_hanspub.png" /></p><p>收稿日期：2018年10月3日；录用日期：2018年10月16日；发布日期：2018年10月23日</p><disp-formula id="hanspub.27226-formula70"><graphic xlink:href="//html.hanspub.org/file/9-3090499x5_hanspub.png"  xlink:type="simple"/></disp-formula></sec><sec id="s2"><title>摘 要</title><p>高校是意识形态工作和维护国家安全的前沿阵地，也是西方敌对势力一直试图攻破的领域，一旦发生危害国家安全的事件，影响重大。本文以习近平新时代中国特色社会主义思想和总体国家安全观为指导，从高校国家安全教育的教育目标、内容体系、保障机制、教学体系、考核评价等方面进行研究和构建。</p><p>关键词 :新时代，高校，国家安全教育，体系</p><disp-formula id="hanspub.27226-formula71"><graphic xlink:href="//html.hanspub.org/file/9-3090499x6_hanspub.png"  xlink:type="simple"/></disp-formula><p>Copyright &#169; 2018 by authors and Hans Publishers Inc.</p><p>This work is licensed under the Creative Commons Attribution International License (CC BY).</p><p>http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/</p><p><img src="//html.hanspub.org/file/9-3090499x7_hanspub.png" /> <img src="//html.hanspub.org/file/9-3090499x8_hanspub.png" /></p></sec><sec id="s3"><title>1. 引言</title><p>国家安全和社会稳定是改革发展的前提，只有社会稳定和国家安全，改革发展才能不断前进，人民生活才能持久幸福。当前，我国面临对外维护国家主权、安全、发展利益，对内维护政治安全和社会稳定的双重压力，各种可以预见和难以预见的风险因素明显增多 [<xref ref-type="bibr" rid="hanspub.27226-ref1">1</xref>] 。大学生由于涉世未深，比较单纯，加之网络科技的发展，往往成为了境外敌对势力的渗透目标。近年来，大学生涉足国家安全相关的违法案例不胜枚举。因此，构建新时代大学生国家安全教育体系，切实加强大学生国家安全教育，已是党和国家的一项基础性、长期性、战略性工程，是高校立德树人的重要任务，是全民国家安全教育的重要内容。</p></sec><sec id="s4"><title>2. 高校国家安全教育的现状分析</title><p>近年来，随着“4.15”全民国家安全教育日的设立和实施，高校国家安全教育工作虽然取得了长足进展，但我们应该清醒地认识到，其中仍存在一定的问题，与新时代的要求有所差距。</p><sec id="s4_1"><title>2.1. 高校国家安全教育未得到应有的重视</title><p>目前，高校国家安全教育很多还处于宣传和相关国家安全法律法规介绍阶段，远未达到有目标、有计划、有规范内容、有专业师资队伍的体系化教育的层次。有的学校对大学生国家安全教育未给予应有的重视和肯定；有的学校把国家安全教育等同于国防教育、爱国主义教育；有的学校把国家安全教育混同于安全知识宣传与技能培训之中；有的学校甚至把整个国家安全教育依赖于师资力量有限的保卫部门的安全教育中 [<xref ref-type="bibr" rid="hanspub.27226-ref2">2</xref>] 。这种状况与高校国家安全教育的重要性及其地位是极不相称的，与新时代国家安全教育的方针和要求是极不符合的，其根本无法保证国家安全教育的实效性和针对性。</p></sec><sec id="s4_2"><title>2.2. 大学生自身缺乏国家安全意识和责任</title><p>在日常学习和生活中，大学生往往对国家安全存在着一些较为模糊的认识。一些大学生对国家安全仍停留在战争、军事、国防、领土、情报、间谍等这样一些传统的、局部的认识上，不了解“总体国家安全观”和“非传统安全”的内容，缺少对国家安全全方位的认识与理解。有些大学生在得到国外某些机构和公司资助自己出国进修或推荐与国外科研机构合作做学术研究时，只看到友谊的一面而忽视国家安全，把一些认为无关紧要的资料或文件随便对外泄露。有些留学归国学生无视国家法律法规，回国后不惜余力腐蚀、拉拢在国家军事、科技、经济等重要岗位的老乡或同学，为境外机构收集情报资料，使国家在相关领域遭受重大损失 [<xref ref-type="bibr" rid="hanspub.27226-ref3">3</xref>] 。这种现状与大学生所承担的自觉维护国家安全和国家利益的历史使命极不相符，严重缺乏维护国家安全的责任和意识。</p></sec><sec id="s4_3"><title>2.3. 高校国家安全教育体制机制不够健全</title><p>当前，高校国家安全教育从内容上看，还没有正式列入高等教育教学大纲之中，尚没有统一和规范的教学内容，仅是在学生安全教育、思政课、国防教育等课程中有所涉及，一带而过；从教材上看，全国或地方性的教材，包括多媒体资料极其缺乏；从学科建设和师资队伍上看，缺少德才兼备的国家安全教育学科带头人，没有“领头雁”的引导使得课程建设起步困难，发展后劲不足，客观上限制了课程的发展；从教学方式上看，总体上还是偏重于传统的呆板说教和枯燥的思想宣传，教育形式和手段比较单一；从考核上看，缺乏完整的评价体系和标准，尚未纳入学生综合素质和能力的考察范围之中。此类状况与新时代的要求和面向现代化的高等教育发展极不匹配，难以达到预期的效果。</p></sec></sec><sec id="s5"><title>3. 新时代高校国家安全教育体系的构建</title><p>党的十八大以来，以习近平同志为核心的党中央高度重视国家安全问题，不仅设立了中央国家安全委员会，而且提出了总体国家安全观，并又推出《国家安全战略纲要》和系列国家安全法律法规，而且特别强调要开展全民国家安全教育，力推国家安全教育纳入国民教育体系和公务员培训体系。教育部也于2018年4月9日印发了《教育部关于加强大中小学国家安全教育的实施意见》(教思政〔2018〕1号)，该文件明确，教育部将牵头制定《大中小学国家安全教育指导纲要》，要求各学校根据《指导纲要》制定相应的实施办法，并做好教学安排。因此，新时代如何系统构建高校国家安全教育体系，已成为高校教育工作者必须深化落实和解决的重要问题，是切实加强大学生国家安全教育的重要途径。</p><sec id="s5_1"><title>3.1. 高校国家安全教育的目标设计</title><p>教育目标是通过教学活动预期达到的结果或标准，是对学习者通过教学以后将能做什么的一种明确的要求。因此，如何制定合理、完善的国家安全教育目标是极其重要的。大学生国家安全教育目标的设定应把握好以下几点：一是通过爱国主义教育等方向性教育，使大学生在成长中逐渐具备国家安全意识；二是通过国情教育等认知性教育，使大学生获得与国家安全相关的知识和基本经验；三是通过国家安全法律法规教育等规范性教育，使大学生明确自己的责任与义务；四是通过危机应对教育等实践性教育，使大学生在面对各种正在或可能给国家重大利益造成影响的威胁时，具有维护国家重大利益的行为能力。</p></sec><sec id="s5_2"><title>3.2. 高校国家安全教育的内容体系</title><p>大学生国家安全教育内容的构建完善和专门教材的编制是对其开展国家安全教育的基础，是能否实现国家安全教育目标的前提。当前，国家安全教育的内容不够全面，多数人对国家安全的理解仍然停留在国家主权、领土边界、民族独立等传统领域，教学中也多是国家安全法律法规的简单介绍。因此，新时代高校国家安全教育的内容应包括国家安全教育概述(含国家安全法律法规和总体国家安全观介绍)、政治安全、经济安全、社会安全、网络安全、文化安全、国土安全、军事安全、生态安全、资源安全、科技安全、核安全、极地安全、太空安全、深海安全、生物安全等16项内容，每项内容可设2学时系统讲解，共计32学时。教材编制也应该涵盖这16项内容，只有这样，才能使大学生系统学习和掌握较为全面的国家安全知识，进而增强维护国家安全的责任感和能力。</p></sec><sec id="s5_3"><title>3.3. 高校国家安全教育的保障机制</title><p>高校国家安全教育的保障机制包括健全的领导组织机构、优秀的师资队伍、丰富的教育资源、充足的经费投入、完善的督导制度等。在健全领导组织机构方面，应侧重以下两个方面：一方面应以学校国家安全小组或设立专门的国家安全教育工作领导小组来统筹和推进大学生国家安全教育课程的各项工作；另一方面，应设立专门的国家安全教育教研室，负责落实课程的具体教学和考核等工作。在师资队伍建设方面，应注重国家安全教育专业教师的培养工作，重点培育和选拔一批国家安全教育教学名师，打造一支以专业教师为骨干、专兼结合的国家安全教育师资队伍。在教育资源丰富方面，应充分利用互联网优势，建立国家安全教育案例库和开发在线课程。在经费投入方面，高校应给予高度重视，充分利用各种经费渠道，划拨充足的经费，来支持和保障国家安全教育工作的顺利开展。在督导制度完善方面，应将国家安全教育课程教学和学校相关部门对国家安全教育工作开展情况纳入年度督导计划，并根据实际需要开展专项督导检查，并将督导评价结果纳入学校年度考核指标体系 [<xref ref-type="bibr" rid="hanspub.27226-ref4">4</xref>] 。只有确保这些保障机制落实到位，相关教学和实践活动才能顺利开展，才能保障总体国家安全观落地生根，国家安全教育入脑入心。</p></sec><sec id="s5_4"><title>3.4. 高校国家安全教育的教学体系</title><p>针对新时代国家安全的新形势、新特点，高校国家安全教育应积极发挥课堂主渠道作用，切实改进传统的教学方式方法，运用微博、微信、移动客户端等新媒体手段，结合大学生安全教育、思想政治理论课、“形式与政策”等课程内容强化国家安全教育。依托学生安全自治队伍(如学生安全委员会、班级安全委员、“平安校园”志愿服务队等)开展安全知识竞赛、演讲比赛、征文大赛、校园安全设计大赛、社会实践、文艺表演等形式多样的国家安全教育主题活动。同时，充分利用《中华人民共和国国家安全法》《中华人民共和国反间谍法》颁布实施和全民国家安全教育日等重要时间节点，组织开展系列特色专题教育活动。唯有构建这样一套以课堂教学为主、“两微一端”等新媒体手段为辅、相关宣传教育活动为补充的国家安全教育教学体系，并落实到位，才能避免大学生国家安全教育流于形式，确保其取得实效。</p></sec><sec id="s5_5"><title>3.5. 高校国家安全教育的考核评价</title><p>建立健全高校国家安全教育考核评价机制的最终目的，是要检验教育目标是否合理，教学内容、教学体系是否适用，保障机制是否完善，教学效果是否突出；是调动学生、教师双方积极性，激发学生学习热情和教师教学激情的有效手段。因此，高校对内设机构和二级单位进行工作考核、奖励时，应充分考虑其国家安全教育工作的成绩；同时应把教师开展国家安全教育工作的表现纳入绩效考核，作为职称晋升和评优的重要参考；把学生参与国家安全教育活动及相关课程学习情况纳入综合素质档案，作为评优等重要参考。</p><p>总之，高校国家安全教育不是一事一时的突击性活动，也不仅仅是一种单纯的知识传授和情况通报，而是一种政治性、战略性和现实性很强的教育工程。只有围绕高校国家安全教育究竟“教什么、谁来教、如何教、怎么评”等主线系统构建新时代国家安全教育体系，并严格落实落地，才能真正提升高校国家安全教育的实效性、针对性和系统性，才能有效落实党中央关于加强大中小学国家安全教育的有关文件精神，才能切实达到“将国家安全教育纳入国民教育体系”的法定要求。</p></sec></sec><sec id="s6"><title>基金项目</title><p>中央财经大学2018年度党建和思想政治工作理论研究课题“新时代大学生国家安全教育体系构建研究”(DJC18016)。</p></sec><sec id="s7"><title>文章引用</title><p>燕 东,杨中英,马 川. 新时代高校国家安全教育体系构建研究Research on the Construction of National Security Education System in Colleges and Universities in the New Era[J]. 创新教育研究, 2018, 06(05): 398-401. https://doi.org/10.12677/CES.2018.65064</p></sec><sec id="s8"><title>参考文献</title></sec></body><back><ref-list><title>References</title><ref id="hanspub.27226-ref1"><label>1</label><mixed-citation publication-type="other" xlink:type="simple">习近平. 关于总体国家安全观论述摘编[Z]. 北京: 中央文献出版社, 2018.</mixed-citation></ref><ref id="hanspub.27226-ref2"><label>2</label><mixed-citation publication-type="other" xlink:type="simple">吕国辉, 吴桂娟. 新形势下高校国家安全教育模式探析[J]. 长春工业大学学报(高教研究版), 2011(4): 110-112.</mixed-citation></ref><ref id="hanspub.27226-ref3"><label>3</label><mixed-citation publication-type="other" xlink:type="simple">龚建萍. 新形势下大学生的国家安全教育探析[J]. 经济研究导刊, 2011(13): 251-252.</mixed-citation></ref><ref id="hanspub.27226-ref4"><label>4</label><mixed-citation publication-type="other" xlink:type="simple">教育部关于加强大中小学国家安全教育的实施意见[Z]. 教思政〔2018〕1号, 2018.</mixed-citation></ref></ref-list></back></article>