<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><!DOCTYPE article  PUBLIC "-//NLM//DTD Journal Publishing DTD v3.0 20080202//EN" "http://dtd.nlm.nih.gov/publishing/3.0/journalpublishing3.dtd"><article xmlns:mml="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" dtd-version="3.0" xml:lang="en" article-type="research article"><front><journal-meta><journal-id journal-id-type="publisher-id">ARL</journal-id><journal-title-group><journal-title>Art Research Letters</journal-title></journal-title-group><issn pub-type="epub">2326-3474</issn><publisher><publisher-name>Scientific Research Publishing</publisher-name></publisher></journal-meta><article-meta><article-id pub-id-type="doi">10.12677/ARL.2018.74010</article-id><article-id pub-id-type="publisher-id">ARL-27404</article-id><article-categories><subj-group subj-group-type="heading"><subject>ARL20180400000_16485318.pdf</subject></subj-group><subj-group subj-group-type="Discipline-v2"><subject>人文社科</subject></subj-group></article-categories><title-group><article-title>
 
 
  龚扇元素在现代家具设计中的应用
  Application of Gong Fan Element in Modern Furniture Design
 
</article-title></title-group><contrib-group><contrib contrib-type="author" xlink:type="simple"><name name-style="western"><surname>姚</surname><given-names>先</given-names></name><xref ref-type="aff" rid="aff2"><sup>2</sup></xref><xref ref-type="aff" rid="aff1"><sup>1</sup></xref></contrib><contrib contrib-type="author" xlink:type="simple"><name name-style="western"><surname>邓</surname><given-names>小林</given-names></name><xref ref-type="aff" rid="aff2"><sup>2</sup></xref><xref ref-type="aff" rid="aff1"><sup>1</sup></xref></contrib><contrib contrib-type="author" xlink:type="simple"><name name-style="western"><surname>郑</surname><given-names>伶辉</given-names></name><xref ref-type="aff" rid="aff2"><sup>2</sup></xref><xref ref-type="aff" rid="aff1"><sup>1</sup></xref></contrib></contrib-group><aff id="aff2"><addr-line>攀枝花学院艺术学院，四川 攀枝花</addr-line></aff><aff id="aff1"><addr-line>null</addr-line></aff><pub-date pub-type="epub"><day>28</day><month>09</month><year>2018</year></pub-date><volume>07</volume><issue>04</issue><fpage>77</fpage><lpage>81</lpage><permissions><copyright-statement>&#169; Copyright  2014 by authors and Scientific Research Publishing Inc. </copyright-statement><copyright-year>2014</copyright-year><license><license-p>This work is licensed under the Creative Commons Attribution International License (CC BY). http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/</license-p></license></permissions><abstract><p>
 
 
  
    自贡龚扇是传统工艺美术珍品，是用竹子刮成细如发丝的竹丝编制的竹扇。到今天，龚扇已经有了超过130年的传承，它的历史文化价值与艺术工艺价值都是人类智慧的瑰宝，有很深刻的意义。但是，由于龚扇生产方式的局限性，导致龚扇很难大面积生产与传播，所以就导致龚扇并没有走进很多人的视野里，可以现今大部分人都不曾了解过龚扇。本文简单介绍龚扇的历史与特点，再剖析龚扇的现状和存在的问题，寻求龚扇发展的新趋势。把龚扇进行元素解析，将其赋予在家具上，形成龚扇与现代家具设计相结合发展的新趋势，以此促进龚扇的发展与传承。本研究意义主要表现：龚扇是珍贵的非物质文化遗产，本研究有助于促进更好地传承与发展龚扇，更好地发挥龚扇的精神价值、经济价值和社会价值，丰富人们的物质文化生活。
    Zigong gong fan is a treasure of traditional arts and crafts. It is made by scraping bamboo into thin strips like hair. Today, gong fan has been handed down for over 130 years. Its historical and cultural value and artistic and technological value are treasures of human wisdom, which are of profound significance. However, due to the limitations of the production mode of gong fan, it is difficult for gong fan to be widely produced and spread. As a result, gong fan has not been seen by many people. Most people do not know about gong fan nowadays. This paper briefly introduces the history and characteristics of gong fan, analyzes the current situation and existing problems of gong fan, and seeks the new development trend of gong fan. It analyzes the elements of gong fan and assigns it to the furniture to form a new trend of combining gong fan with modern furniture design, so as to promote the development and inheritance of gong fan. The significance of this study is as follows: gong fan is a precious intangible cultural heritage. This study is conducive to promoting the better inheritance and development of gong fan, giving better play to the spiritual, economic and social values of gong fan, and enriching people’s material and cultural life. 
  
 
</p></abstract><kwd-group><kwd>龚扇，龚扇元素，现代家具，设计, Gong Fan</kwd><kwd> Gong Fan Element</kwd><kwd> Modern Furniture</kwd><kwd> Design</kwd></kwd-group></article-meta></front><body><sec id="s1"><title>龚扇元素在现代家具设计中的应用<sup> </sup></title><p>姚先，邓小林，郑伶辉</p><p>攀枝花学院艺术学院，四川 攀枝花</p><p><img src="//html.hanspub.org/file/3-2560092x1_hanspub.png" /></p><p>收稿日期：2018年10月11日；录用日期：2018年10月29日；发布日期：2018年11月5日</p><disp-formula id="hanspub.27404-formula11"><graphic xlink:href="//html.hanspub.org/file/3-2560092x5_hanspub.png"  xlink:type="simple"/></disp-formula></sec><sec id="s2"><title>摘 要</title><p>自贡龚扇是传统工艺美术珍品，是用竹子刮成细如发丝的竹丝编制的竹扇。到今天，龚扇已经有了超过130年的传承，它的历史文化价值与艺术工艺价值都是人类智慧的瑰宝，有很深刻的意义。但是，由于龚扇生产方式的局限性，导致龚扇很难大面积生产与传播，所以就导致龚扇并没有走进很多人的视野里，可以现今大部分人都不曾了解过龚扇。本文简单介绍龚扇的历史与特点，再剖析龚扇的现状和存在的问题，寻求龚扇发展的新趋势。把龚扇进行元素解析，将其赋予在家具上，形成龚扇与现代家具设计相结合发展的新趋势，以此促进龚扇的发展与传承。本研究意义主要表现：龚扇是珍贵的非物质文化遗产，本研究有助于促进更好地传承与发展龚扇，更好地发挥龚扇的精神价值、经济价值和社会价值，丰富人们的物质文化生活。</p><p>关键词 :龚扇，龚扇元素，现代家具，设计</p><disp-formula id="hanspub.27404-formula12"><graphic xlink:href="//html.hanspub.org/file/3-2560092x6_hanspub.png"  xlink:type="simple"/></disp-formula><p>Copyright &#169; 2018 by authors and Hans Publishers Inc.</p><p>This work is licensed under the Creative Commons Attribution International License (CC BY).</p><p>http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/</p><p><img src="//html.hanspub.org/file/3-2560092x7_hanspub.png" /> <img src="//html.hanspub.org/file/3-2560092x8_hanspub.png" /></p></sec><sec id="s3"><title>1. 引言</title><p>“‘一双妙手将深山翠竹化作缕缕细丝，满腔热情把传承技艺作为毕生使命。薄如蝉翼，赏心悦目，龚扇独树一帜，巧夺天工’。请收看《探索发现》即将播出的系列片手艺之龚扇细语……”随着《探索发现》这期节目的播出，被誉为“中华第一扇”的龚扇向人们揭开了神秘的面纱。</p></sec><sec id="s4"><title>2. 龚扇简介</title><p>“竹丝细过发丝，扇面薄如蝉翼，亮似绫绸、精美绝伦”，这就是被誉为“中华第一扇”的龚扇。</p><p>龚扇又称自贡龚扇，是汉族的传统工艺美术珍品，蜀中名扇之一。龚扇是四川自贡竹编扇，它晶莹光亮，宛如绸绢，驰名中外。由民间艺术家龚爵五(龚爵武)创制至今已有130余年历史，是自贡著名的小三绝之一，目前龚扇的制作已经传至龚氏家族第五代传人。穿越130多年历史风尘的龚扇，于2006年被商务部认定为中华老字号(指产品品牌)，并在2008年被国务院公布为国家级非物质文化遗产(指竹编技艺) [<xref ref-type="bibr" rid="hanspub.27404-ref1">1</xref>] 。龚扇的高贵、典雅、精美和超群，铸就了这一指尖跳跃的艺术瑰宝。龚扇是工艺竹编扇，呈桃形，直径约25厘米，扇面质薄如绢，柔似绸绫，光滑如镜。扇柄用象牙或牙骨制成，饰以丝制流苏，整个玲珑剔透。正面对光看，扇面现白色，花鸟人物忽隐忽现；向左侧视，花纹现青色，树叶现白色；向右侧视，花纹现白色，树叶现青色，更难得的是轻叩扇柄，有悦耳鼓声，令人玩味不已。这样的扇子至少能保存百年 [<xref ref-type="bibr" rid="hanspub.27404-ref1">1</xref>] 。</p></sec><sec id="s5"><title>3. 龚扇在当今发展中出存在的问题</title><p>从龚扇的发展历史中可以看出，龚扇主要依靠龚氏家族代代传承。虽说现在也传外姓传人，但是因为龚扇技艺高超，编制过程枯燥乏味，并且编制者需要极大的耐心和极强的毅力，所以很多学习龚扇的人都不能学习到最后，这导致了编制龚扇的技术人才的奇缺 [<xref ref-type="bibr" rid="hanspub.27404-ref2">2</xref>] 。</p><p>龚扇产品单一。现在的龚扇竹编工艺厂依旧存在很多的问题：它的规模太小，技术人才缺少；工厂的产品单一，产品产量低 [<xref ref-type="bibr" rid="hanspub.27404-ref2">2</xref>] 。虽然我们在龚倩的介绍中了解到他们的店里不仅仅只有龚扇，还有屏风挂画这些软体竹编，但这些充其量只是与竹有关，而很难仍然联系到“中华第一扇”龚扇。这样的产品局限就导致了龚扇发展中存在的局限，没有更多可以承载龚扇文化的产品出现，龚扇的发展、艺术价值与历史文化价值的传递就受到禁锢。</p><p>龚扇的传承一直以来都只是依靠龚氏传人的努力。虽然取得的成就十分多，但是受到的关注却很少，社会各界的重视也不够。对一般人来说，购买一把龚扇不仅没有太大的实用价值，而且在龚扇稀少的成品里求得一把龚扇也是非常难的，这样的情况长久以后，就会形成很多人都不了解龚扇的局面，甚至不知道她的存在。对于承载了珍贵的历史文化价值与艺术价值的国家级非物质文化遗产的龚扇，许多人都不了解她就成为局限她发展的最大难题。</p><p>越来越多知道龚扇的人都感叹它未来的发展，而有能力发展的人却并不一定了解龚扇，更别说重视她的的发展。便是龚扇的发展还是过于墨守成规，并没有实现真正意义上的创新。人们提起龚扇，最先想起来的依然是它作为竹编扇的模样，而忽略了一把龚扇上一直保留的设计元素，合理的的运用这些元素，不仅仅可以将龚扇难求的局面改变，还可以开辟出更多承载龚扇意义的载体，实现龚扇真正的传承与保护。</p></sec><sec id="s6"><title>4. 龚扇元素与现代家具结合创造新的趋势</title><p>任何的事物都是由许许多多不同的元素所构成，例如龚扇，它的元素有竹，有图案，有它的形状，还有它每一根细如发丝，薄如蝉翼的竹丝。而这些，都是可以继续加工的，使之成为龚扇发展的元素，促进龚扇的发展。将一把龚扇拆分，就是看到龚扇发展的无数可能性。</p><p>龚扇难以扩大发展，它技艺的高超难度是最大的绊脚石。如今的技术想要用流水线完全代替手工生产龚扇暂时是不可能的，但是如果是提取龚扇的元素并且加注在其他载体上，便使纯手工变为流水线便成为可能。如今，家具是人们生活中处处可见，已经成为人们生活中不可缺少的一部分。而如果把龚扇元素融入家具设计中，既能给予家具以新的活力，更能让龚扇走向大众，促进龚扇的发展。将龚扇进行解析，然后进行再设计，完成属于龚扇的蜕变。让龚扇元素与家具设计相结合，使龚扇的情怀与传承能够通过流水线面向大众，便是如今龚扇与家具设计结合发展的新趋势。</p></sec><sec id="s7"><title>5. 龚扇元素在现代家具设计中的应用</title><p>(一) 方圆——新式座椅设计(图1)</p><p>用竹丝编制花鸟虫鱼、人物山水图形作为龚扇的扇面，是龚扇的重要特色，把这一重要元素融入座椅中，成为座椅的组成元素之一，让座椅除了坐的功能，更增添艺术观赏的功能。一般的座椅靠背较为单调，在考虑这款设计的时候，最终便决定将龚扇元素融入到座椅的靠背中。本产品整体是一款新中式家具，在靠背设计中依托龚扇的外形与图案，龚扇外形优雅，有着女子的柔美感性，座椅中靠背的表面花纹选取龚扇常用中国山水绘画，靠背外形也结合龚扇的柔美外形，让整个座椅独具传统文化韵味，使得座椅的靠背具有独特的观赏性，区别于其他传统座椅。</p><p>图1. 方圆——新式座椅设计</p><p>这款座椅在靠背高度设计上采用高靠背的设计，主要打破了传统只靠背的设计，主要的表现在于这个靠背的设计在于靠头的设计，让人在疲惫时头可以尽快的放松。在考虑坐垫的设计时，结合现代人的喜好与需求，在坐垫的材质上选择皮革与玻璃的结合，玻璃给人感觉凉爽，皮革给人感觉舒适放松，并且在皮革上设计上进行了一些肌理的分割，使整个坐垫不会生硬，具有通透性。</p><p>这款座椅在进行龚扇元素使用的形式上，直接提取龚扇的外形与图形，让龚扇的元素在座椅设计中发挥最大的观赏性，并且很好的体现了龚扇，让座椅成为龚扇元素的载体，使得龚扇的传播更加广泛，促进龚扇发展。</p><p>(二) 摆趣——复古摇椅设计(图2)</p><p>龚扇在龚家人的发展中，除了传统桃形扇面扇，还发展为折式、团扇、方屏、微型，这款复古摇椅就是采用折式龚扇的形态，整张椅子采用榫卯结构，扶手、椅脚和踏板将龚扇的形态融入其中，材料采用天然的花梨木，给人一种温馨、亲和的感受。椅面的弧度符合人机工学的要求，让人坐上去非常的放松、舒适，椅脚的弧度符合摇椅的要求，摇晃的程度恰到好处，让人有一种安全感，椅脚的支柱比较粗壮，给人一种稳固感，椅脚前端的踏板与椅脚弧度相同，人坐在椅子上腿自然下垂，脚就刚好放到踏板上，给人一种踏实的感觉，扶手的弧度与人手放上去的弧度非常贴合，手放在上面非常放松。</p><p>一个优秀的传统工艺品，在各方面都有其独特的美感，将这些加注在其他不同的载体上，既可以传扬其特有的美感，又能给新载体以不一样的构成与体现，使其变得不一般。龚扇形态与摇椅形态的结合，让摇椅由有了不一样的美感，区别于一般的摇椅。</p><p>图2. 摆趣——复古摇椅设计</p><p>(三) 月缺——龚扇工艺品设计(图3)</p><p>此作品设计完美的保留了龚扇的工艺之美，主要在外形与含义上加以构造，让作品呈现出更加不一样的一面。在设计中，龚扇以“扇”的形式呈现，而与普通扇子不同的便是它类似月缺一样缺少一块。但这样的缺少又因为一只毛笔的存在而在另外一层含义上被补全。在文化底蕴层面上，它似缺非缺，更加美好！在细节设计上，扇面的外框与花纹装饰让整个设计更加生动，叶子的饰品让传统的工艺品也有了丝丝生动感。</p><p>龚扇作为首批国家级非物质文化遗产扩展项目之一，龚扇承载的历史文化意义与艺术价值是不可估量的。在这些现代家具设计作品中，融入龚扇元素，对其进行再创造，我们获得的成果不仅是物质上的，更多的是精神上的收获，为传扬优秀中国的传统文化，制造了不一样的载体。将手工艺精品龚扇拆分，延伸，再融入现代家具设计，最后的成果将会是让人无法想象的。在这项研究课题中，我们已经取得几项设计奖，一项专利成果，这无疑在承认这种做法的正确性。</p><p>图3. 月缺——龚扇工艺品设计</p></sec><sec id="s8"><title>6. 结束语</title><p>在现代家具中融入龚扇的设计元素，这无疑是龚扇发展的新前进方向。这样的方法，不但可以解决龚扇技术人员奇缺带来的作品量微小的问题，还可以将流水线引入龚扇制作，而带来巨大的产量的同时就是带来无数的关注。任何事物想要发展，高度的关注度与人们对它充满了解是最重要的前提。并且，融入龚扇元素的家具不仅可以在形式与造型上有新突破，还会成为龚扇编制技艺的传声筒，富有宝贵的传承意义。换句话说，也就是龚扇价值的传承载体不在只是龚扇，而是融合了龚扇元素的一系列现代家具，就数量而言，后者就已经取胜。并且这样的发展带来的将是龚扇与现代家具双赢局面。</p></sec><sec id="s9"><title>基金项目</title><p>本文为攀枝花学院2015年国家级大学生创业项目结题成果(项目编号：201511360031)。</p></sec><sec id="s10"><title>文章引用</title><p>姚 先,邓小林,郑伶辉. 龚扇元素在现代家具设计中的应用Application of Gong Fan Element in Modern Furniture Design[J]. 艺术研究快报, 2018, 07(04): 77-81. https://doi.org/10.12677/ARL.2018.74010</p></sec><sec id="s11"><title>参考文献</title></sec></body><back><ref-list><title>References</title><ref id="hanspub.27404-ref1"><label>1</label><mixed-citation publication-type="other" xlink:type="simple">蒋周德. 百年龚扇续写传奇[EB/OL]. 自贡网.  
http://m.zgm.cn/index.php?a=show&amp;catid=77&amp;typeid=3&amp;id=145525, 2017-08-11.</mixed-citation></ref><ref id="hanspub.27404-ref2"><label>2</label><mixed-citation publication-type="other" xlink:type="simple">梁利辉. 盐文化产业视角下“龚扇”的保护与开发利用[J]. 四川理工学院学报(社会科学版), 2013, 28(1): 58-62.</mixed-citation></ref></ref-list></back></article>