<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><!DOCTYPE article  PUBLIC "-//NLM//DTD Journal Publishing DTD v3.0 20080202//EN" "http://dtd.nlm.nih.gov/publishing/3.0/journalpublishing3.dtd"><article xmlns:mml="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" dtd-version="3.0" xml:lang="en" article-type="research article"><front><journal-meta><journal-id journal-id-type="publisher-id">ACPP</journal-id><journal-title-group><journal-title>Advances in Philosophy</journal-title></journal-title-group><issn pub-type="epub">2169-2599</issn><publisher><publisher-name>Scientific Research Publishing</publisher-name></publisher></journal-meta><article-meta><article-id pub-id-type="doi">10.12677/ACPP.2018.74013</article-id><article-id pub-id-type="publisher-id">ACPP-27891</article-id><article-categories><subj-group subj-group-type="heading"><subject>ACPP20180400000_23579055.pdf</subject></subj-group><subj-group subj-group-type="Discipline-v2"><subject>人文社科</subject></subj-group></article-categories><title-group><article-title>
 
 
  颠覆传统、创造未来的哲学与文明理论研究
  A Study of Philosophy and Civilization Theory That Subverts Tradition and Creates Future
 
</article-title></title-group><contrib-group><contrib contrib-type="author" xlink:type="simple"><name name-style="western"><surname>王</surname><given-names>革</given-names></name><xref ref-type="aff" rid="aff2"><sup>2</sup></xref><xref ref-type="aff" rid="aff1"><sup>1</sup></xref></contrib><contrib contrib-type="author" xlink:type="simple"><name name-style="western"><surname>高</surname><given-names>远</given-names></name><xref ref-type="aff" rid="aff3"><sup>3</sup></xref><xref ref-type="aff" rid="aff1"><sup>1</sup></xref></contrib></contrib-group><aff id="aff2"><addr-line>天津工业大学管理学院，天津</addr-line></aff><aff id="aff3"><addr-line>中国石油大学(华东)马克思主义学院，山东 青岛</addr-line></aff><aff id="aff1"><addr-line>null</addr-line></aff><pub-date pub-type="epub"><day>28</day><month>11</month><year>2018</year></pub-date><volume>07</volume><issue>04</issue><fpage>67</fpage><lpage>70</lpage><permissions><copyright-statement>&#169; Copyright  2014 by authors and Scientific Research Publishing Inc. </copyright-statement><copyright-year>2014</copyright-year><license><license-p>This work is licensed under the Creative Commons Attribution International License (CC BY). http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/</license-p></license></permissions><abstract><p>
 
 
  
    高懿德教授已经建立起了自己完整的涉及人类生活各主要领域的非常成熟的学说系统，其中“物道主义”哲学是其世界观根基、思想主干与精神灵魂，“物种文明”理论是其思想主体和实践理念形式。显然，这已经是一整套关于未来哲学与文明的思想理论体系，具有自身的完备自洽性。
    Professor Yide Gao has established a complete mature theoretical system involving all major areas of human life, among which, “Wudaoism” philosophy is its world outlook foundation, ideological backbone and spiritual soul, and the “species-civilization” theory is its ideological body and prac-tical concept. Obviously, this is already a whole set of theoretical system about future philosophy and civilization, which has its own complete self-consistency. 
  
 
</p></abstract><kwd-group><kwd>人道主义，物道主义形而上下学，物种文明哲学革命，革命性转向, Humanitarianism</kwd><kwd> Metaphysic-Physics of Wudaoism</kwd><kwd> The Philosophical Revolution of 
Species-Civilization</kwd><kwd> Revolutionary Turn</kwd></kwd-group></article-meta></front><body><sec id="s1"><title>颠覆传统、创造未来的哲学与文明理论研究<sup> </sup></title><p>——《物道主义形而上下学》与《物种文明哲学革命丛书》读评</p><p>王革<sup>1</sup>，高远<sup>2*</sup></p><p><sup>1</sup>天津工业大学管理学院，天津</p><p><sup>2</sup>中国石油大学(华东)马克思主义学院，山东 青岛</p><disp-formula id="hanspub.27891-formula53"><graphic xlink:href="//html.hanspub.org/file/4-2380223x5_hanspub.png"  xlink:type="simple"/></disp-formula><p>收稿日期：2018年11月15日；录用日期：2018年11月30日；发布日期：2018年12月7日</p><disp-formula id="hanspub.27891-formula54"><graphic xlink:href="//html.hanspub.org/file/4-2380223x6_hanspub.png"  xlink:type="simple"/></disp-formula></sec><sec id="s2"><title>摘 要</title><p>高懿德教授已经建立起了自己完整的涉及人类生活各主要领域的非常成熟的学说系统，其中“物道主义”哲学是其世界观根基、思想主干与精神灵魂，“物种文明”理论是其思想主体和实践理念形式。显然，这已经是一整套关于未来哲学与文明的思想理论体系，具有自身的完备自洽性。</p><p>关键词 :人道主义，物道主义形而上下学，物种文明哲学革命，革命性转向</p><disp-formula id="hanspub.27891-formula55"><graphic xlink:href="//html.hanspub.org/file/4-2380223x7_hanspub.png"  xlink:type="simple"/></disp-formula><p>Copyright &#169; 2018 by authors and Hans Publishers Inc.</p><p>This work is licensed under the Creative Commons Attribution International License (CC BY).</p><p>http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/</p><p><img src="//html.hanspub.org/file/4-2380223x8_hanspub.png" /> <img src="//html.hanspub.org/file/4-2380223x9_hanspub.png" /></p></sec><sec id="s3"><title>1. 引言</title><p>高懿德教授自本世纪初开始研究来自于西方的生态伦理学即(环境伦理学)思潮，由此开始转向了对于传统人类文明的反思和批判，继而于2006年开始创建关于未来文明的物种文明理论，其成果便是2009年至2012年相继出版的一套10部相关理论著作《物种文明哲学革命丛书》 [<xref ref-type="bibr" rid="hanspub.27891-ref1">1</xref>] 。在这种研究的后期开始逐渐形成了一套从根本上颠覆传统文化与哲学思想框架与范式的全新哲学理论，即“物道主义”哲学。经过几年的艰辛研究和创作，此哲学终于2016年底以《物道主义形而上下学》 [<xref ref-type="bibr" rid="hanspub.27891-ref2">2</xref>] 之名出版。</p><p>本人平时便对高懿德教授的这些思想创新有所了解，在通读了其上述套著作之后，更深深地感到这些思想创新具有颠覆传统创造未来的巨大思想价值。可以说，它们就是颠覆传统创造未来的哲学与文明理论。本人不揣冒昧，对此试述一二。</p></sec><sec id="s4"><title>2. 颠覆传统人种文明观念，开创未来物种文明理念</title><p>本世纪初，高懿德教授彻底转向了对西方环境伦理或生态伦理学说的考察和研究。在其攻读博士学位期间，他已经意识到生态伦理的研究具有全新的世界观和价值观的萌芽，具有冲破传统的哲学世界观和价值观而走向一种全新的哲学世界观与价值观的学术创新价值，甚至具有颠覆传统人类哲学与文明而开创未来哲学与文明的巨大可能性，因而其学术价值无出其右。也正是基于此种认识，他在读博士期间已经对这种学说进行过较系统的了解和思考，并暗下决心于博士毕业后先放下社会哲学研究而专注于对这种学说的全面考察和研究。</p><p>为此，高懿德专门为伦理学专业研究生开设了“生态伦理研究”一门课。在配合授课的过程中进行相关课题的专门探讨，每有理论的突破和心得。经过数年(2001~2005年)的教学相长，他提出了传统伦理是根本错误的人类中心论的人种伦理，而科学合理的伦理应当是否定和颠覆人种伦理的物种伦理这一全新思想，并由此形成了系统地否定和颠覆传统人种伦理哲学的“物种伦理哲学理论”及其对传统人种伦理的革命思想。在此基础上，他又意识到这将是人类的一种新伦理等文明对传统人种伦理等文明的颠覆性革命(2006年)。由此，他又提出和创立了系统的“物种文明哲学理论”及其否定和颠覆传统人种文明哲学的思想革命和文明革命理论，并于2006年至2009年间建构起了一整套涉及一般文明哲学及其自然哲学、价值哲学、伦理哲学、审美哲学、发展哲学、科技哲学、经济哲学、政治哲学、法律哲学等人类诸思想文化领域共十部280万字的“物种文明哲学革命丛书”，并于2009年和2011年分两批出版。</p><p>物种文明哲学及其对传统人种文明哲学的哲学革命理论，是一种全新的文化文明及其革命思想或学说。这种学说认为传统文明在总体上和根本上是建立在错误的人类中心主义世界观、价值观基础上的人类不平等、非科学、非道德地看待和交往自然万物的人种文明生活实践观念和形式，是导致人与自然冲突、对抗及由此造成的环境污染、生态失衡、物种毁灭、人类生存不可持续等危机的罪魁祸首，而彻底地克服这些冲突和危机的应当是建立在物种平等世界观、价值观基础上的人类与自然万物平等、科学、道德化交往的物种文明生活实践观念和形式。</p><p>这种学说否定和颠覆了人类以往的基本文化文明哲学思想及其生活实践形式，创建了与之根本相反的文化文明哲学思想及其相应的生活实践形式，被学界誉为“颠覆传统，缔造未来”的文明哲学及其革命思想(2010年，青岛理工大学华章琳博士)和“新文明时代的哲学宣言”(2011，青岛理工大学赵成文教授)。</p><p>物种文明哲学及其革命思想，是一整套的思想理论大厦，并且在世界上可谓只此一家别无分店，并且同传统人类的基本思想系统截然对立，由此决定了它不是对传统文明的继往开来，而是对它的颠覆性终结和对未来文明的开启与创造。</p><p>物种文明理论及其对人种文明的革命，已然成为傲立于世且蔚然可观的一派文化或文明哲学学说，不管你理解不理解、相信不相信或喜欢不喜欢它，也不管它有无追随者。</p><p>从思想体系及其与传统理论的关系看，物种文明理论不仅是一种全新的文明理论创制，而且它同时又是对传统人种文明理论及其生活形式进行革命的结果。这就决定了它的创建者高懿德教授不仅是物种文明理论的创建者，同时也是以此否定和颠覆传统人种文明理论及其生活形式的思想革命家。</p></sec><sec id="s5"><title>3. 颠覆传统人道主义哲学，开创未来物道主义哲学</title><p>高懿德创建的物种文明理论是建立在否定和颠覆传统人类中心主义世界观、价值观的全新的物种平等主义世界观、价值观基础上的。这种物种平等主义世界观、价值观已经作为物种文明理论的思想基石蕴含于其中，并已经蕴含着全新的哲学世界观的基本因素，如果将其全面系统地展开为一种相应的思想体系，就是一种从根本上彻底否定和颠覆并迥异于以往哲学传统的全新哲学理论，并且也只有如此，才能够彻底确立起物种文明理论及其思想革命的哲学思想根基而使它们被牢固地确立起来。高懿德教授对此自然深知肚明，是故，还在物种文明理论创制过程中的2009年春天，他就已经决定在完成这一事业之后，就转向创制全新的哲学思想系统，并且他也已经开始了相应的创制前的理论准备工作。</p><p>2011年冬他便开始了对新哲学的研究和创制，先是确立了新哲学的基本理念——“物道主义”(2012年春、夏、秋)，并将新哲学命名为“物道主义”，接着相继确立了新哲学的物本道从的思想逻辑结构、形而上下学的形式逻辑结构与“是”“在”“有”依次排列的总体框架结构(2012年冬，这些内容他在2006至2011年期间已经进行过深入的研究)，然后将最基本逻辑环节依次贯通(2013年春夏)，然后用了两年半时间专心著述成160余万字的名之为“物道主义形而上下学”哲学思想体系之巨著，最后于2016年底出版。</p><p>以往的哲学基本上都是为人类一个物种而建立仅从人的眼光看待世界并仅仅服务于人类自身的片面不合理的人种人道主义哲学。它们也是以往人类各种人种文化、文明思想与生活形式最深刻的思想根基，从而也是导致人与自然冲突、对抗及由此造成的环境污染、生态失衡、物种毁灭、人类生存不可持续等危机的最基本的祸首。他创制的全新哲学——“物道主义哲学”，则是全面反映人类与万物的真实关系，从万物的立场和眼光出发看待世界，同时服务于人类和万物的哲学，是否定、颠覆传统人种哲学，既为人也为万物的物种哲学，是引导人类与万物平等、和谐交往的思想航标，从而是克服人与自然冲突、对抗及由此造成的环境污染、生态失衡、物种毁灭、人类生存不可持续等危机的根本途径。</p><p>这种哲学自然是对传统的哲学革命，同时它又是这种革命的后果。就此而言，高懿德教授既是一个物道主义哲学家，同时也是一个以此“革”传统哲学“命”的哲学革命家。</p><p>“物道主义”哲学本身就是一个全新的思想派别或学术流派，同时它又是“物种文明理论”学派的思想根基，从而，“物种文明理论”学派，不可避免地同时也是“物道主义”哲学派。这是因为，物道主义哲学世界观本身就是物种文明理论的世界观基础，物种文明理论必以此为自身成立的奠基石，从而，坚持物种文明理论，必然坚持物道主义哲学世界观。</p></sec><sec id="s6"><title>4. 颠覆传统，指向和创造未来的思想流派</title><p>高懿德教授的学术研究现在正处于鼎盛期，未来很可能还有更多的思想或学说创新，但迄今为止，他已经建立起了自己完整的涉及人类生活各主要领域的非常成熟的学说系统，其中“物道主义”哲学是其世界观根基、思想主干与精神灵魂，“物种文明”理论是其思想主体和实践理念形式 [<xref ref-type="bibr" rid="hanspub.27891-ref3">3</xref>] 。显然，这已经是一整套关于未来哲学与文明的思想理论体系，具有自身的完备自洽性。从而，不管其未来还有什么后续研究成就，已经不影响这套思想理论体系的自身完整自洽性了，即已经不影响它作为一种独特思想体系的存在了。</p><p>另一方面，尽管它已经是一整套关于未来哲学与文明的思想理论体系，却不属于现代社会，而是反现代，而且反历史的，因为作为反思、否定和颠覆迄今为止的人类哲学与文明基本传统的一种结果，它注定是背向(叛)过去和现代而面向未来的，因而它可以说是颠覆传统哲学与文明缔造未来哲学与文明的，从而恰切地说，它本质上是未来的哲学和文明。作为其创建人的高懿德教授显然清醒地意识到了这一点，因而他未去以此谋求当世社会的利禄和荣耀，或者为谋求当世社会的利禄和荣耀而放弃它，而只是静听来自未来的春雷。</p><p>他的物道主义哲学和物种文明理论，就是他所听到的来自未来的春雷。祝愿他的春雷会带来未来的春雨，冲刷掉人类不堪的过往，浇灌出未来的文明之花。</p><p>物道主义哲学与物种文明理论即是表达人类未来生活的基本图景。从根本上说，它们是未来的哲学、文明与人类生活理念，但它们已经作为未来的先声提前来到了今天，就此也可以说人类理念上的“未来”已经来到，既如此，作为这种理念的“未来”的实践形式的现实性未来，相信离今天也不会太远了。</p><p>这样的未来肯定比现在更美好！</p></sec><sec id="s7"><title>文章引用</title><p>王 革,高 远. 颠覆传统、创造未来的哲学与文明理论研究A Study of Philosophy and Civilization Theory That Subverts Tradition and Creates Future[J]. 哲学进展, 2018, 07(04): 67-70. https://doi.org/10.12677/ACPP.2018.74013</p></sec><sec id="s8"><title>参考文献</title></sec></body><back><ref-list><title>References</title><ref id="hanspub.27891-ref1"><label>1</label><mixed-citation publication-type="other" xlink:type="simple">高懿德. 物道主义形而上下学[M]. 北京: 北京燕山出版社, 2016.</mixed-citation></ref><ref id="hanspub.27891-ref2"><label>2</label><mixed-citation publication-type="other" xlink:type="simple">高懿德. 物种文明哲学革命丛书[M]. 呼和浩特: 内蒙古人民出版社, 2009.</mixed-citation></ref><ref id="hanspub.27891-ref3"><label>3</label><mixed-citation publication-type="other" xlink:type="simple">高懿德. 从“人道主义”到“物道主义”: 哲学、科学、艺术与文明的革命性转向[J]. 中国文化论衡, 2018(1): 17-24.</mixed-citation></ref></ref-list></back></article>