<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><!DOCTYPE article  PUBLIC "-//NLM//DTD Journal Publishing DTD v3.0 20080202//EN" "http://dtd.nlm.nih.gov/publishing/3.0/journalpublishing3.dtd"><article xmlns:mml="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" dtd-version="3.0" xml:lang="en" article-type="research article"><front><journal-meta><journal-id journal-id-type="publisher-id">VE</journal-id><journal-title-group><journal-title>Vocational Education</journal-title></journal-title-group><issn pub-type="epub">2160-4398</issn><publisher><publisher-name>Scientific Research Publishing</publisher-name></publisher></journal-meta><article-meta><article-id pub-id-type="doi">10.12677/VE.2019.81004</article-id><article-id pub-id-type="publisher-id">VE-28028</article-id><article-categories><subj-group subj-group-type="heading"><subject>VE20190100000_74405359.pdf</subject></subj-group><subj-group subj-group-type="Discipline-v2"><subject>人文社科</subject></subj-group></article-categories><title-group><article-title>
 
 
  基于学前教育特殊性的中职语文课程教学的探讨
  Discussion on Chinese Course Teaching in Secondary Vocational Schools Based on the Particularity of Preschool Education
 
</article-title></title-group><contrib-group><contrib contrib-type="author" xlink:type="simple"><name name-style="western"><surname>梁</surname><given-names>庆铭</given-names></name><xref ref-type="aff" rid="aff1"><sub>1</sub></xref><xref ref-type="corresp" rid="cor1"><sup>*</sup></xref></contrib></contrib-group><aff id="aff1"><label>1</label><addr-line>岑溪市中等专业学校，广西 岑溪</addr-line></aff><pub-date pub-type="epub"><day>07</day><month>12</month><year>2018</year></pub-date><volume>08</volume><issue>01</issue><fpage>16</fpage><lpage>19</lpage><permissions><copyright-statement>&#169; Copyright  2014 by authors and Scientific Research Publishing Inc. </copyright-statement><copyright-year>2014</copyright-year><license><license-p>This work is licensed under the Creative Commons Attribution International License (CC BY). http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/</license-p></license></permissions><abstract><p>
 
 
  语文作为中职学校的一门文化基础公共课程，对各专业来说都是一门非常重要的工具课程，对于语文的教学要求，既要让学生掌握基础知识，又要对不同专业的学生采取不同的教学方法，来突出其专业特点。此文仅基于学前教育的特殊性对学前教育专业的语文公共课教学进行初步探讨。
   As a common course of cultural foundation in secondary vocational schools, Chinese is a very im-portant tool course for all majors. For the teaching requirements of Chinese, students should not only master the basic knowledge, but also adopt different teaching methods for students of different majors to highlight their professional characteristics. Based on the particularity of preschool education, this paper makes a preliminary discussion on the language public class teaching of preschool education major.
   
  
 
</p></abstract><kwd-group><kwd>学前教育，语文公共课，公共课与专业课结合, Preschool Education</kwd><kwd> Chinese Public Courses</kwd><kwd> The Combination of Public and Professional Courses</kwd></kwd-group></article-meta></front><body><sec id="s1"><title>基于学前教育特殊性的中职语文课程教学的探讨<sup> </sup></title><p>梁庆铭</p><p>岑溪市中等专业学校，广西 岑溪</p><p><img src="//html.hanspub.org/file/4-1720304x1_hanspub.png" /></p><p>收稿日期：2018年11月23日；录用日期：2018年12月7日；发布日期：2018年12月14日</p><disp-formula id="hanspub.28028-formula91"><graphic xlink:href="//html.hanspub.org/file/4-1720304x5_hanspub.png"  xlink:type="simple"/></disp-formula></sec><sec id="s2"><title>摘 要</title><p>语文作为中职学校的一门文化基础公共课程，对各专业来说都是一门非常重要的工具课程，对于语文的教学要求，既要让学生掌握基础知识，又要对不同专业的学生采取不同的教学方法，来突出其专业特点。此文仅基于学前教育的特殊性对学前教育专业的语文公共课教学进行初步探讨。</p><p>关键词 :学前教育，语文公共课，公共课与专业课结合</p><disp-formula id="hanspub.28028-formula92"><graphic xlink:href="//html.hanspub.org/file/4-1720304x6_hanspub.png"  xlink:type="simple"/></disp-formula><p>Copyright &#169; 2019 by author and Hans Publishers Inc.</p><p>This work is licensed under the Creative Commons Attribution International License (CC BY).</p><p>http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/</p><p><img src="//html.hanspub.org/file/4-1720304x7_hanspub.png" /> <img src="//html.hanspub.org/file/4-1720304x8_hanspub.png" /></p></sec><sec id="s3"><title>1. 引言</title><p>中职学校语文课程的教学目标明确指出，语文课程要在九年义务教育基础上，培养学生热爱祖国语言文字的习惯，并进一步提高其正确理解与运用祖国语言文字的能力，提高其科学文化素养，以适应就业和创业的需要；要指导学生学习必需的语文基础知识，掌握生活工作所需要的现代文阅读、写作、口语交际能力，具有初步的文学作品欣赏能力和浅易文言文阅读能力；要指导学生掌握学习语文的基本方法，养成自学和运用语文的良好习惯；要引导学生重视语言的感悟和积累，接受优秀文化的熏陶，提高思想品德修养和审美情趣，形成良好的个性、健全的人格，促进职业生涯的发展 [<xref ref-type="bibr" rid="hanspub.28028-ref1">1</xref>] 。中职学校语文和普通高中语文教学目标有所不同，因为毕业后的中职学生大多选择进入社会，开展专业对口工作。另外，从教育部印发的中职学校语文教学大纲和教学目标可以看成，中职学校语文教学更偏重提高学生的阅读、口语等应用能力，以帮助其更好地融入社会 [<xref ref-type="bibr" rid="hanspub.28028-ref2">2</xref>] 。学前教育专业学生即将面临的主要人群是学龄前儿童，这直接决定了中职学校学前教育专业和语文在学前教育专业课程中的重要性。</p><p>第一，学前教育具有启蒙性。学前儿童的教育要与他们的现实发展需要联系起来，要启于未发、适时而教、循序渐进，既要确保不能因施教不当而对他们造成损伤，也要确保其茁壮成长。学龄前阶段是人生发展的初期阶段，学前 儿童在这个阶段的生理发育、心智发展、个性萌芽都处于初级阶段，他们在初步踏上社会化历程的道路上，充满好奇和迷惑，并尝试主动探索。每个学前儿童通常都会有十万个为什么，开展他们对世界的探索，因此幼师在从业过程中需要专门的语言技巧，能够将专业的知识解答转化为与还没有任何知识系统的孩子的对话，相较于小学、初中及高中的教学，语言能力占据更加重要的地位。</p><p>第二，学前教育具有直接经验性。学龄前阶段，儿童的认知水平较低、知识和经验也比较欠缺，主要依靠感官和动作，形成具体形象思维，认识周围事物，即通过感知和操作直接接触事物，从而获取直接经验，并操作、理解，因而学前教育具有直接经验性。学前教育过程中，幼师要注意为学前儿童提供丰富的实物材料和真实的生活场景，以帮助他们获得直接经验。在这个过程中，幼师输出的语言，将作为孩子的语言认知的直接经验，进入孩子的知识和经验系统中，因此幼师输入的质量至关重要。</p><p>基于学前教育的以上重要特征，中职学校语文公共课的教学需要结合学前教育专业的特点，做到公共课和专业课的和谐、统一。</p></sec><sec id="s4"><title>2. 由培养学生的幼师意识入手，找好幼师语文学习重点，激起他们学习语文的兴趣</title><p>学前教育专业学生的学习成绩，并不一定和今后的工作成就成正比，因为他们毕业后进入幼师行业取得的成绩，与于他们对工作的热爱程度和综合素质密切相关。因此，语文基础知识教学就不再是语文教学的唯一目标，它还应该对学生进行全面塑造 [<xref ref-type="bibr" rid="hanspub.28028-ref3">3</xref>] 。从学前教育专业学生进入职业学校的大门开始，教师就应该让学生明白，幼师应该要有扎实的基础知识和基本技能。</p><p>例如，作为幼师，发音必须准确规范，这样在从事学前教育的时候才能在根本上给孩子最标准的示范。普通话规范的教学，语文课是推广规范语言的最重要阵地。再例如，为了能够指导学生尽快掌握正确规范的发音，可以从要求朗读背诵普通的唐诗、宋词等传统内容转向多增加朗读背诵幼师工作中常常需要教导的儿歌、顺口溜、或幼儿教材的部分内容。并在语文课上增加比赛，看谁发音标准，内容正确，并及时鼓励和表扬。这一活动提高了学生的普通话水平，提升了他们的文化素养，也对他们今后的幼儿园教学工作大有裨益。同时可以安排语文课前5分钟让学生自我展示，以主题方式对幼儿教学工作中会涉及的讲故事、唱儿歌、诗朗诵等教学活动进行充分的展现。这种方式给学生提供了展示自我的舞台，也提高了他们综合运用知识的能力，给他们创造了实践机会，在实践中发现自己的问题，在锻炼中获得成就感，置身于学习和实践的快乐之中。</p></sec><sec id="s5"><title>3. 将语文公共课教学与学前教育专业课相互结合，辅助提高语文教学效果</title><p>学前教育专业有诸多具有特色的专业课，如美术、手工、音乐、舞蹈、心理学、卫生保健等学科，学生对专业课兴趣往往大于公共课，因此在教学的过程中，可以利用专业课学习促进语文教学，在语文教学过程中结合学生兴趣点更高的专业课，找到语文课与专业课的结合点，让学生在有趣的氛围中，积极参与、积极思考、积极练习，从而获得知识，提高能力 [<xref ref-type="bibr" rid="hanspub.28028-ref4">4</xref>] 。同时，也可以把专业中的教学资源运用于语文教学课堂，使两者相辅相成。</p><p>例如，手工课，就可以让学生根据手工操作流程写说明文，介绍手工制作过程；音乐课可以让学生根据原有音乐编写新的针对幼儿教学能够朗朗上口、简单易懂通顺的歌词，以达到提高其语文写作水平的教学目的。再如幼儿心理学课程，可以模拟现实中可能出现的幼儿心理问题，由学生组织语言对幼儿展开心理疏导和教育；卫生保健课，可以模拟现实中经常遇到的卫生保健问题，让学生根据幼儿的特点组织语言对卫生保健常识进行有趣生动的讲解。另外，还可以在学校开展校园文化活动，比如通过开展主题选拔比赛，努力寻找语文教学与校园生活的结合点，充分利用身边的语文资源，摸索出适合学前教育专业语文教学的模式，努力构建与各学科相学科融合、课内外联系的语文公共课教学体系。</p></sec><sec id="s6"><title>4. 构建与学前教育专业各学科相融合、课内外相联系的语文公共课教学模式</title><p>教学模式是在一定教学思想或教学理论指导下建立起来的较为稳定的教学活动结构框架和活动程序。在结构框架方面，它强调从宏观上把握教学活动整体及各要素之间内部的关系和功能；在活动程序方面，它强调教学模式的有序性和可操作性 [<xref ref-type="bibr" rid="hanspub.28028-ref5">5</xref>] 。</p><p>1、教学模式具有中介作用</p><p>教学模式的中介作用体现在它能为各科教学提供一定的理论依据和模式化教学体系，让教师不再仅仅依靠经验和感觉教学，也不是摸索着进行实践教学，教学模式在这理论和实践之间搭起了一座桥梁。它的这种作用既来源于实践，又与某种简化理论的特点是分不开的。一方面，它来源于实践，是对具体教学活动进行优选、概括、加工的结果，是为某一类教学及其所涉及的各种因素和它们之间的关系提供相对稳定的操作依据，这种依据在理论上具备内在逻辑关系。另一方面，它又是某种理论的简化形式，可以通过解释简明扼要的象征性符号、图式和关系，来反映这种理论的基本特征，从而在人脑中形成相对具体的教学实施程序。它的这一特点可以帮助人们理解这一教学理论，也可以使抽象理论发挥其实践功能，还可以使教学理论成为具体的教学指导，并在实践中得以运用。</p><p>2、教学模式具有方法论意义</p><p>教学模式的方法论意义体现在它是教学研究方法论的一种革新。人们一直习惯于在研究教学时，采取单一、刻板的思维方式，比较重视通过分析方法来研究教学的各个部分，而忽视它们之间的联系或关系；或者习惯于抽象地辩证理解它们之间的关系，而不注意开发教学活动的可操作性特点。人们研究教学模式，可以从整体上综合地探讨教学中各部分之间的互相作用，以及其多样化的表现形态，通过动态观点把握教学过程的本质和规律，促进教学设计、教学过程的优化组合得以加强。</p><p>综上所述，从教学实践概括、加工成为新的教学模式，是非常有必要的。但无论是从培养学前教育专业学生的幼师意识入手，还是充分将学前教育专业课与语文公开课结合教学，都是在实践的层面进行探索与尝试。这些探索与尝试的成果还不成系统，不能够持续、稳定的指导课堂教学，也就不能充分的发挥成功经验的作用。因此在各种探索和尝试后，我们都应及时的将成果进行总结、概括，融合进语文课程教学中来，最终形成适合学前教育专业的系统的教学模式，持续的为提高中职语文公共课的教学效果贡献力量。</p><p>总结：学前专业中职语文教学既要顾及学生走向社会工作岗位后的为人处世和交流沟通，还要注意学生学习专业课程的需要，因此，语文教学要将专业作为突破口，与专业课联系起来，从而促使学生主动挖掘语文隐含的专业知识与技巧，体会语文是一种工具，是学习其他学科的基础，进而重视并喜欢语文这一课程。学前教育专业不同于其他专业学科，学前教育的专业课十分广泛，音乐、美术、心理学、卫生保健等等，因为学前教育专业的学生面临工作对象将是0~6岁的幼儿，因为对象的特殊性，造就学前教育的特殊性，同时也提供了语文课程与专业课程能够融合、辅助教学的更多可能性。在实际的教学过程中，语文教学与专业课教学的结合会擦碰出许多火花，这些课程融合的实践成果，都应该及时的加以优化、概括、加工，从而形成学前教育专业特色的语文公共课教学模式。使学前教育专业学生既能够充分的夯实语文课程的基础内容，又能从语文教学中，“量体裁衣”式的将专业课知识进行巩固和丰满。如此公共课与专业课相辅相成，理论与实践结合并应用的循环，将是各学科充分教学的良性循环。</p></sec><sec id="s7"><title>文章引用</title><p>梁庆铭. 基于学前教育特殊性的中职语文课程教学的探讨Discussion on Chinese Course Teaching in Secondary Vocational Schools Based on the Particularity of Preschool Education[J]. 职业教育, 2019, 08(01): 16-19. https://doi.org/10.12677/VE.2019.81004</p></sec><sec id="s8"><title>参考文献</title></sec></body><back><ref-list><title>References</title><ref id="hanspub.28028-ref1"><label>1</label><mixed-citation publication-type="other" xlink:type="simple">中华人民共和国教育部. 教育部关于印发新修订的中职学校语文等七门公共基础课程教学大纲的通知[Z]. 2009-01-06.</mixed-citation></ref><ref id="hanspub.28028-ref2"><label>2</label><mixed-citation publication-type="other" xlink:type="simple">谭蒙革. 提高中职语文教学质量的几点办法[J]. 成功教育, 2008(8): 225.</mixed-citation></ref><ref id="hanspub.28028-ref3"><label>3</label><mixed-citation publication-type="other" xlink:type="simple">黄瑞金. 兴趣是最好的老师——语文教学的“激趣之法” [J]. 现代语文(教学研究版), 2007(4): 93.</mixed-citation></ref><ref id="hanspub.28028-ref4"><label>4</label><mixed-citation publication-type="other" xlink:type="simple">潘仲全. 中职语文教育的现状及对策分析[J]. 科技信息(科学教研), 2008(9): 250.</mixed-citation></ref><ref id="hanspub.28028-ref5"><label>5</label><mixed-citation publication-type="other" xlink:type="simple">王尚文. 语文教学对话论[M]. 杭州: 浙江教育出版社, 2004.</mixed-citation></ref></ref-list></back></article>