<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><!DOCTYPE article  PUBLIC "-//NLM//DTD Journal Publishing DTD v3.0 20080202//EN" "http://dtd.nlm.nih.gov/publishing/3.0/journalpublishing3.dtd"><article xmlns:mml="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" dtd-version="3.0" xml:lang="en" article-type="research article"><front><journal-meta><journal-id journal-id-type="publisher-id">AEP</journal-id><journal-title-group><journal-title>Advances in Environmental Protection</journal-title></journal-title-group><issn pub-type="epub">2164-5485</issn><publisher><publisher-name>Scientific Research Publishing</publisher-name></publisher></journal-meta><article-meta><article-id pub-id-type="doi">10.12677/AEP.2018.86068</article-id><article-id pub-id-type="publisher-id">AEP-28282</article-id><article-categories><subj-group subj-group-type="heading"><subject>AEP20180600000_64501510.pdf</subject></subj-group><subj-group subj-group-type="Discipline-v2"><subject>地球与环境</subject></subj-group></article-categories><title-group><article-title>
 
 
  餐饮店油烟扰民问题现状及对策研究
  Research on the Present Situation and Countermeasures of Cooking Fumes Disturbance from Restaurant
 
</article-title></title-group><contrib-group><contrib contrib-type="author" xlink:type="simple"><name name-style="western"><surname>孙</surname><given-names>浩然</given-names></name><xref ref-type="aff" rid="aff1"><sub>1</sub></xref><xref ref-type="corresp" rid="cor1"><sup>*</sup></xref></contrib></contrib-group><aff id="aff1"><label>1</label><addr-line>山东省青岛第二中学，山东 青岛</addr-line></aff><pub-date pub-type="epub"><day>19</day><month>11</month><year>2018</year></pub-date><volume>08</volume><issue>06</issue><fpage>551</fpage><lpage>557</lpage><permissions><copyright-statement>&#169; Copyright  2014 by authors and Scientific Research Publishing Inc. </copyright-statement><copyright-year>2014</copyright-year><license><license-p>This work is licensed under the Creative Commons Attribution International License (CC BY). http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/</license-p></license></permissions><abstract><p>
 
 
   餐饮店产生的油烟，严重污染了城市大气环境，严重扰乱了周边居民的日常生活。通过实地调查，本文分析了青岛市餐饮店油烟扰民问题的现状、具体原因与危害，提出了相关的对策建议，以引起人们的重视，采取措施改善大气环境，打造优美家园。 The cooking fumes produced by the restaurants have seriously polluted the urban atmosphere and seriously disrupted the daily life of the surrounding residents. Through the field investigation, the paper analyzes the present situation, the specific reasons and the harm of the cooking fumes produced by the restaurant in Qingdao, and puts forward the relevant countermeasures and sug-gestions to arouse people’s attention to take measures to improve the atmosphere environment and build a beautiful home. 
 
</p></abstract><kwd-group><kwd>油烟，环境污染，问题，对策, Cooking Fumes</kwd><kwd> Environmental Pollution</kwd><kwd> Problem</kwd><kwd> Countermeasure</kwd></kwd-group></article-meta></front><body><sec id="s1"><title>餐饮店油烟扰民问题现状及对策研究<sup> </sup></title><p>孙浩然</p><p>山东省青岛第二中学，山东 青岛</p><p><img src="//html.hanspub.org/file/13-1750511x1_hanspub.png" /></p><p>收稿日期：2018年11月30日；录用日期：2018年12月21日；发布日期：2018年12月28日</p><disp-formula id="hanspub.28282-formula30"><graphic xlink:href="//html.hanspub.org/file/13-1750511x5_hanspub.png"  xlink:type="simple"/></disp-formula></sec><sec id="s2"><title>摘 要</title><p>餐饮店产生的油烟，严重污染了城市大气环境，严重扰乱了周边居民的日常生活。通过实地调查，本文分析了青岛市餐饮店油烟扰民问题的现状、具体原因与危害，提出了相关的对策建议，以引起人们的重视，采取措施改善大气环境，打造优美家园。</p><p>关键词 :油烟，环境污染，问题，对策</p><disp-formula id="hanspub.28282-formula31"><graphic xlink:href="//html.hanspub.org/file/13-1750511x6_hanspub.png"  xlink:type="simple"/></disp-formula><p>Copyright &#169; 2018 by author and Hans Publishers Inc.</p><p>This work is licensed under the Creative Commons Attribution International License (CC BY).</p><p>http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/</p><p><img src="//html.hanspub.org/file/13-1750511x7_hanspub.png" /> <img src="//html.hanspub.org/file/13-1750511x8_hanspub.png" /></p></sec><sec id="s3"><title>1. 引言</title><p>青岛市是一座美丽的城市，红瓦绿树碧海蓝天。近年来青岛市大力开展环境综合整治行动，切实解决老百姓身边的问题，整个城市越来越干净整洁。生活在这样的城市里，非常舒适。</p><p>随着社会迅速发展进步，人民生活水平不断提高，居民餐饮消费需求日益增长，推动了餐饮业蓬勃发展。数量庞大的餐饮店，给群众生活带来了便利，繁荣了当地经济，同时也带来了不少社会问题，其中油烟扰民问题是最突出的一个 [<xref ref-type="bibr" rid="hanspub.28282-ref1">1</xref>] [<xref ref-type="bibr" rid="hanspub.28282-ref2">2</xref>] 。浓厚的油烟既严重扰乱了老百姓的日常生活，又严重污染了脆弱的大气环境，从而引发了大量的居民投诉与邻里纠纷。应该说，油烟扰民问题已经成为城市环境的公害，成为了居民投诉的热点。</p><p>近期，针对青岛餐饮店的油烟扰民问题进行了一些实地调查，认真查找实际存在的问题、分析具体的原因及危害、找准解决的办法措施，以引起人们对油烟扰民问题的重视，采取必要的措施深入整治，彻底解决好困扰百姓的顽疾，还群众良好的生活环境，让青岛更加美丽舒适。</p></sec><sec id="s4"><title>2. 存在问题</title><sec id="s4_1"><title>2.1. 油烟扰民投诉多</title><p>表1是根据《山东省第三环境保护督察组向青岛市交办群众信访举报件及边督边改公开情况一览表》(青岛日报2018年8月28日至9月25日公布的20批信访举报件)统计汇总而来。由表中看出，20天的时间六区共收到油烟投诉类案件200起，占比达24.1%，其中市南43件，占比达40.6%，油烟扰民问题已经成为居民投诉的热点。</p><table-wrap id="table1" ><label><xref ref-type="table" rid="table1">Table 1</xref></label><caption><title> Shandong provincial environmental protection inspectorate supervision public complaint</title></caption><table><tbody><thead><tr><th align="center" valign="middle" ></th><th align="center" valign="middle" >合计</th><th align="center" valign="middle" >市南区</th><th align="center" valign="middle" >市北区</th><th align="center" valign="middle" >李沧区</th><th align="center" valign="middle" >崂山区</th><th align="center" valign="middle" >城阳区</th><th align="center" valign="middle" >西海岸新区</th></tr></thead><tr><td align="center" valign="middle" >油烟扰民投诉起数</td><td align="center" valign="middle" >200</td><td align="center" valign="middle" >43</td><td align="center" valign="middle" >57</td><td align="center" valign="middle" >21</td><td align="center" valign="middle" >15</td><td align="center" valign="middle" >14</td><td align="center" valign="middle" >50</td></tr><tr><td align="center" valign="middle" >总共投诉起数</td><td align="center" valign="middle" >829</td><td align="center" valign="middle" >106</td><td align="center" valign="middle" >193</td><td align="center" valign="middle" >110</td><td align="center" valign="middle" >107</td><td align="center" valign="middle" >108</td><td align="center" valign="middle" >205</td></tr><tr><td align="center" valign="middle" >油烟扰民投诉占比</td><td align="center" valign="middle" >24.1%</td><td align="center" valign="middle" >40.6%</td><td align="center" valign="middle" >29.5%</td><td align="center" valign="middle" >19.1%</td><td align="center" valign="middle" >14%</td><td align="center" valign="middle" >13%</td><td align="center" valign="middle" >24.4%</td></tr></tbody></table></table-wrap><p>表1. 山东省环境保护督察组督导公示投诉案件统计表</p></sec><sec id="s4_2"><title>2.2. 油烟扰民数量大</title><p>青岛市经济发达，餐饮业非常繁荣，特别是小规模的餐饮店非常多，造成油烟扰民点多面广。从省里督导投诉来看市南区占投诉总量的21.5%，市北区占28.5%，油烟扰民问题在老城区更为集中。沿街的网点、居民楼一楼成为了餐饮店的乐园，几乎都有餐饮店存在，有的区域成了小餐馆聚集区，如某居民楼下短短40米的范围内就有5家餐饮小店，分别经营炒鸡、啤酒屋、炒菜、烧烤等，对面楼下还有饺子馆等餐饮店，对居民的油烟影响可想而知。</p></sec><sec id="s4_3"><title>2.3. 油烟扰民范围广</title><p>小的餐饮店为了经营利益，经营时间比较长，经营早餐的商户早上5点就开始炸油条、炸麻球等，大多餐饮店经营到晚上十一点、十二点是常事，更有甚者凌晨一两点钟还在红红火火露天烧烤。餐饮店的油烟影响空间也比较大，一个餐饮店产生的油烟在50米以外的地方感觉明显，所在整座居民楼及其周边都沉浸在油烟的笼罩中。在餐饮店的聚集区，各家商户同时排放油烟，形成一个巨大的污染源。</p></sec><sec id="s4_4"><title>2.4. 油烟净化设施落后</title><p>《中华人民共和国大气污染防治法》第八十一条规定，排放油烟的餐饮服务业经营者应当安装油烟净化设施并保持正常使用，或者采取其他油烟净化措施，使油烟达标排放，并防止对附近居民的正常生活环境造成污染。一些餐饮店只是应付性地安装无净化功能的抽油烟设施，摆样子。一些餐饮店油烟净化设施简陋，油烟处理效果不佳。一些餐饮店根本不采取净化措施，油烟长期直排。一些餐饮店虽安装了油烟净化器，却因无人监管长期不运行、不维护。</p></sec><sec id="s4_5"><title>2.5. 油烟扰民违法经营</title><p>《中华人民共和国大气污染防治法》第八十一条规定，禁止在居民住宅楼、未配套设立专用烟道的商住综合楼以及商住综合楼内与居住层相邻的商业楼层内新建、改建、扩建产生油烟、异味、废气的餐饮服务项目。从省环保督察公示情况来看，投诉案件反映的问题餐馆，一部分设立在老城区的居民住宅楼下，由住户改建而成；一部分设在住宅楼下的网点里，没有专门烟道。这些餐馆通过私自安装排气管排放油烟，不符合国家的法律规定，属于违法经营行为。</p></sec><sec id="s4_6"><title>2.6. 油烟扰民副产品丰富</title><p>《中华人民共和国大气污染防治法》第八十一条规定，任何单位和个人不得在当地人民政府禁止的区域内露天烧烤食品或者为露天烧烤食品提供场地。一些餐馆为了吸引顾客，露天安放烧烤炉，肆无忌惮露天烧烤，弄得乌烟瘴气。不少餐饮店规模小，为了扩大经营增加收益，占用店前的公共区域摆摊设点，挤占公共资源影响行人通行，安全隐患多。一些餐馆的鼓风机、空调离居民非常近，噪音很大；食客大声喧哗，形成新的噪音。餐饮店灯光辉煌，极易形成视觉污染。同时，一些餐馆为了扩大经营地盘，毁坏绿地树木，私搭乱建。</p></sec></sec><sec id="s5"><title>3. 原因分析</title><sec id="s5_1"><title>3.1. 餐饮店规划缺位</title><p>餐饮行业是社会消费的一大支柱，是一项重要的民生福祉，也是城市管理的重要方面。目前来看，对城市餐饮店的发展缺乏统一规划，没有具体的规划要求与技术指标，导致在城市开发建设中突出房地产开发，忽略了居民对餐饮的需求，建设的房地产小区没有适合开设餐饮店的配套设施。对人口密集的居住区，没有综合的供百姓吃饭的公共场所。居民旺盛的消费需求与商家的利益驱使，大量的餐饮店特别是投资少、占地小、对于场地要求不高的小餐馆涌入居民小区，与当地住宅楼融为一体，随意扎根落户 [<xref ref-type="bibr" rid="hanspub.28282-ref3">3</xref>] 。</p></sec><sec id="s5_2"><title>3.2. 审批环节缺位</title><p>从投诉情况看，餐饮店普遍存在没有手续、手续不全的情况，特别是环保手续缺乏。按照规定，新开的餐饮店应该征求周边居民群众的意见，从投诉与现场调查走访来看，这一环节几乎没有。</p></sec><sec id="s5_3"><title>3.3. 监管执法缺位</title><p>长效监督管理机制缺乏，执法人员数量有限，难以对所有餐饮店铺进行全面、系统地排查和监管。但从投诉反映的情况来看，监管执法不严问题严重。一些餐饮店是新的大气污染法实施后设立的，装修之初居民发现后就及时反映，希望执法于萌芽状态，避免开业后给餐饮店、居民、监管带来更大麻烦，但执法部门推诿扯皮，造成餐饮店我行我素。不少投诉是反复投诉，如郑记美食坊投诉了3年，仅省督导期间群姐面馆被反复举报了5次，说明老百姓对执法不满意、不服气。执法存在绕道走、能对付就对付的现象，没有静下心来仔细研究认真解决，也助长了餐饮店的违法行为。执法主要是下达整改通知书，有的以罚代管，对于是否整改到位、是否不扰民了，无人盯紧落实。再者，督导督察的紧了，执法的就严一些，特别是谁触了霉头谁倒霉，难以一碗水端平，店户攀比严重。</p></sec><sec id="s5_4"><title>3.4. 经营业户素质缺位</title><p>商家追求的是利益，为了利益可挺而走险。开在居民区的餐饮店经营业户大多文化水平相对较低，环保意识淡薄，对法律法规了解不多，特别对大气污染法更是知之甚少。开设餐馆主要看地脚、人流、成本，能否取得较大的收益，能否养家糊口，难以考虑法律的要求、周边居民的油烟承受力。部分业户认为对周围环境的影响与我无关，只要挣钱就行；有的虽然知道危害，但考虑出钱，进行升级改造的积极性和主动性不高。一些店主走门子、找靠山。虽然政府明令规定禁止露天烧烤、乱搭乱建，但为了利益部分业户装糊涂，自行其是；也有的藏猫猫、打游击。</p></sec><sec id="s5_5"><title>3.5. 技术手段缺位</title><p>一方面缺乏对餐饮店全面系统、全天候的油烟排放监管办法，导致现场巡查力度不足，问题发现不及时，依赖于被动接受居民投诉，经常出现信息不对称的情况，难以掌握详实的油烟监控第一手资料。另一方面，目前油烟净化技术还比较落后，安装的油烟净化设备质量参差不齐，油烟的净化效果不理想。</p></sec></sec><sec id="s6"><title>4. 具体危害</title><sec id="s6_1"><title>4.1. 环境污染危害</title><p>油烟中含有大量的碳氢化合物，排放到空气中与其它尘埃混合形成可吸入颗粒物，破坏空气质量。油烟弥漫在空气中，成为大气重要的污染源 [<xref ref-type="bibr" rid="hanspub.28282-ref4">4</xref>] 。油烟飘落到地面、树木花草、建筑物上，时间长了形成一层油污，难以清理，严重污染社区环境。一些饭店在墙上、窗户上打洞，安装排烟管直接排放油烟，造成窗户、墙面挂满油污，严重影响城市形象，影响城市的文明品牌。一些餐饮店将油烟低空排放到下水道，污染了地下环境。</p></sec><sec id="s6_2"><title>4.2. 居民健康危害</title><p>油烟中含有多种损害健康的有毒物质 [<xref ref-type="bibr" rid="hanspub.28282-ref5">5</xref>] [<xref ref-type="bibr" rid="hanspub.28282-ref6">6</xref>] [<xref ref-type="bibr" rid="hanspub.28282-ref7">7</xref>] [<xref ref-type="bibr" rid="hanspub.28282-ref8">8</xref>] 。行人经过餐饮店时，往往会被油烟呛得咳嗽，引发不适。居住在与餐饮店同座楼或附近楼座的居民，长期笼罩在高浓度的餐饮油烟中，呼吸的是混合了醛、酮、芳香族化合物等有毒物质的空气，刺激呼吸系统，时间长了会引起呼吸系统疾病。房间里飘落的油烟，形成长久的污染源；床上、沙发、衣服上的油烟随时接触皮肤，会损伤皮肤引起病变。在油烟的环境里，会引起人们的焦虑与烦躁，严重影响人们的休息、生活与工作，容易引发精神疾病。</p></sec><sec id="s6_3"><title>4.3. 餐饮店效益危害</title><p>大多遭居民投诉的餐饮店紧邻居民楼，小本经营、养家糊口，投入虽然不多，但对于小店来讲压力也不小。违法违规经营，油烟扰民被投诉，有的要停业整顿，停业期间没有收益，但人工工资、房屋租金照常支付；有的整改难免要投入资金进行设施更新；有的对露天烧烤、占路经营、圈占公共场所要取缔，减少了营业面积；有的要转换经营方式，原有的设施设备都要变卖。以上这些，都无形中增加了经营业户的经营成本，带来不少的损失。虽然是违规成本，但如果经营初期执法部门就进行宣传教育，严格按法律法规进行测算经营，也不会出现整改取缔等情况。最终，经营业户就把责任迁怒到政府执法部门头上。</p></sec><sec id="s6_4"><title>4.4. 城市形象危害</title><p>青岛作为美丽的海滨国际城市，城市形象需要大家的共同维护。大量的油烟扰民投诉，特别是向省国家层面的投诉，必然损害青岛的形象。弥漫在空中呛人的油烟，让行人遮掩口鼻、摒住呼吸穿行，与青岛优美的环境不相适应。本想开窗通通风，进来的是油腻腻的灰尘；盛夏的热天里，得紧闭门窗蒸桑拿，这些与老百姓的美好生活相距甚远。餐饮店周边的乱搭乱建，毁绿毁树，破烂不堪油乎乎粘糊糊的路面，耸入云霄的大烟囱，迤逦在墙上犹如爬虫的排气筒，与更加美丽的青岛格格不入。同时，这些也给行人带来了极大的安全隐患。</p></sec><sec id="s6_5"><title>4.5. 政府公信力危害</title><p>油烟扰民问题看似是普通的小事，但造成了餐饮店、居民、执法部门之间的循环矛盾。政府部门审批不严、执法不严，形成星罗棋布的违法违规餐饮店，在群众眼中是政府不作为。餐饮店遭到投诉，就会怨声载道，强调都是政府默许的，都是当初不管造成的；让他们整改，就攀比隔壁同样的店铺，埋怨政府明摆着找他们的事、差别对待，僵化了政府与经营者的矛盾。居民生活在乌烟瘴气中，多次投诉都一个样，个别的还被威胁，有问题找政府成了一句空话。久而久之，问题越积越多，法律被践踏失去威严，政府威信就成了空中楼阁。</p></sec></sec><sec id="s7"><title>5. 工作对策</title><sec id="s7_1"><title>5.1. 严格餐饮店规划</title><p>严格按照《中华人民共和国大气污染防治法》进行城区开发建设规划，充分考虑居民、经营业户对餐饮设施的需求，完善城区功能，坚决避免完全的商品房开发利益主导。在规划新的居民小区时，根据周边居民的人口数量、构成，在附近规划好餐饮经营服务区，明确配套环保设施的标准细则，确保施工时就设立专门的、符合要求的独立烟道，从源头上避免油烟扰民问题。要充分挖掘现有的配套好的餐饮设施，研究规划布局餐饮服务区，出台相应的激励措施，将现有的餐饮店有序搬迁，消灭住宅楼下的餐饮油烟隐患。</p></sec><sec id="s7_2"><title>5.2. 严格餐饮项目审批</title><p>审批是加强监管的前提。在新办餐饮单位申领经营许可证时，要严格执行《中华人民共和国大气污染防治法》，对不符合法律要求的坚决不能审批。要实施项目审批联合办公制度，组建专门的现场核查小组，实地查看餐饮店的开办环境，实地摸清配套的环保措施及卫生等情况，实地检测油烟设施的达标情况，对照法律法规明确开办要件，依法依规审批。如果涉及环境敏感区域内的餐饮店，要充分了解周边居民的意见，到居民家中实地预测油烟的危害程度。</p></sec><sec id="s7_3"><title>5.3. 严格技术改造</title><p>对新法实施以前开办的餐饮店，因点多面广，完全停业、完全搬迁不现实，可考虑进行彻底的技术改造。要研发引进先进的技术与设备，划出重点区域，试点打造样板工程。通过试点，根据店面大小、油烟产生量、位置区域等情况，明确改造的标准，制定具体清单，以点带面推进实施。每个餐饮店都要安装符合标准要求的油烟净化器、铺设符合标准美观的烟道、安装油烟收集装置、安装高质量的抽油烟机，全方位的收集油烟、处理油烟，减少大气排放。</p></sec><sec id="s7_4"><title>5.4. 严格综合监管</title><p>建立好政府部门、基层组织、群众协调一致的监督网络，全覆盖及时发现问题，及时把问题消灭在萌芽状态。利用好政府投诉平台，关注群众对油烟扰民问题的投诉，认真分析及时处理，调动群众监督的积极性。充分发挥社区组织的作用，持续对群众反映强烈的餐饮店进行现场监督。特别是对违法违规在居民楼新建的餐饮店要严密盯防，及时报相关职能部门及时处置，坚决防止难度极大的末端整治。要充分利用新的科技手段，探索实施油烟在线监测、在线监控、在线督导，全面提高油烟防治科学化水平，确保监管全覆盖、不留死角 [<xref ref-type="bibr" rid="hanspub.28282-ref9">9</xref>] 。</p></sec><sec id="s7_5"><title>5.5. 严格巡查执法</title><p>确定餐饮店执法牵头单位，划分区域组建联合巡查执法队伍，加强执法人员的专业综合能力培训，确保用最少的人力取得最有效的成果。排定巡查路线，明确排查标准，确定排查重点，开展经常性油烟扰民问题检查，确保违法经营问题及时发现、及时处置。配备专用检测工具，随时检查油烟净化器、油烟通道等设备正常使用情况，检查油烟排放达标情况，并及时通过有效方式公开公示。对群众的举报案件要不打招呼突击检查，查明真相。对违规违法经营的餐饮店，要严格按法规要求，上限处罚，用处罚案例进行警示，并反复检查避免弄虚作假。对不符合要求的新开建餐饮店，要盯紧靠上，坚决取缔。对违法违规经营业主列入诚信黑名单，通过新闻媒体、网络予以曝光，接受公众监督。</p></sec><sec id="s7_6"><title>5.6. 严格环保教育</title><p>充分利用媒体、网络、微信公众号推送环保法律法规，加强面上对居民环保意识的宣传教育，引导大家重视环保、参与环保事业，及时发现油烟扰民问题的餐馆。定期组织餐饮经营业户开展形式多样的环保宣传教育，及时了解政策法规，弄清经营界限，学习模范业户，自觉守法经营，主动做好油烟防治。对已经存在油烟污染的餐饮店要重点加强环保宣传教育，帮助、指导其达到环保标准要求。</p></sec></sec><sec id="s8"><title>6. 结论</title><p>本文归纳出了油烟扰民投诉多、油烟扰民数量大、油烟扰民范围广、油烟净化设施落后、油烟扰民违法经营、油烟扰民副产品丰富等六个方面的问题，说明了油烟扰民问题已经成为城市环境的一大公害，成为了居民投诉的热点之一；综合分析了油烟扰民问题五个方面的原因，具体为餐饮店规划缺位、审批环节缺位、监管执法缺位、经营业户素质缺位、技术手段缺位，以便引起人们的思考反思；阐述了油烟扰民问题带来的五个方面危害，具体包括环境污染危害、居民健康危害、餐饮店效益危害、城市形象危害、政府公信力危害，促使人们关注油烟扰民问题，采取措施进行彻底整治；初步探索提出了严格餐饮店规划、严格餐饮项目审批、严格技术改造、严格综合监管、严格巡查执法、严格环保教育等六个方面的具体对策，以期对解决油烟扰民问题有所帮助。</p></sec><sec id="s9"><title>文章引用</title><p>孙浩然. 餐饮店油烟扰民问题现状及对策研究Research on the Present Situation and Countermeasures of Cooking Fumes Disturbance from Restaurant[J]. 环境保护前沿, 2018, 08(06): 551-557. https://doi.org/10.12677/AEP.2018.86068</p></sec><sec id="s10"><title>参考文献</title></sec></body><back><ref-list><title>References</title><ref id="hanspub.28282-ref1"><label>1</label><mixed-citation publication-type="other" xlink:type="simple">封卫娟. 苏州市餐饮单位油烟噪声扰民问题的现状及对策[J]. 中国卫生监督杂志, 2013, 20(5): 481-484.</mixed-citation></ref><ref id="hanspub.28282-ref2"><label>2</label><mixed-citation publication-type="other" xlink:type="simple">中共耒阳市委政研室. 对居民区娱乐噪声和餐饮油烟扰民的调查与思考[J]. 衡阳通讯, 2008(1).</mixed-citation></ref><ref id="hanspub.28282-ref3"><label>3</label><mixed-citation publication-type="other" xlink:type="simple">裴建国. 海南城镇餐饮油烟污染的治理[J]. 新东方, 2014(1): 63-66.</mixed-citation></ref><ref id="hanspub.28282-ref4"><label>4</label><mixed-citation publication-type="other" xlink:type="simple">郑璇, 李新宇, 等. 重庆市制定餐饮业大气污染物排放地方标准的建议[J]. 环境保护与循环经济, 2018(5): 60-63.</mixed-citation></ref><ref id="hanspub.28282-ref5"><label>5</label><mixed-citation publication-type="other" xlink:type="simple">冯铁成, 易红宏, 等. 餐饮油烟污染及其净化技术研究进展[J]. 现代化工, 2017, 37(3): 20-23.</mixed-citation></ref><ref id="hanspub.28282-ref6"><label>6</label><mixed-citation publication-type="other" xlink:type="simple">马焕焕, 王安. 餐饮油烟污染危害及治理建议[J]. 绿色科技, 2015(1): 199-200.</mixed-citation></ref><ref id="hanspub.28282-ref7"><label>7</label><mixed-citation publication-type="other" xlink:type="simple">旷贵文, 张韵. 浅谈餐饮油烟的危害和防治对策[J]. 资源节约与环保, 2018(10): 97.</mixed-citation></ref><ref id="hanspub.28282-ref8"><label>8</label><mixed-citation publication-type="other" xlink:type="simple">王秀艳, 高爽. 餐饮油烟中挥发性有机物风险评估[J]. 环境科学研究, 2012, 25(12): 1359-1363.</mixed-citation></ref><ref id="hanspub.28282-ref9"><label>9</label><mixed-citation publication-type="other" xlink:type="simple">丁媚英. 在线监控管住扰民的油烟[J]. 环境, 2014(5): 35-37.</mixed-citation></ref></ref-list></back></article>