<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><!DOCTYPE article  PUBLIC "-//NLM//DTD Journal Publishing DTD v3.0 20080202//EN" "http://dtd.nlm.nih.gov/publishing/3.0/journalpublishing3.dtd"><article xmlns:mml="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" dtd-version="3.0" xml:lang="en" article-type="research article"><front><journal-meta><journal-id journal-id-type="publisher-id">AE</journal-id><journal-title-group><journal-title>Advances in Education</journal-title></journal-title-group><issn pub-type="epub">2160-729X</issn><publisher><publisher-name>Scientific Research Publishing</publisher-name></publisher></journal-meta><article-meta><article-id pub-id-type="doi">10.12677/AE.2019.91006</article-id><article-id pub-id-type="publisher-id">AE-28356</article-id><article-categories><subj-group subj-group-type="heading"><subject>AE20190100000_76230179.pdf</subject></subj-group><subj-group subj-group-type="Discipline-v2"><subject>人文社科</subject></subj-group></article-categories><title-group><article-title>
 
 
  论高校考务工作中规范化管理
  Discussion on Standardized Management in Examination Affairs of Colleges and Universities
 
</article-title></title-group><contrib-group><contrib contrib-type="author" xlink:type="simple"><name name-style="western"><surname>黄</surname><given-names>正亮</given-names></name><xref ref-type="aff" rid="aff2"><sup>2</sup></xref><xref ref-type="aff" rid="aff1"><sup>1</sup></xref></contrib><contrib contrib-type="author" xlink:type="simple"><name name-style="western"><surname>熊</surname><given-names>秀娟</given-names></name><xref ref-type="aff" rid="aff2"><sup>2</sup></xref><xref ref-type="aff" rid="aff1"><sup>1</sup></xref></contrib><contrib contrib-type="author" xlink:type="simple"><name name-style="western"><surname>丁</surname><given-names>演鹂</given-names></name><xref ref-type="aff" rid="aff2"><sup>2</sup></xref><xref ref-type="aff" rid="aff1"><sup>1</sup></xref></contrib><contrib contrib-type="author" xlink:type="simple"><name name-style="western"><surname>付</surname><given-names>勇</given-names></name><xref ref-type="aff" rid="aff2"><sup>2</sup></xref><xref ref-type="aff" rid="aff1"><sup>1</sup></xref></contrib></contrib-group><aff id="aff2"><addr-line>湖北医药学院，基础医学院，湖北 十堰</addr-line></aff><aff id="aff1"><addr-line>null</addr-line></aff><pub-date pub-type="epub"><day>17</day><month>12</month><year>2018</year></pub-date><volume>09</volume><issue>01</issue><fpage>25</fpage><lpage>28</lpage><permissions><copyright-statement>&#169; Copyright  2014 by authors and Scientific Research Publishing Inc. </copyright-statement><copyright-year>2014</copyright-year><license><license-p>This work is licensed under the Creative Commons Attribution International License (CC BY). http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/</license-p></license></permissions><abstract><p>
 
 
   
   考务管理作为高校教学管理的重要组成部分，从业人员应树立全局意识，在日常工作中规范化管理。本文对高校考务管理工作中多个环节进行整理和分析，阐述规范化考务管理的意义，旨在促进考务管理制度的规范和完善，构建良好的校风和学风，提升教学质量和学校办学水平。 Examination management was an important part of teaching management in colleges and universities. Examination practitioners should build up the overall consciousness and formulate a strict and standardized management system in daily work. This article described and summarized several aspects of daily examination affairs management, elaborated the role and significance of standardized examination management system. It aimed to help to perfect the system of examination affairs management, construct good school spirit and study style, and improve the teaching quality and the school-level of colleges and universities. 
  
 
</p></abstract><kwd-group><kwd>高等学校，考务管理，制度规范，学习能力，教学质量，校风学风, Colleges and Universities</kwd><kwd> Examination Management Affairs</kwd><kwd> Standardized System</kwd><kwd> Study Skills and Learning Ability</kwd><kwd> Teaching Quality</kwd><kwd> School Spirit and Study Style</kwd></kwd-group></article-meta></front><body><sec id="s1"><title>论高校考务工作中规范化管理<sup> </sup></title><p>黄正亮，熊秀娟，丁演鹂，付勇</p><p>湖北医药学院，基础医学院，湖北 十堰</p><p><img src="//html.hanspub.org/file/6-1160819x1_hanspub.png" /></p><p>收稿日期：2018年12月16日；录用日期：2019年1月1日；发布日期：2019年1月8日</p><disp-formula id="hanspub.28356-formula38"><graphic xlink:href="//html.hanspub.org/file/6-1160819x5_hanspub.png"  xlink:type="simple"/></disp-formula></sec><sec id="s2"><title>摘 要</title><p>考务管理作为高校教学管理的重要组成部分，从业人员应树立全局意识，在日常工作中规范化管理。本文对高校考务管理工作中多个环节进行整理和分析，阐述规范化考务管理的意义，旨在促进考务管理制度的规范和完善，构建良好的校风和学风，提升教学质量和学校办学水平。</p><p>关键词 :高等学校，考务管理，制度规范，学习能力，教学质量，校风学风</p><disp-formula id="hanspub.28356-formula39"><graphic xlink:href="//html.hanspub.org/file/6-1160819x6_hanspub.png"  xlink:type="simple"/></disp-formula><p>Copyright &#169; 2019 by authors and Hans Publishers Inc.</p><p>This work is licensed under the Creative Commons Attribution International License (CC BY).</p><p>http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/</p><p><img src="//html.hanspub.org/file/6-1160819x7_hanspub.png" /> <img src="//html.hanspub.org/file/6-1160819x8_hanspub.png" /></p></sec><sec id="s3"><title>1. 引言</title><p>考务管理工作贯彻执行学校教学规章制度，协调各部门与师生间关系等，工作业务性和服务性较强，在高校教学环节中发挥着重要作用，是提高高校办学水平的重要保障。本文从正常考试和缓考补考管理、考试命题、考试纪律、试卷评阅与分析反馈，考试成绩与成绩核查五个环节进行分析(见图1)，阐述了规范化考务管理的重要意义，旨在促进考务管理制度的规范和完善，加强校风、学风建设。</p><p>图1. 考务管理五个环节及其三方面影响</p></sec><sec id="s4"><title>2. 正常考试和缓考补考管理</title><p>高校学生人数较多，学习课程较多,考试种类也多，期末考试、学期初补考、缓考和重修考试等，另外还承担国家和省市级考试中心下达的考试任务，如英语四六级考试，研究生入学考试等 [<xref ref-type="bibr" rid="hanspub.28356-ref1">1</xref>] 。安排发布考试信息要准确及时，给考生和教师及制卷人员等充分准备时间合理安排考试工作，避免学生仓促应考而影响发挥，要维护学生的合理权益，避免因工作遗漏造成学生缺考等情况的发生；对考试地点和考试座次安排信息也要做到统筹协调，避免遗漏考生或不同科目考试时间相冲突等。</p></sec><sec id="s5"><title>3. 考试命题</title><p>出题教师要做到心中有数、明确试题范围，按本专科学科结构、不同专业和专业要求出多套适合不同学生的试卷，医学院校中临床专业科目较多，不同专业同一门课程所学内容侧重点不同，各套试题之间重复内容和分值要控制在较小范围内，确保考试命题合理、公平 [<xref ref-type="bibr" rid="hanspub.28356-ref2">2</xref>] ，但也要避免出题数过多，加重考务管理工作的负担，造成工作重复和混乱、资源浪费等问题。</p></sec><sec id="s6"><title>4. 考试纪律</title><p>黄琳 [<xref ref-type="bibr" rid="hanspub.28356-ref3">3</xref>] 、张帆 [<xref ref-type="bibr" rid="hanspub.28356-ref4">4</xref>] 等报道考试作弊现象在高校学生中较普遍、屡禁不止，已成为高校教学管理工作中亟待解决的难题。作弊现象的发生有多方面原因，从教师角度分析，部分监考教师认为抓作弊学生会影响学生毕业和“前途”，也有教师认为处理作弊学生中间过程较麻烦；从学生角度分析，学生群体中存在较强的虚荣心和功利心等；从学校层面分析，高校工作存在考试管理不完善、管理制度不规范、校风和学风下降等情况 [<xref ref-type="bibr" rid="hanspub.28356-ref5">5</xref>] 。考试作为考务管理工作的中心任务，涉及师生和学校多个方面，是检测高校教学水平和学生学习效果的重要手段，是评定学生学习效果优劣的核心指标，直接决定学生是否能顺利毕业和获得学历学位 [<xref ref-type="bibr" rid="hanspub.28356-ref1">1</xref>] ，并影响学校学风和校风及办学水平和层次等。总之，高校应建立完善的考试相关管理制度，对考试进行有效监管和约束，减少考试违纪作弊行为的发生 [<xref ref-type="bibr" rid="hanspub.28356-ref6">6</xref>] 。</p></sec><sec id="s7"><title>5. 试卷评阅与分析反馈</title><p>试卷评阅是否公正直接影响着考试质量和教学改革等，改卷教师须按照评分标准客观批阅，切实做到流水阅卷，避免学生托关系找熟人，请求加分或搞特殊。当前不少高校考试阅卷统分完毕，稍作分析甚至不做分析便将试卷封存保管，对出题质量和试题中出现的问题缺乏深入分析。阅卷完毕后还须对试题质量和考试结果进行认真分析，对考试中暴露出的批量性知识问题进行总结，通过合适的方式反馈给学生，如集中学生进行讨论或书面通知，便于学生对相关知识进行查漏补缺,及时纠正问题；试卷分析，也有利于授课教师对试卷中集中反映出的问题进行深入反思，以便在今后课堂教学中对课程教学内容和教学方法做相应调整，提高教师教学水平 [<xref ref-type="bibr" rid="hanspub.28356-ref6">6</xref>] 。</p></sec><sec id="s8"><title>6. 考试成绩与成绩核查</title><sec id="s8_1"><title>6.1. 补考</title><p>建议严格制定补考管理办法。补考政策太宽松，会间接纵容学生，导致学生忽视课前预习和课后复习，养成“炒剩饭、吃剩饭”的习惯，同时还会直接影响授课教师上课积极性。高校培养学生不仅包括对知识的掌握程度培养(即扩宽知识面和提高专业知识水平)，更多的是让学生养成课前预习、课后复习的习惯，培养自学能力，独立主动学习和思考能力。</p></sec><sec id="s8_2"><title>6.2. 核查成绩</title><p>核查考试成绩是学生的正当权利，但高校应规定明确核查办法，制定行之有效的核查成绩制度，同时也要让辅导员和学院清楚地了解院内各班级学生考试成绩状况和核查成绩情况、便于在今后工作中掌握学生日常学习动态、督促学生学习，以达到促进学生主动学习、独立学习的目的。杜绝考生以核查成绩为名提出的不合理要求，如托关系“加分”等。核查成绩是学生的权利，但若没有规范化的制度和严格的管理办法，成绩核查容易在校园内泛滥，造成学生考前学习不努力、考后绞尽脑汁“找关系，想办法”的局面，个别学生还以极端方式威胁教师，如，以“离校出走、精神问题、自残”等相逼迫，这不仅影响了教务管理工作人员和授课教师的工作进度，还会影响学生学习的积极性，甚至影响高校考风和学风等。因而，对学生核查成绩需要有规范的管理制度和切实可行的操作方案，既要维护学生正当权益，又要有利于考务管理工作的顺利开展，避免造成工作过于被动。</p></sec></sec><sec id="s9"><title>7. 总结</title><p>考务管理既包括了教师教学工作，也含有思想道德育人环节，既体现了教学质量管理手段是否有效，也包括营造和建设良好的校风和学风的现实要求，工作涉及高校多个部门，需要各部门之间相互紧密协调和充分配合，一旦出现纰漏极容易出现严重教学事故，不仅造成考务管理人员工作被动，还会在学校内造成不良影响。考务管理一方面直接与学生的评奖评优、学籍异动和毕业相关，另一方面也间接反映了不同教师授课能力之间的差异，同时还涉及到教师教学能力的考核、绩效工资、职称评审及用人制度等。因此，高校应制定规范化考务管理文件，严格考务相关制度，确保其公平公正，尤其是与补考、重修、留级等相关事项的规定和处理要明确，使考务工作清晰明确、依章办事。规范化考务管理不仅是为了严肃考试纪律，更是为了培养学生主动学习、独立学习及深入思考问题的能力，有利于培养高质量的毕业生(即社会人才)，同时也有利于营造良好的校风和学风，提升教育质量。若本科毕业生继续深造，则具有独立学习能力和探索精神、有潜质取得科研成果或突破的学生则会受导师青睐；若毕业生进入社会工作，则能为单位排忧解难、解决实际问题、独挡一面的学生容易受招聘单位青睐；不论继续深造还是进入社会工作，都要求毕业生具备主动学习、独立学习及深入思考、发现问题和解决问题的能力。走进工作岗位后，高校培养毕业生的质量优劣也将接受社会检验：缺乏独立能力和自学能力的学生社会适应能力通常也不高，在工作中往往比较被动；毕业生整体能力水平直接或间接的反映了一所高校的教育质量和综合实力。因而，完善的考试制度和规范化的考务管理工作意义则显得十分重大。</p><p>严肃考务管理，一方面要求考务管理人员树立责任意识，对工作有正确定位和深刻理解，加强自身管理能力，切实提高自身素质；还要有忧患意识，对日常工作中存在的问题要及时归纳总结，反馈给上级管理部门和领导，防止问题扩大化和严重化。另一方面，高校要加强对考试工作的重视程度，加强对校风和学风的建设管理。高校不仅要加强对考务人员的培训和管理，提高其对考务工作的重要性认识、提升办公能力水平和工作效率，并制定规范化考务管理制度，日常工作中以规范化的管理制度和办事流程来指导实践，同时还要及时纠正考务工作中出现的问题；另外还要加强考试重要性的宣传和对学生的教育，整顿不良考风和学风，激发学生自觉学习、提高学习动力，最终促进教学秩序稳定、营造良好的校园学习氛围和秩序、提高教学水平和教育质量提升，这不仅有利于加强高校精神文明建设，还有利于推进社会精神文明的提升，促进社会公平公正。</p></sec><sec id="s10"><title>文章引用</title><p>黄正亮,熊秀娟,丁演鹂,付 勇. 论高校考务工作中规范化管理Discussion on Standardized Management in Examination Affairs of Colleges and Universities[J]. 教育进展, 2019, 09(01): 25-28. https://doi.org/10.12677/AE.2019.91006</p></sec><sec id="s11"><title>参考文献</title></sec></body><back><ref-list><title>References</title><ref id="hanspub.28356-ref1"><label>1</label><mixed-citation publication-type="other" xlink:type="simple">李一鸣. 浅谈如何做好高校考务管理工作[J]. 湖北科技学院学报, 2015, 35(1): 188-190.</mixed-citation></ref><ref id="hanspub.28356-ref2"><label>2</label><mixed-citation publication-type="other" xlink:type="simple">黄颖. 浅议如何做好高校考务管理工作[J]. 网友世界, 2012(6): 71-73.</mixed-citation></ref><ref id="hanspub.28356-ref3"><label>3</label><mixed-citation publication-type="other" xlink:type="simple">黄琳. 大学生考试作弊的心理分析及其解决路径[J]. 课程教育研究:新教师教学, 2016(13): 266-267.</mixed-citation></ref><ref id="hanspub.28356-ref4"><label>4</label><mixed-citation publication-type="other" xlink:type="simple">张帆, 陈兵, 高波. 大学生考试作弊心理分析及对策探索[J]. 产业与科技论坛, 2014(11): 95-96.</mixed-citation></ref><ref id="hanspub.28356-ref5"><label>5</label><mixed-citation publication-type="other" xlink:type="simple">金智. 当代大学生考试作弊原因分析及对策探究[J]. 青年文学家, 2010(18): 202.</mixed-citation></ref><ref id="hanspub.28356-ref6"><label>6</label><mixed-citation publication-type="other" xlink:type="simple">刘钊慧. 浅谈高校考务管理工作[J]. 新校园(上旬), 2015(4): 125.</mixed-citation></ref></ref-list></back></article>