<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><!DOCTYPE article  PUBLIC "-//NLM//DTD Journal Publishing DTD v3.0 20080202//EN" "http://dtd.nlm.nih.gov/publishing/3.0/journalpublishing3.dtd"><article xmlns:mml="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" dtd-version="3.0" xml:lang="en" article-type="research article"><front><journal-meta><journal-id journal-id-type="publisher-id">ASS</journal-id><journal-title-group><journal-title>Advances in Social Sciences</journal-title></journal-title-group><issn pub-type="epub">2169-2556</issn><publisher><publisher-name>Scientific Research Publishing</publisher-name></publisher></journal-meta><article-meta><article-id pub-id-type="doi">10.12677/ASS.2019.81015</article-id><article-id pub-id-type="publisher-id">ASS-28577</article-id><article-categories><subj-group subj-group-type="heading"><subject>ASS20190100000_91061553.pdf</subject></subj-group><subj-group subj-group-type="Discipline-v2"><subject>人文社科</subject></subj-group></article-categories><title-group><article-title>
 
 
  农村社区IT基础设施改进策略
  IT Infrastructure Improvement Strategy for Rural Communities
 
</article-title></title-group><contrib-group><contrib contrib-type="author" xlink:type="simple"><name name-style="western"><surname>邹</surname><given-names>旭</given-names></name><xref ref-type="aff" rid="aff1"><sup>1</sup></xref><xref ref-type="corresp" rid="cor1"><sup>*</sup></xref></contrib><contrib contrib-type="author" xlink:type="simple"><name name-style="western"><surname>何</surname><given-names>俊劼</given-names></name><xref ref-type="aff" rid="aff1"><sup>1</sup></xref><xref ref-type="aff" rid="aff2"><sup>2</sup></xref></contrib><contrib contrib-type="author" xlink:type="simple"><name name-style="western"><surname>卢</surname><given-names>维</given-names></name><xref ref-type="aff" rid="aff1"><sup>1</sup></xref><xref ref-type="aff" rid="aff2"><sup>2</sup></xref></contrib><contrib contrib-type="author" xlink:type="simple"><name name-style="western"><surname>张</surname><given-names>首正</given-names></name><xref ref-type="aff" rid="aff1"><sup>1</sup></xref><xref ref-type="aff" rid="aff2"><sup>2</sup></xref></contrib></contrib-group><aff id="aff1"><addr-line>江西财经大学，江西 南昌</addr-line></aff><aff id="aff2"><addr-line>null</addr-line></aff><pub-date pub-type="epub"><day>10</day><month>01</month><year>2019</year></pub-date><volume>08</volume><issue>01</issue><fpage>97</fpage><lpage>101</lpage><permissions><copyright-statement>&#169; Copyright  2014 by authors and Scientific Research Publishing Inc. </copyright-statement><copyright-year>2014</copyright-year><license><license-p>This work is licensed under the Creative Commons Attribution International License (CC BY). http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/</license-p></license></permissions><abstract><p>
 
 
   
   当前，我国农村社区建设处在一个至关重要的时期，农村社区建设在近些年取得了许多突破性的进展，但在IT基础设施建设方面仍然存在许多方面的不足。本课题旨在发现当前我国农村建设过程中存在的问题，并提出适当的改进方案。通过对多方面资料的查阅与分析发现我国农村社区存在的问题，并对问题进行整合，提出建设性的意见。在对诸多资料进行整合分析时，发现农村社区IT基础设施建设存在的绝大部分问题与其自身建设密切相关，所以，对于问题的解决也将从其根本入手，先治其根本再达其标准。这样对问题进行分析并提出解决方案才可以高效的解决问题，为我国的乡村振兴战略添一份力，帮助农村社区更好地进行IT基础设施建设。 At present, China’s rural community construction is in a crucial period, rural community construction in recent years has made a lot of breakthrough progress, but there are still many deficiencies in IT infrastructure construction. The purpose of this project is to find out the problems existing in the process of rural construction in China and put forward appropriate improvement plans. Through consulting and analyzing various data, we find out the problems existing in rural communities in our country, integrate them and put forward constructive suggestions. In the integration and analysis of a lot of data, it is found that most of the problems existing in rural community IT infrastructure construction are closely related to its own construction, so the solution to the problem will also start from its root, first treat its root and then meet its standards. Only by analyzing the problems and proposing solutions in this way can the problems be effectively solved, contributing to China’s rural revitalization strategy and helping rural communities better carry out IT infrastructure construction.
    
  
 
</p></abstract><kwd-group><kwd>乡村振兴战略，IT基础建设，农村社区，农村信息化, Rural Revitalization Strategy</kwd><kwd> IT Infrastructure</kwd><kwd> Rural Communities</kwd><kwd> Rural Informatization</kwd></kwd-group></article-meta></front><body><sec id="s1"><title>农村社区IT基础设施改进策略<sup> </sup></title><p>邹旭，何俊劼，卢维，张首正</p><p>江西财经大学，江西 南昌</p><p><img src="//html.hanspub.org/file/15-2391406x1_hanspub.png" /></p><p>收稿日期：2018年12月31日；录用日期：2019年1月15日；发布日期：2019年1月22日</p><disp-formula id="hanspub.28577-formula15"><graphic xlink:href="//html.hanspub.org/file/15-2391406x5_hanspub.png"  xlink:type="simple"/></disp-formula></sec><sec id="s2"><title>摘 要</title><p>当前，我国农村社区建设处在一个至关重要的时期，农村社区建设在近些年取得了许多突破性的进展，但在IT基础设施建设方面仍然存在许多方面的不足。本课题旨在发现当前我国农村建设过程中存在的问题，并提出适当的改进方案。通过对多方面资料的查阅与分析发现我国农村社区存在的问题，并对问题进行整合，提出建设性的意见。在对诸多资料进行整合分析时，发现农村社区IT基础设施建设存在的绝大部分问题与其自身建设密切相关，所以，对于问题的解决也将从其根本入手，先治其根本再达其标准。这样对问题进行分析并提出解决方案才可以高效的解决问题，为我国的乡村振兴战略添一份力，帮助农村社区更好地进行IT基础设施建设。</p><p>关键词 :乡村振兴战略，IT基础建设，农村社区，农村信息化</p><disp-formula id="hanspub.28577-formula16"><graphic xlink:href="//html.hanspub.org/file/15-2391406x6_hanspub.png"  xlink:type="simple"/></disp-formula><p>Copyright &#169; 2019 by author(s) and Hans Publishers Inc.</p><p>This work is licensed under the Creative Commons Attribution International License (CC BY).</p><p>http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/</p><p><img src="//html.hanspub.org/file/15-2391406x7_hanspub.png" /> <img src="//html.hanspub.org/file/15-2391406x8_hanspub.png" /></p></sec><sec id="s3"><title>1. 引言</title><p>IT基础设施建设在这个信息爆炸的时代不仅能直接促进经济的增长，也可以通过其他的方式间接地促进经济发展与地区建设，当下农村发展已经成为一个热门话题，近些年我国政府也将发展的重心由城市转移向了农村。但由于农村发展水平落后太多，很难跟上城市的发展步伐，IT基础设施建设便是快速填充农村与城市发展之间的差距的最为合理的方式，结合我国农村的现状，IT基础设施建设应主要从经济发展、信息化建设以及基础设施改进这三个方面来进行，经济发展应着重解决农村的经济结构单一问题以及农村个体之间存在的贫富差距，在信息化建设方面应该做到打破城乡之间的地域限制使农村搭上信息化的“快车”，更快和更好地接受和消化城市对农村进行的物资、能量和信息的输送，进一步增强城市对农村的辐射、扩散和带动功能 [<xref ref-type="bibr" rid="hanspub.28577-ref1">1</xref>]。而在基础设施建设上不仅要做到在医疗、教育、卫生事业方面大力推进，更应该将十九大中提出的“生态宜居”作为乡村振兴战略的重要内容。但是在实现这些战略目标上还是存在很多的问题，解决主要的问题便成为了农村IT基础设施建设的关键。</p></sec><sec id="s4"><title>2. 农村社区IT基础设施建设中存在的问题</title><p>当下正处于一个发展极其迅速的信息化时代，在农村大力发展IT基础设施建设可以更好的推动城镇化的建设。农村由于在经济发展中与城市建设相比落后很多，在IT基础设施建设上自然没有像城市IT基础设施建设那样顺利，存在的问题主要在以下四个方面。</p><sec id="s4_1"><title>2.1. IT基础设施建设存在较大的经济障碍</title><p>农村社区由于自身的经济发展与城市之间存在一定的差距，在IT建设的基础上自然也会与城市产生差距，相对于城市而言农村社区的互联网普及率远远没有城市高，截止2018年6月，我国网民规模为8.02亿，较2017年末增长3.8%。而截至2018年6月，我国农村网民规模为2.11亿，占整体网民规模的26.3%，较2017年末增加204万人。截至2018年6月，城镇互联网普及率为72.7%，而农村互联网普及率仅仅36.5% [<xref ref-type="bibr" rid="hanspub.28577-ref2">2</xref>]。近年来“互联网 + 农业”这一概念被认为是发展农村社区基础设施的“捷径”但由于农村社区的建设条件不足，仅有一小部分农村能够将“互联网 + 农业”这一理念加以实行，究其本因，农村社区经济落后是一重大原因。在我国农村家庭中，计算机普及水平低，计算机拥有量少、应用能力落后，各地农村之间也存在着巨大差异，边远地区甚至连电话使用尚且困难，这样的状况严重制约互联网在农村普及 [<xref ref-type="bibr" rid="hanspub.28577-ref3">3</xref>]。能否解决经济落后问题将是农村社区IT基础设施建设能否顺利进行的重要因素。</p></sec><sec id="s4_2"><title>2.2. 基础建设资金供给缺口大</title><p>我国是农业大国，到2005年末农村人口总数量7.4544亿，占比57%。当前农村收入滞后于城市平均水平：到2006年农村人均收入为3587元，为城镇人均收入的1/3。世界上大多数国家的城乡收入差距都小于1.6，只有三个国家超过2.0，中国是其中之一。在几年之前温家宝总理政府工作报告中就曾指出，推进社会主义新农村建设，必须把重点放在发展农村经济，增加农民收入上。发展农村经济，增加农民收入，需要强有力的资金支撑。然而当前我国农村资金实际投入存在巨大的缺口。对农业的投入不足已成为农村经济发展的瓶颈 [<xref ref-type="bibr" rid="hanspub.28577-ref4">4</xref>]。但是基础设施的建设离不开资金的投入，农村建设所能够用到的资金只能是国家下发的财政资金，能用的社会资金几乎没有。生态文明新农村是国家大力发展农村产业和农村环境保护的长期战略，要有相关的政策法规体系的支持和公共财政的支持，对于社会各界投入的建设性资金也要合理运用，强化监管作用 [<xref ref-type="bibr" rid="hanspub.28577-ref5">5</xref>]。</p></sec><sec id="s4_3"><title>2.3. 农村社区建设人才的流失和缺乏</title><p>近年来，大量农村劳动力外出，向非农产业转移，常年居住在乡村的人口逐步减少。根据国家统计局公布的数据，从2013年到2016年，全国农民工总数从26,894万人增加到28,171万人，其中外出农民工和本地农民分别从16,610万人和10,284万人增加至16,934万人和11,237万人。在一些贫困地区，甚至造成很多上级对口支援的专项扶贫项目，如分配到户的种植或养殖帮扶项目因缺少人力资源而不能落实或推进缓慢 [<xref ref-type="bibr" rid="hanspub.28577-ref6">6</xref>]。新农村的建设在很多方面都需要适应时代发展的人才。比如新媒体的发展，在政府服务上，基本推行了网上的电子政务。可是，在基层的政府工作人员中，还缺乏对这一块知识的了解，导致电子政务成为了摆设，违背了其设立的初衷。大学生基层就业数量较少与需求旺盛的矛盾。农村的经济发展和支付薪酬能力都比不上城里的相同岗位。但是随着农村现代化建设的加快，基层对于高学历大学生的需求会不断增长 [<xref ref-type="bibr" rid="hanspub.28577-ref7">7</xref>]。但是农村人口老龄化、村庄“空心化”严重，大部分年轻人外出打工，乡村建设后继乏人；村镇缺少懂农业、懂技术、懂网络的专业人才，缺少知识型、技能型、创新型农业经营人才，缺少真正意义上的乡村振兴带头人、领路人 [<xref ref-type="bibr" rid="hanspub.28577-ref8">8</xref>]。</p></sec><sec id="s4_4"><title>2.4. 信息化基础设施建设认识不到位</title><p>从2012年开始我国农村信息化建设取得了一定的进展和成效，但是各级地方政府对农村信息化建设的积极性不高，对于农村信息化认识的不到位是农村社区进行IT基础设施建设的阻力之一，各级政府没有看到信息化在“三农”发展过程中的重要意义及其基础性作用，仅仅将进行信息化建设看作对上级政府要求开展信息化工作的被动响应，是上级下达的一项工作任务，没有将其视为是促进“三农”发展的一项基本公共服务内容，在农村信息化基础设施建设过程中，缺乏配套资金和制度及人员投入。基层干部对农村信息化基础设施建设存在畏难情绪，工作缺乏积极性，主动性缺失，普遍存在“等、靠、要”思想，也有基层干部将农村信息化基础设施建设视为“花架子”工程，不看好其前景，只是应付了事就好 [<xref ref-type="bibr" rid="hanspub.28577-ref4">4</xref>]。如果对于问题的本身没有一个充分的认识，解决问题无异于“天方夜谭”，解决各级政府对于农村社区信息化的认识不到位问题是农村社区能否更好的进行IT基础设施建设的关键。</p></sec></sec><sec id="s5"><title>3. 农村IT基础建设的改进策略</title><p>当前中国农村IT基础设施建设的问题主要存在于发展落后、建设资金不足、人才流失严重以及部分地方政府对于农村的信息化建设认识不到位这四个方面，在这四个方面提出一些合理的解决方案并实施到中国农村社会便成为的了当前中国农村IT基础设施建设最为重要的一环。</p><sec id="s5_1"><title>3.1. 提升农村社区IT基础建设中存在的经济效益</title><p>要解决农村的发展条件不足，首先应该解决农村社区的经济发展问题，只有将农村社区的经济条件进行改善才可以从根本上解决农村发展条件不足的问题，现代农业要求农村产业结构升级，农村不仅要发展第一产业，还要发展第二产业和第三产业。不仅仅要对传统的生产生活方式进行改良，更要发展那些像通过互联网来将农村产品进行推广的产业，但由于农民个人力量的单薄，农民只有通过农村合作经济组织才能实现产业结构的优化升级，也只有发挥农村合作经济组织的龙头作用，才能带动农村相关产业的发展 [<xref ref-type="bibr" rid="hanspub.28577-ref9">9</xref>]。产业带动经济，经济发展农村。农村生态文明建设应该根据当地的发展特征，科学合理的对建设区域进行产业布局，促进农村的绿色产业可持续发展，达到经济效益和生态效益的完美结合，促进农村绿色农产品的开发，增强农村生态农产品的核心竞争力，形成特色产业，建设区域品牌，发展当地生态农业经济 [<xref ref-type="bibr" rid="hanspub.28577-ref5">5</xref>]。只有这样才能从根本上解决农村的发展滞后问题。</p></sec><sec id="s5_2"><title>3.2. 填充农村的资金缺口</title><p>在当前时代的发展进程中没有一定的资金去支持自身建设，一切的规划以及战略都将成为空谈，但我国农村正面临着建设资金缺口大，资金短缺导致农村的发展进程远达到计划的进程，将农村的发展资金缺口并适当的加大资金的投入将加快发展进程。</p><p>建设资金供给缺口大则应该有政府有关部门出台相应的政策对资金的获取进行调节，加大对农村社区建设的资金投入。充分发挥政府部门作用，从政策上扶持农村信用社，加大对农村的信贷资金投入，减少随意的行政干预，这样才能从根本上缓解农民增收的困难 [<xref ref-type="bibr" rid="hanspub.28577-ref10">10</xref>]。要想把资金引向农村，最切实可行的办法在于实施合理的利率水平，让发放支农贷款的金融机构有利可图。另外，通过合理的利率，可吸引邮政储蓄资金回流到农村。构建风险补偿机制，降低支农贷款准入门槛。构建银行业机构和农户互相信赖的信用体系，大力推广“联保贷款”方式，让农民自愿组成“经济共同体”，以共同经济实力为农民提供贷款担保。更重要的是要从农村自身入手解决经济发展问题，发展农村自身的经济才可以从根本上去解决资金缺口大的问题。</p></sec><sec id="s5_3"><title>3.3. 引入发展型、建设型人才</title><p>农村与城市相比落后的不只只是经济发展速度和基础设施等硬件方面的不足，更多的是发展的机会较少，在相同的待遇甚至更好的待遇条件下更多的年轻人才会选则留在大城市寻找发展机会而不愿意进入农村进入基层发展，这意味着城市的人才资源会越来越多，而农村的人才会不断的涌入城市，最终导致发展的不平衡。在第三世界，极端的农村贫困被认为是骇人听闻的。据说，较穷的农村人必须自救，但由于他们被困，他们往往不能这样做。使他们能够更好地帮助自己的主动行动取决于拥有更多权力和资源的外来人员，他们大多数既不是农村人也不是穷人 [<xref ref-type="bibr" rid="hanspub.28577-ref11">11</xref>]。为吸引更多的人才走向农村走向基层，政府不仅要出台相应的政策去鼓励毕业大学生进入农村社区发展，更要从农村自身开始建设，从农村培养自身需要的发展型、建设型人才。要尽快严格按照培训规范，结合本地实际，开展培训和实训工作。整合优势培训资源，加强师资建设，做到有针对性和有效性的农业农村人才培训，做到真正的授人以渔，而非授人以鱼。强调培训要结合农民的需求，要与农业重点项目相结合，及时帮助农民解决生产中遇到的各种问题。对农业农村人才的培训经费，建立专项培训资金，建立对农业农村人才的联合表彰机制，激发人才创新创造活力，使他们不断提高素质，适应实施乡村兴战略实施的需要 [<xref ref-type="bibr" rid="hanspub.28577-ref6">6</xref>]。这样才能同时从标与本上改善农村缺少人才的问题。</p></sec><sec id="s5_4"><title>3.4. 改善乡村政府对农村社区建设的认知</title><p>部分乡村干部在农村建设的过程中总是认为建设过程不过是走个过场，没有真正的将农村建设落在实处，使得农村的建设难以实行。</p><p>实施乡村振兴战略，改变乡村面貌，坚强有力的乡村干部队伍是落实战略实施的保证。对乡村干部工作作风的管理，不能只停留在文件上、停在口头上，而应贯穿于有关政策实施的全过程，贯穿于乡村振兴的全程中。同样，政府所提出的方案也应该基于农村社区发展的事实，地方政府制度的实践和模式是基于外部和内部的情况 [<xref ref-type="bibr" rid="hanspub.28577-ref12">12</xref>]。加强乡村干部培训力度，既包括依法办事、贯彻党的路线、方针和政策能力，也包括培养他们主动适应新形势、准确传递市场信息，带领群众发展经济的能力，还包括善于集中群众智慧、团结带领广大农民群众的能力，还需有善于化解矛盾纠纷处理复杂问题的能力。增强乡村干部的服务意识，强化监督，使之成为国家与农民、农民与农民之间的桥梁和纽带 [<xref ref-type="bibr" rid="hanspub.28577-ref6">6</xref>]。农业信息化体系建设是政府和有关部门转变职能的必然需要。农业产品市场经济的生产经营主体是农民和农村企业，各地区政府和有关部门必须从过去的组织领导人员的身份，转变为农民和农村企业服务的教练、服务人员的角色上来 [<xref ref-type="bibr" rid="hanspub.28577-ref13">13</xref>]。只有这样才能更好的改善乡村政府对于农业信息化建设的认知。</p></sec></sec><sec id="s6"><title>4. 总结</title><p>本文对农村社区IT基础设施建设存在的问题进行了综合性的分析，农村社区建设在近些年来越来越受到国家的重视，只有对农村社区的IT基础设施进行建设才可以更好的实现我国的乡村振兴战略，使我国农村乃至于城市的发展得到快速的提升。在建设基础方面对农村社区的经济结构进行优化，使其经济建设得到提升。对外引入资金投入，对内则出台相应政策来填补资金缺口。引入外来人才的同时在社区本身的人群中培养专业的人才以解决人才短缺问题，最后从思想上对某些社区干部进行纠正，使其端正建设态度。在以上四个方面进行综合性的处理才能让农村社区的IT基础设施建设进行的更加顺利。</p></sec><sec id="s7"><title>基金项目</title><p>江西财经大学第13届学生科研课题项目，课题编号xskt18349。</p></sec><sec id="s8"><title>文章引用</title><p>邹 旭,何俊劼,卢 维,张首正. 农村社区IT基础设施改进策略IT Infrastructure Improvement Strategy for Rural Communities[J]. 社会科学前沿, 2019, 08(01): 97-101. https://doi.org/10.12677/ASS.2019.81015</p></sec><sec id="s9"><title>参考文献</title></sec></body><back><ref-list><title>References</title><ref id="hanspub.28577-ref1"><label>1</label><mixed-citation publication-type="other" xlink:type="simple">胡扬名. 城乡统筹发展背景下农村信息化建设问题研究[J]. 江西社会科学, 2016(2): 208-213.</mixed-citation></ref><ref id="hanspub.28577-ref2"><label>2</label><mixed-citation publication-type="other" xlink:type="simple">王燕. “互联网+”背景下农村电商物流“最后一公里”配送研究[J]. 现代营销(创富信息版), 2018(11): 223.</mixed-citation></ref><ref id="hanspub.28577-ref3"><label>3</label><mixed-citation publication-type="other" xlink:type="simple">陈红川. “互联网+”背景下现代农业发展路径研究[J]. 广东农业科学, 2015, 42(16): 143-147.</mixed-citation></ref><ref id="hanspub.28577-ref4"><label>4</label><mixed-citation publication-type="other" xlink:type="simple">杨国珍. 当前农村经济发展面临的突出问题与对策[J]. 城乡建设与发展, 2018, 29(17): 297, 306.</mixed-citation></ref><ref id="hanspub.28577-ref5"><label>5</label><mixed-citation publication-type="other" xlink:type="simple">高江涛, 朱坤林. 乡村振兴战略背景下农村生态文明发展路径研究[J]. 农村经济与科技, 2018, 29(15): 263-264.</mixed-citation></ref><ref id="hanspub.28577-ref6"><label>6</label><mixed-citation publication-type="other" xlink:type="simple">尹洁, 佘欢欢. 试析乡村振兴战略中的队伍建设问题[J]. 唐都学刊, 2018, 34(3): 107-112.</mixed-citation></ref><ref id="hanspub.28577-ref7"><label>7</label><mixed-citation publication-type="other" xlink:type="simple">蔡婷婷. 新时代农村发展面临的机遇与挑战[J]. 现代化农业, 2018(7): 53-54.</mixed-citation></ref><ref id="hanspub.28577-ref8"><label>8</label><mixed-citation publication-type="other" xlink:type="simple">梅燕. 论现代乡村景观旅游开发[J]. 农村经济. 2003(10): 53-54.</mixed-citation></ref><ref id="hanspub.28577-ref9"><label>9</label><mixed-citation publication-type="other" xlink:type="simple">陈德洋. 农村合作经济组织与农民增收问题研究[J]. 农场经济管理, 2016(9): 16-18.</mixed-citation></ref><ref id="hanspub.28577-ref10"><label>10</label><mixed-citation publication-type="other" xlink:type="simple">岳意定, 范征. 农村资金供给存在问题的原因及解决办法[J]. 现代财经–天津财经学院学报, 2003, 23(11): 25-27.</mixed-citation></ref><ref id="hanspub.28577-ref11"><label>11</label><mixed-citation publication-type="other" xlink:type="simple">Chambers, R. (2014) Rural Development: Putting the Last First. Longman, London.  
&lt;br&gt;https://doi.org/10.4324/9781315835815</mixed-citation></ref><ref id="hanspub.28577-ref12"><label>12</label><mixed-citation publication-type="other" xlink:type="simple">Bates, R.H. and Lien, D.H.D. (2016) A Note on Taxation, Development, and Representative Government. Social Science Working Paper, 567. California Institute of Technology, Pasadena, 53-70.</mixed-citation></ref><ref id="hanspub.28577-ref13"><label>13</label><mixed-citation publication-type="other" xlink:type="simple">韩连贵, 王恒, 杨微, 等. 中国农业信息化体系建设研究[J]. 经济研究参考, 2014(38): 3-20.</mixed-citation></ref></ref-list></back></article>