<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><!DOCTYPE article  PUBLIC "-//NLM//DTD Journal Publishing DTD v3.0 20080202//EN" "http://dtd.nlm.nih.gov/publishing/3.0/journalpublishing3.dtd"><article xmlns:mml="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" dtd-version="3.0" xml:lang="en" article-type="research article"><front><journal-meta><journal-id journal-id-type="publisher-id">HJAS</journal-id><journal-title-group><journal-title>Hans Journal of Agricultural Sciences</journal-title></journal-title-group><issn pub-type="epub">2164-5507</issn><publisher><publisher-name>Scientific Research Publishing</publisher-name></publisher></journal-meta><article-meta><article-id pub-id-type="doi">10.12677/HJAS.2019.92016</article-id><article-id pub-id-type="publisher-id">HJAS-28753</article-id><article-categories><subj-group subj-group-type="heading"><subject>HJAS20190200000_89282940.pdf</subject></subj-group><subj-group subj-group-type="Discipline-v2"><subject>地球与环境</subject></subj-group></article-categories><title-group><article-title>
 
 
  桂花的繁殖技术要点
  The Main Points of Breeding Techniques of Osmanthus
 
</article-title></title-group><contrib-group><contrib contrib-type="author" xlink:type="simple"><name name-style="western"><surname>赵</surname><given-names>天喜</given-names></name><xref ref-type="aff" rid="aff2"><sup>2</sup></xref><xref ref-type="aff" rid="aff1"><sup>1</sup></xref></contrib><contrib contrib-type="author" xlink:type="simple"><name name-style="western"><surname>刘</surname><given-names>二冬</given-names></name><xref ref-type="aff" rid="aff3"><sup>3</sup></xref><xref ref-type="aff" rid="aff1"><sup>1</sup></xref></contrib></contrib-group><aff id="aff2"><addr-line>河南省郑州市城区河道管理处，河南 郑州</addr-line></aff><aff id="aff3"><addr-line>河南省驻马店农业学校，河南 驻马店</addr-line></aff><aff id="aff1"><addr-line>null</addr-line></aff><pub-date pub-type="epub"><day>29</day><month>01</month><year>2019</year></pub-date><volume>09</volume><issue>02</issue><fpage>95</fpage><lpage>97</lpage><permissions><copyright-statement>&#169; Copyright  2014 by authors and Scientific Research Publishing Inc. </copyright-statement><copyright-year>2014</copyright-year><license><license-p>This work is licensed under the Creative Commons Attribution International License (CC BY). http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/</license-p></license></permissions><abstract><p>
 
 
   
   桂花为我国特产植物，栽培历史悠久，分布范围广阔，品种资源繁多，栽培经验丰富，是我国的十大名花之一。作者通过长期的生产实践经验总结出了桂花播种、嫁接、扦插等繁殖方法技术要点，这些方法在园林育苗生产实际中有很高的应用价值。 Osmanthus fragrans is a special product in China. It has a long history of cultivation, a wide distribution range, a wide variety of resources and rich cultivation experience. It is one of the top ten famous flowers in China. Known as “Scented Flower”, it is also a traditional Chinese fragrant flower. Osmanthus fragrans seedling technology usually adopts methods such as sowing, grafting and cut-ting, which have great value in garden seedling production.  
  
 
</p></abstract><kwd-group><kwd>桂花，繁殖，播种，嫁接，扦插, Osmanthus fragrans</kwd><kwd> Reproduction</kwd><kwd> Sowing</kwd><kwd> Grafting</kwd><kwd> Cutting</kwd></kwd-group></article-meta></front><body><sec id="s1"><title>桂花的繁殖技术要点<sup> </sup></title><p>赵天喜<sup>1</sup>，刘二冬<sup>2</sup></p><p><sup>1</sup>河南省郑州市城区河道管理处，河南 郑州</p><p><sup>2</sup>河南省驻马店农业学校，河南 驻马店</p><p><img src="//html.hanspub.org/file/3-2181045x1_hanspub.png" /></p><p>收稿日期：2019年1月14日；录用日期：2019年1月24日；发布日期：2019年1月31日</p><disp-formula id="hanspub.28753-formula40"><graphic xlink:href="//html.hanspub.org/file/3-2181045x5_hanspub.png"  xlink:type="simple"/></disp-formula></sec><sec id="s2"><title>摘 要</title><p>桂花为我国特产植物，栽培历史悠久，分布范围广阔，品种资源繁多，栽培经验丰富，是我国的十大名花之一。作者通过长期的生产实践经验总结出了桂花播种、嫁接、扦插等繁殖方法技术要点，这些方法在园林育苗生产实际中有很高的应用价值。</p><p>关键词 :桂花，繁殖，播种，嫁接，扦插</p><disp-formula id="hanspub.28753-formula41"><graphic xlink:href="//html.hanspub.org/file/3-2181045x6_hanspub.png"  xlink:type="simple"/></disp-formula><p>Copyright &#169; 2019 by author(s) and Hans Publishers Inc.</p><p>This work is licensed under the Creative Commons Attribution International License (CC BY).</p><p>http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/</p><p><img src="//html.hanspub.org/file/3-2181045x7_hanspub.png" /> <img src="//html.hanspub.org/file/3-2181045x8_hanspub.png" /></p></sec><sec id="s3"><title>1. 引言</title><p>桂花为我国特产植物，栽培历史悠久，分布范围广阔，品种资源繁多，栽培经验丰富，是我国的十大名花之一。素以“香花”著称，亦是我国的传统名贵香花。作者通过长期的生产实践经验总结出了桂花播种、嫁接、扦插等繁殖方法技术要点。现就有关技术要点分别详细介绍如下，供有关人员参考。</p></sec><sec id="s4"><title>2. 播种育苗</title><p>这是桂花繁殖的传统方法。该方法繁殖的优点是方法简单、便于大规模应用；缺点是桂花开花较晚、而且品种容易发生变异。其具体做法是：</p><p>1) 选取地势平整，土壤肥沃，浇灌排水方便，土壤质地是壤土的地块。</p><p>2) 苗圃地选择好后，需要施农家肥，进行旋耕整地，做成50~50 cm的畦。</p><p>3) 选好采集种子的母本树。一般选择10年以上的生长健壮的品种优良的桂花树做母本树，在桂花的果实表皮于4~5月变为紫色成熟时即可采集，采集后泡水2~3天，捞出果实捣碎果皮，漂洗干净后，用60%湿度的湿沙进行层积，让种子完成后熟过程 [<xref ref-type="bibr" rid="hanspub.28753-ref1">1</xref>] 。</p><p>4) 播种可以于6~7月进行，也可以于来年春季进行。种之前可用50℃左右的温水浸种1~2天，于20℃~25℃条件下催芽，待种子50%露白后，及时播种。播种时，可采用穴播、条播或撒播等方式。条播行距40~50 cm，播后覆土1.5~2 cm，浇透水后及时覆地膜或覆土，利于种子发芽。</p><p>5) 幼苗出土前后，要防治病虫害和日灼病。苗高6~9 cm时，进行定苗，株距5~10 cm，定苗后加强肥水等养护管理工作，培养优质壮苗。</p></sec><sec id="s5"><title>3. 嫁接育苗</title><p>1) 砧木的培育：桂花嫁接通常采用水蜡树或小叶女贞作砧木，也有用流苏、白蜡树，但是用小叶女贞作砧木效果最好，可以通过有播种、扦插二种方法培育砧木苗：播种法：可以于每年的10~12月间采集的小叶女贞成熟果实，除去黑色外皮，洗去果肉等杂质，然后放到通风处阴干，用60%湿度的湿沙进行层积，翌年春季条播，行距30 cm，覆土厚度1.5~2 cm。浇透水后及时覆地膜或覆土等管理工作，利于种子发芽。当年粗度达到0.5 cm时，即可进行嫁接。扦插法：可以在6~8月，选取小叶女贞当年生半木质化枝条作插穗，剪成10 cm的段，及时去掉叶片，随采随插，株行距为10 &#215; 20 cm。插后搭遮荫棚，并经常保持床面上方的空气湿度。优点是可以当年培育出健壮的砧木，第二年春季可进行嫁接。</p><p>2) 接穗的选择：选择生长良好、健壮、无病虫害的母本树的树的顶部四周、发育健壮、木质化的1~2年生枝条作为接穗。接穗必须要随采随接或低温贮藏。采集接穗时要注意，不要用幼树上的枝条或徒长枝，否则开花较晚，降低桂花的优良品种。</p><p>3) 嫁接方法：桂花常用的嫁接方法有切接、劈接、靠接、腹接根接等。嫁接要求做到“严、紧、平、快、净、齐”六字要诀。① 劈接：适用于较粗砧木时进行嫁接，通常在春季树发芽前后两周时进行，嫁接时将砧木在离地10~15 cm处剪断，从中央用劈接刀垂直劈开，深约4 cm。剪去接穗的叶片，下端两边削成等宽面的楔形，插入砧木切口，并使接穗、砧木两者的形成层密切结合，然后用薄膜带绑缚。② 切接：一般用于较细的砧木，通常在春季树发芽前后两周时进行，嫁接时将砧木在离地10~15 cm处剪断，选择比较光滑的背阴面，用切接刀略带木质部垂直下切，长约3 cm。然后剪去接穗的叶片，下部削成长2.5 cm和1 cm的马耳形削面，将长面紧贴砧木切面插入，使砧穗形成层紧密结合，并用薄膜条绑缚即可。③ 腹接：一般不受砧木粗度的限制，在砧木上，按向下30˚左右的倾斜角斜切一刀，深达砧木，勿伤髓部。然后将削好接穗的叶片剪去，下部削成偏楔形，插入砧木切口内砧，使穗形成层紧密结合，并用薄膜条绑缚即可。④ 靠接：适用于制作桂花盆景的方法，选取具审美价值的造型好的小叶女贞、流苏树桩等作砧木。先将其栽种于盆内，于夏季选择与砧木枝条粗细接近的1~2年生桂花带盆靠接。具体做法：分别将砧木和接穗的母本枝条在比较容易靠近的光滑部位削去4~5 cm，深至形成层的切面，使砧穗形成层紧密结合，并用薄膜条绑缚即可。成活后，将砧木自嫁部位上部，接穗自嫁部位下部剪去即可。</p><p>4) 嫁接后的管理：桂花嫁接后一个月左右即可愈合，应及时解绑。接穗发芽后及时将除去砧木上的萌芽。新梢萌发后，选留1个长势健壮的留下，其它除去。新梢生长季节，应做好病虫害防治、肥水等接后管理工作。9月进行施磷钾肥，以控制新梢生长，使其充分本质化，以利用安全越冬。</p></sec><sec id="s6"><title>4. 扦插繁殖</title><p>桂花也可进行扦插繁殖，下面介绍塑料大棚扦插育苗方法。此法可以使桂花扦插成活率达100%，具体做法如下：</p><p>1) 育苗地的选择：选土壤疏松、地势平整、没有病虫害、浇灌条件好、背阴的地方。育苗前，要进行深翻，施入腐熟农家肥，做好苗床。苗床宽0.5~1.0 m，长6~8 m。苗床位置在上面搭阴荫，不能让阳光直射，以免影响成活率 [<xref ref-type="bibr" rid="hanspub.28753-ref2">2</xref>] 。</p><p>2) 插条选择和处理：选择当年半成熟或近成熟的健壮的枝条，截成8~10 cm长，用中部的枝条为好。插条上部留2片叶子，其余叶片剪去。采插条、剪插条时，要在凉荫地方进行，不要让插条失水过多，对成活率造成影响。剪取插条后，用利刀在插条下部斜削切口，然后用1000~2000 mgL的萘乙酸液速蘸1~2秒后，即可扦插。深度为6~7 cm，密度6 &#215; 10 cm。插后，立即浇透水使插条与土壤密接。搭高100~120 cm的塑料拱棚，在其上面搭阴棚。</p><p>3) 日常管理：塑料拱棚、阴棚搭好后，维持棚内温度25℃左右，相对湿度湿度90%左右，苗床土壤湿度15%左右。其湿度不足时，要及时补充水分；湿度过大时，应通风、排湿。为避免插穗腐烂，可每10天喷1次托布津或多菌灵800~1000倍液进行预防。等插条生根、成活以后，去除塑料拱棚、阴棚，加强肥水等管理，当年苗高度可达20~30 cm，粗度可达0.3~0.5 cm，以供冬初或来春季嫁接。</p></sec><sec id="s7"><title>5. 结论</title><p>总之，在实际生产中我们可以根据栽培目的、栽培方式的不同，分别采取播种、嫁接、扦插等不同的繁殖方法，并按照每种不同的繁殖方法的具体要求进行生产操作才能达到应有的目的和效果。文中所介绍的桂花播种、嫁接、扦插等繁殖方法技术的要点，值得在实际生产中进行推广应用。</p></sec><sec id="s8"><title>文章引用</title><p>赵天喜,刘二冬. 桂花的繁殖技术要点The Main Points of Breeding Techniques of Osmanthus[J]. 农业科学, 2019, 09(02): 95-97. https://doi.org/10.12677/HJAS.2019.92016</p></sec><sec id="s9"><title>参考文献</title></sec></body><back><ref-list><title>References</title><ref id="hanspub.28753-ref1"><label>1</label><mixed-citation publication-type="other" xlink:type="simple">赵天榜. 河南主要树种栽培技术[M]. 郑州: 河南科学技术出版社, 1994.</mixed-citation></ref><ref id="hanspub.28753-ref2"><label>2</label><mixed-citation publication-type="other" xlink:type="simple">马立新, 程敏, 秦旭. 种植致富新门路200条[M]. 北京: 化学工业出版社, 2016.</mixed-citation></ref></ref-list></back></article>