<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><!DOCTYPE article  PUBLIC "-//NLM//DTD Journal Publishing DTD v3.0 20080202//EN" "http://dtd.nlm.nih.gov/publishing/3.0/journalpublishing3.dtd"><article xmlns:mml="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" dtd-version="3.0" xml:lang="en" article-type="research article"><front><journal-meta><journal-id journal-id-type="publisher-id">CES</journal-id><journal-title-group><journal-title>Creative Education Studies</journal-title></journal-title-group><issn pub-type="epub">2331-799X</issn><publisher><publisher-name>Scientific Research Publishing</publisher-name></publisher></journal-meta><article-meta><article-id pub-id-type="doi">10.12677/CES.2019.71012</article-id><article-id pub-id-type="publisher-id">CES-28880</article-id><article-categories><subj-group subj-group-type="heading"><subject>CES20190100000_48817992.pdf</subject></subj-group><subj-group subj-group-type="Discipline-v2"><subject>人文社科</subject></subj-group></article-categories><title-group><article-title>
 
 
  基于B-Learning的大学英语教师角色解构与重建
  The Deconstruction and Reconstruction of College English Teacher’s Role in Blended-Learning Model
 
</article-title></title-group><contrib-group><contrib contrib-type="author" xlink:type="simple"><name name-style="western"><surname>彭</surname><given-names>阳华</given-names></name><xref ref-type="aff" rid="aff1"><sup>1</sup></xref><xref ref-type="corresp" rid="cor1"><sup>*</sup></xref></contrib><contrib contrib-type="author" xlink:type="simple"><name name-style="western"><surname>魏</surname><given-names>华</given-names></name><xref ref-type="aff" rid="aff3"><sup>3</sup></xref><xref ref-type="aff" rid="aff2"><sup>2</sup></xref></contrib></contrib-group><aff id="aff1"><addr-line>成都文理学院外国语学院，四川 成都</addr-line></aff><aff id="aff3"><addr-line>成都纺织高等专科学校外国语学院，四川 成都</addr-line></aff><aff id="aff2"><addr-line>null</addr-line></aff><pub-date pub-type="epub"><day>09</day><month>01</month><year>2019</year></pub-date><volume>07</volume><issue>01</issue><fpage>67</fpage><lpage>72</lpage><permissions><copyright-statement>&#169; Copyright  2014 by authors and Scientific Research Publishing Inc. </copyright-statement><copyright-year>2014</copyright-year><license><license-p>This work is licensed under the Creative Commons Attribution International License (CC BY). http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/</license-p></license></permissions><abstract><p>
 
 
   
   探究基于网络和课堂的混合式大学英语教学模式是当下大学英语教学改革发展的方向，而教师角色逐渐成为实现教育改革成功的关键。本文研究混合式学习中大学英语教师角色的解构和重建。针对信息技术与教育教学深度融合的新环境下，对混合式学习中教师角色进行分析、探索和定位，并提出努力构建大学英语教师角色转变的原则和实施途径，以促进学生更为有效地自主学习，力图使教师真正成为学生学习的促进者、指导者和设计者，使教师成为提高教学质量、培养学生综合素质、全面发展的“导演型教师”，为大学英语教学领域的教师角色研究提供参考。 The blended learning model has been the direction of the reform of college English teaching with development of the integration of information technology and education and teaching. This paper holds that it is vital and indispensable to analyze and explore the role of teachers at college English teaching. The emphasis of the paper goes to the deconstruction and reconstruction of college English teacher’s role in blended learning model under the new situation. With the reference of some practice at college, the author provides some basic principles and approaches to reconstruct a new role of teachers at college English teaching and learning models to promote personalized learning and optimize teaching methods as well. The paper ends with a conclusion that the change of role of college English teachers will enable the organic connection of on-line and off-line teaching to ensure the quality of English blended teaching and learning.
    
  
 
</p></abstract><kwd-group><kwd>混合式学习，大学英语教师角色，解构与重建, Blended Learning Approach</kwd><kwd> College English Teachers’ Role</kwd><kwd> Deconstruction and Reconstruction</kwd></kwd-group></article-meta></front><body><sec id="s1"><title>基于B-Learning的大学英语教师角色解构与重建<sup> </sup></title><p>彭阳华<sup>1</sup>，魏华<sup>2</sup></p><p><sup>1</sup>成都文理学院外国语学院，四川 成都</p><p><sup>2</sup>成都纺织高等专科学校外国语学院，四川 成都</p><p><img src="//html.hanspub.org/file/12-3090558x1_hanspub.png" /></p><p>收稿日期：2019年1月24日；录用日期：2019年2月8日；发布日期：2019年2月15日</p><disp-formula id="hanspub.28880-formula5"><graphic xlink:href="//html.hanspub.org/file/12-3090558x5_hanspub.png"  xlink:type="simple"/></disp-formula></sec><sec id="s2"><title>摘 要</title><p>探究基于网络和课堂的混合式大学英语教学模式是当下大学英语教学改革发展的方向，而教师角色逐渐成为实现教育改革成功的关键。本文研究混合式学习中大学英语教师角色的解构和重建。针对信息技术与教育教学深度融合的新环境下，对混合式学习中教师角色进行分析、探索和定位，并提出努力构建大学英语教师角色转变的原则和实施途径，以促进学生更为有效地自主学习，力图使教师真正成为学生学习的促进者、指导者和设计者，使教师成为提高教学质量、培养学生综合素质、全面发展的“导演型教师”，为大学英语教学领域的教师角色研究提供参考。</p><p>关键词 :混合式学习，大学英语教师角色，解构与重建</p><disp-formula id="hanspub.28880-formula6"><graphic xlink:href="//html.hanspub.org/file/12-3090558x6_hanspub.png"  xlink:type="simple"/></disp-formula><p>Copyright &#169; 2019 by author(s) and Hans Publishers Inc.</p><p>This work is licensed under the Creative Commons Attribution International License (CC BY).</p><p>http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/</p><p><img src="//html.hanspub.org/file/12-3090558x7_hanspub.png" /> <img src="//html.hanspub.org/file/12-3090558x8_hanspub.png" /></p></sec><sec id="s3"><title>1. 引言</title><p>《教育信息化“十三五”规划》及新的《大学英语教学指南》(以下简称《指南》)明确指出：大学英语应大力推进最新信息技术与课程教学的融合，继续发挥现代教育技术，特别是信息技术在外语教学中的重要作用。《指南》要求大学英语教师与时俱进，不断提高使用信息技术的意识和能力，在课堂教学设计与实施过程中融入并合理使用信息技术元素。</p><p>混合式学习(Blended Learning，以下简称B-learning)是教育观念的进步和现代教育技术发展的必然结果，是基于信息技术与教育教学深度融合发展的需要。随着信息化不断发展，知识获取方式和传授方式、教和学关系都发生了革命性变化，人才培养关键在教师 [<xref ref-type="bibr" rid="hanspub.28880-ref1">1</xref>] 。在“以人为本”和“全人教育”的新教育理念下，教师角色逐渐成为实现教育改革成功的关键。探究基于网络和课堂的混合式大学英语教学模式是当下大学英语教学改革发展的方向 [<xref ref-type="bibr" rid="hanspub.28880-ref2">2</xref>] 。然而国内B-learning下教师的多元化角色研究较少，对外语课堂中教师的多元化角色研究更是少之又少 [<xref ref-type="bibr" rid="hanspub.28880-ref3">3</xref>] 。鉴于此，本文围绕B-learning中教师角色的解构和重建展开研究，以期探索提升大学英语课程教学质量，促进学生英语学习效能最大化。</p></sec><sec id="s4"><title>2. 混合式学习</title><sec id="s4_1"><title>2.1. B-learning</title><p>大学英语混合式学习以学生为中心，依托网络信息技术使外语学习者不受时空限制进行个性化学习和自主式学习。学生在网络互动和师生互动的新条件下，促使教师和学生的角色定位发生转变，形成传统教学和信息化教学优势互补，从而获得更佳的教学效果。简言之，学生在教师的引领下，知识传递通过信息技术实现，知识内化通过师生互动完成，是线上和线下教学的有机融合。</p></sec><sec id="s4_2"><title>2.2. B-learning模式</title><p>清华大学杨芳等(2017)结合线上线下(O2O)相结合的方式，成功进行了大学英语混合式教学模式探索(见图1)，因当前对大学英语混合式教学的实践探索还不多，故在此借鉴。</p><p>图1. 大学英语混合式教学模式</p><p>从图1的教学实施过程中，可以看出混合式教学模式将线上在线学习(on-line learning)和线下课堂学习(classroom learning)有机结合，充分发挥了二者的优势。而在线学习符合英语语言文化知识输入和输出的关系，符合第二语言习得规律。杨芳等的教学实践表明：混合式教学有效地促进了课堂教学效果的提高和教学目标的达成，实现了个性化学习。但它的兴起对教师角色的定位有了新的、巨大的挑战，在面临的诸多问题中最现实的挑战在于教师 [<xref ref-type="bibr" rid="hanspub.28880-ref4">4</xref>] 。</p></sec><sec id="s4_3"><title>2.3. B-Learning中教师角色</title><p>B-learning通过现代教育网络媒体技术结合慕课，微课，计算机辅助教学，APP网络平台教学和虚拟教学共同体等现代教育模式要求新时期教师角色的多元化。如：组织者、促进者、鼓励者、设计者、帮助者、咨询者、交流者和实践创新者等。如果用比喻的方式来描述，那么“向导”就是新形势下的教师角色。向导给旅行的人指路，有时也一同前行，但他们绝不会代替也代替不了旅行者的跋山涉水。向导会指明目的地，但他们无法代替旅行者第一次看到景点时的激动感受。向导提供建议，指出陷阱，并尽其所能去保护旅行者，但他们没有能力防止事故发生。</p></sec></sec><sec id="s5"><title>3. 教师角色解构与重建</title><p>尽管让学生积极主动地参与并融入课堂活动中来并非是件易事，但教师仍应坚持以学生为中心的教学模式，为此，我们来讨论教师角色的解构与重建。</p><sec id="s5_1"><title>3.1. 教师角色解构</title><p>B-learning可理解为是各种学习方式的混合，但学习过程大致可分为三个阶段：概念探索、意义建构和展示应用(见图2)。</p><p>图2. B-learning在线学习过程</p><p>图2中清晰展示：在概念探索阶段，学生课前可通过观看课程教师提供的教学视频、相关学习网站、查找资料和参与在线讨论等方式探索课程相关的概念意义；意义构建阶段，学生可通过课前完成测试、课中完成作业答疑、师生共同协作探究和互动交流来完成意义的建构；展示应用阶段，学生在课堂上可通过课堂汇报、英语演讲，角色表演和个性化项目等交流、展示、分享和应用学习成果。因此，在信息化时代，知识传递已经很容易解决了，学生有诸多途径找到知识，他们不需要老师灌输知识。教师在课堂上侧重指导学生互助学习，促进学生自己内化与吸收教学内容 [<xref ref-type="bibr" rid="hanspub.28880-ref5">5</xref>] 。学生在课前观看教师提供的相关视频时，可以根据自己的时间和学习需求来安排和调整学习进度，可以根据自己的理解和掌握程度随时停下来思考、甚至当即在线询问课程老师或与同学讨论解决难题。学生学习上的自我管理意识大大加强，真正变成了学习上的主体，教师就从“主演”变成了“导演” [<xref ref-type="bibr" rid="hanspub.28880-ref6">6</xref>] 。</p></sec><sec id="s5_2"><title>3.2. 教师角色重建</title><p>按照《中国学生发展核心素养》培养全面发展(all-round development)的人为核心的要求，结合《教育信息化“十三五”规划》及新的《大学英语教学指南》，在“以人为本”和“全人教育”的新教育理念下，大学英语教师如何在信息化时代帮助学生高效学习进而实现全人发展，需要对教师角色进行重建。</p><sec id="s5_2_1"><title>3.2.1. 教师角色重建原则</title><p>大学英语教学的终极目标之一是培养大学生自主学习的意识和能力，信息化时代B-learning教师角色的重建可按以下几个原则来实施。</p><p>1) 教师“放手”，让学生做</p><p>培养学生“学习是自身发展和提高的需要”意识，教师尽可能少地替学生完成各种各样的学习任务。词汇查找、课文背景、作者简介、举例提问等内容由学生自主完成，教师不应承包所有的业务。举例、提问、回答、总结、讨论、解决难题也可放手“让学生来做”，让学生自主学习成为惯例。</p><p>2) 教师少讲，学生多发现</p><p>大部分教师秉承“传道授业解惑”的理念，心甘情愿地想把自己知道的一切都告诉学生，这是恶性循环。教师把一切告诉学生，学习成了老师的责任，而学生只是个旁听者，要让学习成为他们自己的一种责任，让学生在发现和探索中学习，增强自主学习意识。</p><p>3) 教师做更多的设计工作</p><p>教师设计的活动和任务是让学习发生的工具和途径。围绕“将学生原有的知识和技能提高到一个新水平、激发学生参与到课堂教学活动中”的原则，设计学生在他们的能力水平之内的真实的、合理的、最有效的练习，促进知识的掌握，技能的获得和意识的提升，让学生有获得感，成就感、幸福感。</p><p>4) 教师创造更多合作学习的机会</p><p>教师不要低估了学生相互学习、共同学习的能力。美国教育家Edgar Dale著名的学习金字塔(the Pyramid Learning)告知我们：主动学习是最高效的学习方式，体现了合作学习的必要性和价值。目前，在协作教学和合作教学中使用的小组活动获得了广泛的流行和运用。</p><p>5) 教师做更多的反馈工作</p><p>信息化大学英语课堂中，利用信息技术、革新测试评价体系、达到线上和线下测试相结合、纸笔考试和机考相结合。多样化的评价活动是为了把学习的可能性最大化。教师还需去主动发现和熟练使用那些能将反馈结果积极地传递给学生的机制，促进师生互动教学、推进课堂教学与在线学习的融合。</p><p>上述五条原则相结合使用，将有助于教师成为B-learning学习的促进者、指导者和设计者，符合信息时代外语教育教学改革现状和未来教育发展趋势。</p></sec><sec id="s5_2_2"><title>3.2.2. 教师角色重建的实施途径</title><p>基于上述原则，笔者认为大学英语B-learning学习中教师角色的重建可从以下五个方面来实施。</p><p>1) 转换角色观念，主演变导演</p><p>以教授为主要方法的主角认知改变为以指导为主要方法的配角认知，即从主演到导演。长期以来，我们都觉得站在学生面前的角色天生就比站在学生旁边更重要。教师观念的根深蒂固是难以转换的原因之一。另一方面更深层次的原因是学生对老师的长期依赖。</p><p>2) 建设翻转课堂，打造混合式教学模式</p><p>加强外语数字化资源建设，结合在线课程建设和移动学习资源同步研发新形态一体化教材；构建线上线下主动学习、自主学习、个性化学习、参与式学习和协作学习的混合式学习模式，增强学生的获得感。这其实是一个教学研讨不断改进和创新教学课程设计的过程。</p><p>3) 线上线下有机融合、团队协作不可或缺</p><p>信息技术和大学英语教学课程深度融合的B-learning需要以教来支撑学，线上学生的(在线学习、在线交互、在线协作)融合技术的知识获取需要由教师的(线上线下混合式教学设计、线上教和学组员准备、线上监控、线上互动及线上推送学习微资源和学生作品)融合技术的知识传递作支柱。同样，线下学生的课堂应用和实践活动(人人参与、小组协作、成果展示、观点交流)需要教师的(应用移动学习课堂教学管理APP的即时记录、即时呈现、及时反馈、即时交互)线下教学来支持，因此，线上线下的有机融合和团队协作不可或缺。</p><p>4) 提升综合技能，尤其是信息技术技能</p><p>在信息化时代，外语内容知识、外语教学法知识和教育技术知识的深度融合，教师需要融合技术的外语能力、融合技术的教学能力和外语教学能力三者深度融合的融合技术的外语教学(TPACK)能力。对部分外语教师而言，信息技术技能相对薄弱，需要加强运用相关软件，采用恰当的方式知识传播，帮助学生理解相关知识和内容，并学会运用信息技术和学生互动讨论，增加课程的直观性、趣味性和灵活性，以提高教学效果。</p><p>5) 树立终身学习理念、以科研促进教学</p><p>教师除了掌握所在专业和研究范畴内的知识、掌握所教科目知识内容的总体框架及各要点内容外，还需不断学习先进信息技术方法以及最新的教学改革观念，树立终身学习理念并从教学实践中开展科研课题的研究，在教学中研究，在研究中发展，教研相长，使教师行为更具有反思性和理据性，促进学生全面发展，做学者型优秀教师。</p><p>此外，教师还需与学生平等对话、深入对话，培养学生的交流能力，关注学生的个体行为，理解学生诉求与情感需要，尊重学生个性化需求，帮助学生自主学习，为学生全人发展和终身学习服务。</p></sec></sec></sec><sec id="s6"><title>4. 结语</title><p>混合式教学通过“线上 + 线下”相结合的方式，融合了传统教学与网络教学的优势，能有效激发学生学习的主动性和积极性，已成为互联网环境下当今教学改革的方向 [<xref ref-type="bibr" rid="hanspub.28880-ref7">7</xref>] ，而当前我国大学英语混合式教学实践中还存在教师角色难转变、教学资源单一、学生学习自主性不强、课堂教学与在线学习缺乏有机结合等问题。周平 [<xref ref-type="bibr" rid="hanspub.28880-ref8">8</xref>] 认为，教师要学会一些学习活动的组织策略，掌握必要的现代信息技术，能在学生知识建构的过程中发挥“脚手架”作用，方便学生获取资源、处理信息、运用知识，实现知识的深度内化，提高学习效率。因此，对混合式学习中大学英语教师角色进行分析、探索和定位，并提出努力构建大学英语教师角色转变的原则和实施途径，既顺应信息化时代教育发展的趋势，也能为学生的学习创造便利，还有助于促进学生更为有效地自主学习，对提高大学英语教学质量、培养学生综合素质和全面发展有积极意义。</p></sec><sec id="s7"><title>致谢</title><p>借此机会首先感谢学院院长王维民教授长期以来对我的关心、帮助、支持和理解，同时感谢学校的大力支持，项目一经获批立项，学校按照教育厅相关文件要求拨付经费资助，确保项目研究工作顺利开展。</p></sec><sec id="s8"><title>基金项目</title><p>四川省教育厅人文社科重点项目“大数据下基于学习分析的大学英语教学模式行动研究”(项目编号: 18SA0034)。</p></sec><sec id="s9"><title>文章引用</title><p>彭阳华,魏 华. 基于B-Learning的大学英语教师角色解构与重建The Deconstruction and Reconstruction of College English Teacher’s Role in Blended-Learning Model[J]. 创新教育研究, 2019, 07(01): 67-72. https://doi.org/10.12677/CES.2019.71012</p></sec><sec id="s10"><title>参考文献</title></sec></body><back><ref-list><title>References</title><ref id="hanspub.28880-ref1"><label>1</label><mixed-citation publication-type="other" xlink:type="simple">习近平. 努力建设高素质教师队伍: 在“北京大学师生座谈会上的讲话” [EB/OL].  
http://politics.people.com.cn/n1/2018/0503/c1024-29961468.html, 2018-05-02.</mixed-citation></ref><ref id="hanspub.28880-ref2"><label>2</label><mixed-citation publication-type="other" xlink:type="simple">张宜. 大学英语混合式教学模式的应用研究[J]. 中国教育信息化, 2015(18): 55-58.</mixed-citation></ref><ref id="hanspub.28880-ref3"><label>3</label><mixed-citation publication-type="other" xlink:type="simple">史馨红. 翻转课堂理念下中学英语教师多元化角色研究[D]: [硕士学位论文]. 西安: 陕西师范大学, 2016.</mixed-citation></ref><ref id="hanspub.28880-ref4"><label>4</label><mixed-citation publication-type="other" xlink:type="simple">宋述强. 从翻转课堂到翻转会议——O2O环境中学术会议的组织模型及技术支撑体系研究[J]. 远程教育杂志, 2015(4): 38-43.</mixed-citation></ref><ref id="hanspub.28880-ref5"><label>5</label><mixed-citation publication-type="other" xlink:type="simple">Mazur, E. (1997) Peer Instruction: A User’s Manual. Prentice Hall, Upper Saddle River.</mixed-citation></ref><ref id="hanspub.28880-ref6"><label>6</label><mixed-citation publication-type="other" xlink:type="simple">于天贞. 从“主演”到“导演”: 基础教育翻转课堂中教师角色转换及其路径[J]. 上海教育科研, 2014(5): 49-52.</mixed-citation></ref><ref id="hanspub.28880-ref7"><label>7</label><mixed-citation publication-type="other" xlink:type="simple">戴永辉, 徐波, 陈海建. 人工智能对混合式教学的促进及生态链构建[J]. 现代远程教育研究, 2018(2): 24-31.</mixed-citation></ref><ref id="hanspub.28880-ref8"><label>8</label><mixed-citation publication-type="other" xlink:type="simple">周平. 基于现代教育技术的翻转课堂及其理论基础溯源[J]. 外语电化教学, 2015(3): 72-76.</mixed-citation></ref></ref-list></back></article>