<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><!DOCTYPE article  PUBLIC "-//NLM//DTD Journal Publishing DTD v3.0 20080202//EN" "http://dtd.nlm.nih.gov/publishing/3.0/journalpublishing3.dtd"><article xmlns:mml="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" dtd-version="3.0" xml:lang="en" article-type="research article"><front><journal-meta><journal-id journal-id-type="publisher-id">SA</journal-id><journal-title-group><journal-title>Statistics and Application</journal-title></journal-title-group><issn pub-type="epub">2325-2251</issn><publisher><publisher-name>Scientific Research Publishing</publisher-name></publisher></journal-meta><article-meta><article-id pub-id-type="doi">10.12677/SA.2019.81018</article-id><article-id pub-id-type="publisher-id">SA-28947</article-id><article-categories><subj-group subj-group-type="heading"><subject>SA20190100000_12915675.pdf</subject></subj-group><subj-group subj-group-type="Discipline-v2"><subject>数学与物理</subject></subj-group></article-categories><title-group><article-title>
 
 
  基于人均GDP发展的中国餐饮业阶段性发展策略研究——美日韩三国餐饮发展历程对比视角
  A Study on the Stage Development Strategy of Chinese Catering Industry Based on the Development of Per Capita GDP—Comparative Perspective on the Development of Catering in the United States, Japan and South Korea
 
</article-title></title-group><contrib-group><contrib contrib-type="author" xlink:type="simple"><name name-style="western"><surname>徐</surname><given-names>楠</given-names></name><xref ref-type="aff" rid="aff2"><sup>2</sup></xref><xref ref-type="aff" rid="aff1"><sup>1</sup></xref></contrib><contrib contrib-type="author" xlink:type="simple"><name name-style="western"><surname>张</surname><given-names>云耀</given-names></name><xref ref-type="aff" rid="aff3"><sup>3</sup></xref><xref ref-type="aff" rid="aff1"><sup>1</sup></xref></contrib></contrib-group><aff id="aff2"><addr-line>韩国培材大学休闲服务运动专业，韩国 大田</addr-line></aff><aff id="aff3"><addr-line>重庆师范大学地理与旅游学院，重庆</addr-line></aff><aff id="aff1"><addr-line>null</addr-line></aff><pub-date pub-type="epub"><day>07</day><month>01</month><year>2019</year></pub-date><volume>08</volume><issue>01</issue><fpage>155</fpage><lpage>164</lpage><permissions><copyright-statement>&#169; Copyright  2014 by authors and Scientific Research Publishing Inc. </copyright-statement><copyright-year>2014</copyright-year><license><license-p>This work is licensed under the Creative Commons Attribution International License (CC BY). http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/</license-p></license></permissions><abstract><p>
 
 
   
   餐饮服务业作为第三产业，其发展的过程受经济发展水平的影响。通过借鉴发达国家餐饮业的发展经验，可以为中国餐饮业未来的发展提供前瞻性的意见，规避发展中可能出现的问题。本文以人均GDP作为衡量餐饮业发展时期的经济指标，以美日韩三个发达国家的餐饮业发展过程与中国餐饮业进行对比。本文使用简单时间序列平滑法，霍特指数平滑法，布朗指数平滑法以及阻尼趋势指数平滑法，以中国1978至2016年39年的人均GDP数据为基础，预测2017至2030年未来14年的人均GDP。研究结果表明，预计中国的人均GDP可能在2019年左右达到10,000美元水平，将可能出现较明显的跨国餐饮业发展趋势。在2026年左右人均GDP达到20,000美元水平，中国将可能进入本土餐饮业深化改造时代，健康化个性化餐饮需求出现。在2029年左右GDP达到30,000美元水平，将出现多元化个性化体验为主的餐饮业发展趋势。 Food service industry as a tertiary industry, the process of its development is affected by economic development level. By studying the experiences of developed countries, it can provide suggestion to the development of China’s food service industry, which will help the food service industry avoiding possible problems during its development. In this study, per capita GDP will be used as an economic indicator to the development of the food service industry, at the beginning of the study, the development of the food service industry of USA, Japan and Korea will be concluded and compared to China. Then, the Simple Time Series Techniques, the Hough Index Smoothing Method and the Damping Trend Index Smoothing Method were used in the study to predict the per capita GDP of 2017 to 2030. Conclusion shows that China’s per capita GDP is expected to level of around $10,000 in 2019, multinational food service industry development will be the trend, which likely to be more apparent and industry will be rapidly developed leading by the emergence of the related problems, China’s food service industry should improve the comprehensive competitiveness of their own. Around 2026 per capita GDP will reach $20,000, China will be likely in the local food service industry deepening reform era, and personalized health food demand is appeared. Therefore, China’s food service industry should be combined with other leisure industry development. Around 2029 GDP will reach $30,000, there will be a diversification of personalized experience food service industry. 
  
 
</p></abstract><kwd-group><kwd>中国餐饮业，对比分析，指数平滑，GDP预测, Chinese Food Service Industry</kwd><kwd> Comparative Analysis</kwd><kwd> Exponential Smoothing</kwd><kwd> GDP Forecas</kwd></kwd-group></article-meta></front><body><sec id="s1"><title>基于人均GDP发展的中国餐饮业阶段性发展策略研究</title><p>——美日韩三国餐饮发展历程对比视角</p><p>徐楠<sup>1</sup>，张云耀<sup>2*</sup></p><p><sup>1</sup>韩国培材大学休闲服务运动专业，韩国 大田</p><p><sup>2</sup>重庆师范大学地理与旅游学院，重庆</p><disp-formula id="hanspub.28947-formula11"><graphic xlink:href="//html.hanspub.org/file/18-2580456x5_hanspub.png"  xlink:type="simple"/></disp-formula><p>收稿日期：2019年1月29日；录用日期：2019年2月13日；发布日期：2019年2月21日</p><disp-formula id="hanspub.28947-formula12"><graphic xlink:href="//html.hanspub.org/file/18-2580456x6_hanspub.png"  xlink:type="simple"/></disp-formula></sec><sec id="s2"><title>摘 要</title><p>餐饮服务业作为第三产业，其发展的过程受经济发展水平的影响。通过借鉴发达国家餐饮业的发展经验，可以为中国餐饮业未来的发展提供前瞻性的意见，规避发展中可能出现的问题。本文以人均GDP作为衡量餐饮业发展时期的经济指标，以美日韩三个发达国家的餐饮业发展过程与中国餐饮业进行对比。本文使用简单时间序列平滑法，霍特指数平滑法，布朗指数平滑法以及阻尼趋势指数平滑法，以中国1978至2016年39年的人均GDP数据为基础，预测2017至2030年未来14年的人均GDP。研究结果表明，预计中国的人均GDP可能在2019年左右达到10,000美元水平，将可能出现较明显的跨国餐饮业发展趋势。在2026年左右人均GDP达到20,000美元水平，中国将可能进入本土餐饮业深化改造时代，健康化个性化餐饮需求出现。在2029年左右GDP达到30,000美元水平，将出现多元化个性化体验为主的餐饮业发展趋势。</p><p>关键词 :中国餐饮业，对比分析，指数平滑，GDP预测</p><disp-formula id="hanspub.28947-formula13"><graphic xlink:href="//html.hanspub.org/file/18-2580456x7_hanspub.png"  xlink:type="simple"/></disp-formula><p>Copyright &#169; 2019 by authors and Hans Publishers Inc.</p><p>This work is licensed under the Creative Commons Attribution International License (CC BY).</p><p>http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/</p><p><img src="//html.hanspub.org/file/18-2580456x8_hanspub.png" /> <img src="//html.hanspub.org/file/18-2580456x9_hanspub.png" /></p></sec><sec id="s3"><title>1. 引言</title><p>餐饮业是指在一定场所，对食物进行现场烹饪、调制，并出售给顾客，主要供现场消费的服务活动。中国的餐饮业作为一个现代化的服务产业类型自改革开放以后，在市场经济体制下得到快速发展，并伴随着国民生活水平的提高，餐饮业逐渐成为人民的消费热点 [<xref ref-type="bibr" rid="hanspub.28947-ref1">1</xref>] 。2006年中国餐饮业产值突破1万亿元大关，达到10,345亿元；到2008年，达到15,404亿元，比2007年增长了24.7%，占GDP比重为5.12%，就业人数为450.61万人，对全国消费品零售总额增长的贡献率达14.20%。从1997年到2008年，餐饮业产值年均增长17.6%，就业人数年均增长22.8%。国民经济的高速增长和第三产业的迅速发展推动餐饮业快速发展，餐饮业总体随着GDP的增长和第三产业的增长而增长，GDP和第三产业分别每增长1%，而餐饮业为此分别平均增长为7.72%、5.95%，经分析得出国民经济的高速增长和第三产业的迅速发展是推动餐饮业快速发展的根本原因 [<xref ref-type="bibr" rid="hanspub.28947-ref2">2</xref>] 。中国的现代餐饮业，包含了传统的本土餐饮业，但作为一种服务行业具有规模经营性质，主要受西方外来餐饮业进入中国带来的影响。现今中国的餐饮业与美国、日本、韩国等餐饮业发达国家之间，仍有着一定差距。本文以美日韩的人均GDP数据为基础，通过SPSS24统计软件，使用指数平滑法，利用简单时间序列平滑法，霍特指数平滑法，布朗指数平滑法以及阻尼趋势指数平滑法，预测未来中国的人均GDP发展趋势，以此为基数，通过对美日韩三国的人均GDP的相关数据与中国人均GDP的预测结果来进行同期对比，结合分析美日韩三国餐饮业发展轨迹，寻求符合中国餐饮业未来发展的合理方案，为中国餐饮业的未来发展战略提供可依据的理论支撑。</p></sec><sec id="s4"><title>2. 美日中韩餐饮业发展历程及过程对比</title><p>餐饮业的发展与国民经济的增长有着必然关联。中国经济发展水平与本国餐饮业水平存在正相关关系，中国经济水平的上升在很大程度上促进了我国餐饮业的发展 [<xref ref-type="bibr" rid="hanspub.28947-ref3">3</xref>] 。美日韩餐饮业快速发展的环境因素主要是人们收入不断增加，相应的休闲时间也随之增加。同时，小家庭化家族形式的不断扩大，导致外出就餐的机会增加。同时，饮食文化不断受西方化、快餐文化流行以及受消费者饮食需求循环模式的影响 [<xref ref-type="bibr" rid="hanspub.28947-ref4">4</xref>] 。反观我国餐饮业发展与其有着类似的发展环境因素。参照餐饮业发达国家的发展历程，我国饮业发展具有自身的优势前景。一是政策优势，近年来，我国制定了一系列加快服务业发展的政策、措施，鼓励服务业走产业化、工业化、科学化发展之路，为服务业的快速发展奠定了良好的基础。二是技术优势，现代化的餐饮设施设备、先进的餐饮加工制作技术、信息化的普及、快速的商品物流体系为餐饮产业化发展提供了强有力的支撑。三是产业化经营优势，产业化是餐饮企业减少投资风险，节约成本，提升竞争力的关键 [<xref ref-type="bibr" rid="hanspub.28947-ref5">5</xref>] 。中国的经济高速发展的现状下，资本投入相应大幅度增加，餐饮产业将会得到快速发展，而衡量经济发展状况的首选指标便是国内生产总值(GDP)，而劳动力因素干扰了餐饮产业的经济增长 [<xref ref-type="bibr" rid="hanspub.28947-ref6">6</xref>] ，所以本文没有直接选用GDP数据，而是选用人均GDP作为预测的参照指标。</p><sec id="s4_1"><title>2.1. 美国餐饮产业发展历程</title><p>1827年Delmonico兄弟在纽约金融下城区开了美国第一家高级餐厅Delmonico’s，这标志着美国餐饮产业的开端。第二次世界大战以后，美国本土的餐饮业开始复苏。1950年，美国的人均GDP达到2206美元，各大快餐式餐饮业开始陆续出现在美国本土，1952年的肯德基(KFC)，1953年丹尼斯(Danny’s Donuts)，1954年的汉堡王(Burger King)，1955年的麦当劳(McDonald’s)。自此，美国餐饮业开始进入快餐时代。1960年代以后，美国餐饮业开始进入特许经营权时代，大批具有特许经营权的餐饮店开业，其中具有代表性的有1962年的牛排先生(Mr. Steak)，1969年的温蒂斯汉堡(Wendy’s)。1970年代末，美国的人均GDP达到11,695美元，餐饮业的市场规模不断扩大，并开始有国际化发展的趋势。至1980年代末，美国的人均GDP也达到了22,922美元，美国餐饮业开始注重本土传统餐饮业的现代化餐饮经营。同时，消费者对餐饮的需求产生了巨大变化，对于餐饮种类的数量和健康的需求增加，因此当时的餐饮业出现健康化多样化的发展方向。1990年代末，美国人均GDP达到34,620美元，成为美国排名第四大的产业。进入21世纪以来，随着多元化的价值观被认可，餐饮业开始糅合现代时尚元素，附加更多的主题和创意，来应对消费者日益复杂多样化的体验需求，新时代的体验式餐饮服务业开始出现 [<xref ref-type="bibr" rid="hanspub.28947-ref7">7</xref>] 。</p></sec><sec id="s4_2"><title>2.2. 日本餐饮产业发展历程</title><p>日本的现代餐饮业起源于1940年代的百货商店内部食堂，1950年代，机场内部的西饼店和高级餐厅开始营业。之后以1964年的东京奥运会为起点，1969年外国资本开始进入日本实现自由化，人均GDP达到1669美元，日本开始出现了现代餐饮业。1970年代，日本的餐饮产业的外来资本自由化极速发展，SKYLARK (1970)、肯德基(1970)、麦当劳(1971)、乐天(1972)、乐雅乐(1971)和温蒂斯汉堡(1978)一大批餐饮业入驻日本。1980年代初，日本经济进入停滞阶段，但之后，到1980年代中期，日本餐饮业的整体发展趋于稳定上升，人均GDP达到11,465美元。1990年代初，日本人均GDP为25,123美元，日本国民的饮食习惯发生改变，外出就餐需求增加，餐饮消费者的生活方式的个性化，休闲方式呈现多样化的改变趋势，对于传统餐饮方式与其他服务行业相结合的商店出现，对海外餐饮市场的关注度增加 [<xref ref-type="bibr" rid="hanspub.28947-ref8">8</xref>] 。</p></sec><sec id="s4_3"><title>2.3. 韩国餐饮产业发展历程</title><p>1980年代初，随之韩国经济进入高速发展时期，韩国的餐饮业也开始起步。1988年汉城奥运会顺利举行，同时美国的麦当劳进入韩国本土市场，肯德基、汉堡王等一大批具有特许经营权的美国快餐连锁企业也相继入驻韩国。此时，韩国人均GDP为4577美元，餐饮业开始崭露头角。1990年代韩国的餐饮业在引进欧美日本等国外餐饮巨头企业和投资的基础上，开始学习效仿餐饮业的运营手段和相应的先进技术，积极开发本土的餐饮业，开始向大型化高级化的方向发展。1998年的全球金融危机，韩国经济遭受重创，居民可支配收入大幅度萎缩，餐饮业也发展也随之停滞倒退。1998年韩国人均GDP仅为7724美元，相比上一年度下降了33.3%。2000年韩国人均GDP为11,951美元，韩国中小企业创业潮流到来，韩国资本市场开始出现小资本投入运营，相对轻视技术开发的局面。这一时期的韩国餐饮业的发展情况出现混乱，普遍出现了中小餐饮企业服务品质不高，餐饮企业管理问题多发的现象。同时，大型餐饮企业在维系巩固韩国国内市场的基础上，积极寻求开拓海外餐饮市场。2008年韩国人均GDP达到20,645美元，韩国餐饮业跟随韩国经济发展的快速步伐，虽然在过程中出现了一些问题，但总体仍然获得了极大的发展，逐渐步入了发达餐饮业国家 [<xref ref-type="bibr" rid="hanspub.28947-ref9">9</xref>] 。</p></sec><sec id="s4_4"><title>2.4. 中国餐饮业成长的背景</title><p>中国现代餐饮业的开端是1978年改革开放，打破了固有的经济体制之后，才真正出现的。20世纪70年代末至80年代，中国餐饮业在政策上率先放开，市场经济的出现，使餐饮行业发展取得了新的突破和发展。这一时期的餐饮业经营模式主要以单店作坊式餐饮店为主。而此时，中国人均GDP仅为222美元，中国餐饮业开始进入起步阶段。1990年代，社会资本大量进入餐饮行业，餐饮企业数量剧增，行业进入快速发展阶段。餐饮企业连锁经营体制的推进明显加快，全国范围内，很多品牌企业跨地区经营，企业逐步走向连锁化经营模式。同时，外资餐饮企业凭借先进的经营管理制度、高效的物流配送体系，在中国大力发展连锁餐饮店。百胜餐饮集团、麦当劳餐饮集团在中国成功地开设了肯德基、必胜客、麦当劳等著名餐饮品牌连锁店，同时为国内餐饮同行带来了全新的经营理念。1999年中国人均GDP为865美元，这一时期中国餐饮业的发展步入正轨，已经初具规模。2000年之后，我国餐饮业进入稳步发展时期，餐饮企业的发展，更加注重文化内涵，以及餐饮品牌价值的培养，发展质量不断提高，并开始输出品牌价值与经营管理理念，品牌创新和连锁经营能力不断增强。2016年中国的人均GDP为8261美元，中国经济的持续快速发展，为中国餐饮业的发展提供了巨大的动力 [<xref ref-type="bibr" rid="hanspub.28947-ref10">10</xref>] 。</p></sec><sec id="s4_5"><title>2.5. 美日韩中餐饮产业发展过程比较</title><p>中国是世界人口最多的国家，近年来中国经济的高速发展，让其成为世界GDP排名第二名的国家，但人均GDP仍然处于较低水平。为了客观的比较探讨美日韩中的经济发展水平，本文选用人均GDP的经济指标。</p><p>西式快餐的出现揭开了现代餐饮业发展的序幕，连锁经营体制出现，则标志着餐饮业具备规模化产业化特征的开端。见图1美国在1950年初人均GDP达到2206美元时，出现了连锁快餐业。日本在1960年代末，人均GDP达到1669美元，韩国在1980年代初，人均GDP达到1689美元，都出现了连锁餐饮业。而中国在1990年代中期人均GDP超过500美元，美式快餐开始进入中国，连锁经营体制开始出现，可见中国的餐饮业起步阶段相比其他国家较早，所以餐饮业发展的经济基础相对较为薄弱。</p><p>图1. 美国日本韩国中国人均GDP比较(1960年~2016年)单位：美元</p><p>特许经营权是基于连锁经营的一种现代餐饮经营模式，是连锁经营的下一个发展阶段。1960年代末美国人均GDP达到5000美元的水准，开始进入特许经营权时代。而日本在1970年代中期，韩国则在1990年代初，人均GDP均超过5000美元，均开启特许经营权时代。中国的特许经营雏形出现在1990年代，国外的跨国餐饮业进入中国的同时，也将先进的特许经营管理带入了中国餐饮业，但需要指出的是，中国特许经营与西方特许经营在技术理念，实际操作经验等有很大差距，可以认为是低水平不全面的特许经营，所以不能说中国的餐饮业已经进入特许经营权时代 [<xref ref-type="bibr" rid="hanspub.28947-ref11">11</xref>] 。由此表明，中国现代餐饮业在吸收西方经营理念管理方法的前提下，发展迅速，但在水平和质量方面却有很多不足。</p><p>跨国餐饮业是在本国的现代化餐饮业发展到一定程度，具备相应的国际竞争形式下，餐饮业发展的必然趋势。1980年代初美国人均GDP超过10,000美元，开始有国际化餐饮业的趋势。韩国在2000年后人均GDP达到10,000美元水平，开始向国外发展餐饮业。日本在跨国餐饮业的发展上较为特殊，在1981年时，日本的人均GDP为10,212美元，理应具备了跨国餐饮业发展的经济条件，但却直到1990年代，人均GDP超过20,000美元时，才开始注重跨国餐饮业的发展，原因可能是日本80年代的经济停滞，同时导致了餐饮业发展的停滞，直到90年代经济增速恢复正常，才重新开始注重餐饮业的跨国发展。中国人均GDP在2015年超过8000美元，在国内连锁餐饮企业，已经有相当规模，但现今仍旧没有明显的跨国餐饮趋势出现。原因可能是国内市场仍有较大的发展空间，我国餐饮业技术和管理水平的差距，使得餐饮业竞争力不足，使得当前海外市场的开拓仍旧有相当的困难。</p><p>在跨国餐饮业发展的过程中，消费者的餐饮需求开始发生变化，健康及个性化的餐饮新需求开始出现。美国1980年代末，人均GDP达到了22,922美元，出现了对本国传统餐饮业的现代化餐饮开发改造以满足消费者餐饮需求的变化。日本在1990年代初，人均GDP为25,123美元，同样面对了餐饮消费者需求的多样化局面，开发传统餐饮业与其他服务产业的组合式商铺来应对。中国的本土餐饮业市场正处在一个成长的过程，消费者的多样性餐饮需求尚未得到开发的现状。</p><p>餐饮业的发展历程中，随着发展程度的不断上升，餐饮消费者的重要性也不断深化。餐饮产业，最终会发展为以满足消费者餐饮体验需求，多元化的体验式的餐饮服务业。1990年代中期美国人均GDP超过30,000美元时，餐饮业出现了多元化主题风格的，体验式餐饮服务。餐饮业不再只是满足消费者的饮食需求，更要求提供高质量的餐饮服务环境，让消费者满足自身的心理需求。日本和韩国餐饮业在21世纪都出现了过快发展的问题，经历了餐饮行业的管理混乱和一段时期的餐饮服务水平较低的困境，现阶段，日本在克服经济衰退导致的餐饮业萧条，而韩国则是进一步致力于稳定餐饮业发展。中国的餐饮业仍旧处于追求产业规模扩大和企业数量增长的阶段，在餐饮服务质量上，总体水平还不高，这是中国餐饮业现阶段的实际情况决定的，短期内无法有较大改观。</p></sec></sec><sec id="s5"><title>3. 中国餐饮产业的需求预测</title><sec id="s5_1"><title>3.1. 人均GDP的需求预测</title><p>经济学预测方法主要分为定性预测和定量预测，其中定性预测，预测者依靠专家，根据已掌握的历史资料和直观材料，运用个人的经验和分析判断能力，对事物的未来发展做出性质和程度上的判断，然后，再综合意见，作为主要依据。具体包括德尔菲法，主观概率法情景预测法等。定量预测，定量预测是使用历史数据或因素变量来预测需求的数学模型。是根据已掌握的比较完备的历史统计数据，运用一定的数学方法进行科学的加工整理，借以揭示有关变量之间的规律性联系，用于预测和推测未来发展变化情况的一类预测方法。具体有，加权平均法，指数平滑法，和时间序列预测法。</p><p>本文中选择定量预测中的指数平滑法,作为预测方法指数平滑法是布朗(Robert G. Brown)所提出，指数平滑法是在移动平均法基础上发展起来的一种时间序列分析预测法，它是通过计算指数平滑值，配合一定的时间序列预测模型对现象的未来进行预测。其原理是任一期的指数平滑值都是本期实际观察值与前一期指数平滑值的加权平均。主要分为简单时间序列平滑法，霍特(Holt)指数平滑法，布朗线性趋势模型和阻尼趋势模型，还有考虑季节性趋势的温特平滑法。其中，简单时间序列平滑法是时间序列平滑预测的基本方法。是把时间序列中的随机波动剔除，使序列变得比较平滑，以反映出其基本轨迹，并结合一定的模型进行预测。简单时间序列平滑法公式：</p><p>F ( T + 1 ) = ( 1 / N ) ∗ Σ X (I)</p><p>X ( I ) 为时间序列的第I期的实际值；</p><p>F ( T + 1 ) 为预测值；</p><p>N为平均的个数；</p><p>T为预测的年份。</p><p>霍特(Holt)指数平滑法是一种线性指数平滑方法。这种方法最突出的优点是对具有趋势变动的时间数列，不用二次指数平滑，而是对趋势数据直接进行平滑并对原时间序列进行预测。霍特指数平滑方法有两个基本平滑公式和一个预测公式。两个平滑公式分别对时间数列的两种因素进行。其数学公式如下：</p><p>S t = α X t + ( 1 − α ) ( S t − 1 + T t − 1 )</p><p>T t = γ ( S t − S t − 1 ) + ( 1 − γ ) T t − 1</p><p>F t + n = S t + n T</p><p>S t ：t时间的平滑值；</p><p>T t ：t时间的趋势值；</p><p>X t ：t时间点的实际值；</p><p>F t + n ：t + n时间点的预测值；</p><p>α ， γ 为平滑参数， 0 ≤ α , γ ≤ 1 。</p><p>布朗线性趋势模型近似与霍特(Holt)指数平滑法，但后者适用范围更广泛。</p><p>阻尼趋势指数平滑法，此模型适用于具有线性趋势的序列，且该线性趋势正逐渐消失并且没有季节性，其平滑参数是水平、趋势和阻尼趋势。其数学公式如下</p><p>S t = α X t + ( 1 − α ) ( S t − 1 + φ T t − 1 )</p><p>T t = γ ( S t − S t − 1 ) + ( 1 − γ ) φ T t − 1</p><p>F t + n = S t + ∑ t = 1 n φ n T t</p><p>S t ：t时间的平滑值；</p><p>T t ：t时间的趋势值；</p><p>X t ：t时间点的实际值；</p><p>F t + n ：t + n时间点的预测值；</p><p>α ， γ 为平滑参数， 0 ≤ α , γ ≤ 1 ；</p><p>φ = 0 ：不存在预测趋势，模型与简单时间序列平滑法相同；</p><p>0 &lt; φ &lt; 1 ：存在阻尼趋势(Damped trend)；</p><p>φ = 1 ：具有线性趋势, 模型与霍特(Holt)指数平滑法相同。</p><p>温特平滑法，是考虑存在季节性趋势的情况，但本文所做的年度人均GDP的预测，不存在季节性趋势，所以不使用该平滑法。另外，现在较普遍使用的差分自回归移动平均模型(ARIMA)，其与简单时间序列平滑法模型相似，故本文也没有选取该模型。</p></sec><sec id="s5_2"><title>3.2. 需求预测结果</title><p>由图2可知，中国的人均GDP，在1960到1962年呈下降趋势，其中1962年降幅达到26.5%，这时正处在我国历史上的三年自然灾害时期，经济发展倒退。1967年降幅8.1%，1968年降幅6.5%，这时候中国又进入了特殊时期，经济建设停滞。1978年改革开发后，国民经济进入较稳定的发展时期。为了获得较为客观的预测结果，与同时期的餐饮业发展进行预测对比，本文选取1978年开始直到2016年39年的人均GDP数据，作为预测的基本数据。预测之后直到2030年，总计14年的人均GDP数据。</p><p>图2. 中国(1978年~2016年)人均GDP单位：美元</p><p>见图2本文选用中国经济发展相对平稳的1978年至2016年人均GDP数据，选取简单时间序列平滑法，霍特指数平滑法，阻尼趋势指数平滑法。指数平滑法具有操作简单成本低，适用范围广泛，能有效反映时间序列规律等优点，相比移动平均法，具有更高的效率和准确性。</p><p>在实际处理中，为了降低噪声残值，使预测结果更加准确，对于人均GDP的原始数据进行因变量自然对数的转换。为了解决模型拟合度和预测的误差问题，可以参考很多的统计指标，其中误差平方和(SSE: sum of squared error)，均方误差(MSE: mean square error)，均方根误差(RMSE: root mean square error)，平均绝对百分比误差(MAPE: mean absolute percentage error)，这几种中本文选取了平均绝对百分比误差，另外还有R方，以及正态化的BIC，这几个指标来进行模型拟合度和预测误差的评估。</p><table-wrap id="table1" ><label><xref ref-type="table" rid="table1">Table 1</xref></label><caption><title> Simple time series smoothing method, hult index smoothing method, samping trend exponential smoothing method MAPE compariso</title></caption><table><tbody><thead><tr><th align="center" valign="middle" ></th><th align="center" valign="middle" >简单时间序列平滑法</th><th align="center" valign="middle" >霍特指数平滑法</th><th align="center" valign="middle" >布朗指数平滑法</th><th align="center" valign="middle" >阻尼趋势指数平滑法</th></tr></thead><tr><td align="center" valign="middle" >拟合度</td><td align="center" valign="middle" >0.982</td><td align="center" valign="middle" >0.99</td><td align="center" valign="middle" >0.987</td><td align="center" valign="middle" >0.991</td></tr><tr><td align="center" valign="middle" >正态化的</td><td align="center" valign="middle" >11.7</td><td align="center" valign="middle" >11.2</td><td align="center" valign="middle" >11.37</td><td align="center" valign="middle" >11.31</td></tr><tr><td align="center" valign="middle" >平均绝对百分比误差</td><td align="center" valign="middle" >10.652%</td><td align="center" valign="middle" >7.611%</td><td align="center" valign="middle" >8.952%</td><td align="center" valign="middle" >7.614%</td></tr></tbody></table></table-wrap><p>表1. 简单时间序列平滑法，霍特指数平滑法，阻尼趋势指数平滑法MAPE比较</p><p>由表1可知，4种指数平滑法的R方，都达到了0.9以上，其中霍特和阻尼两种更是分别达到了0.99和0.991，说明模型的拟合度很好，再看正态化(标准化)的BIC，数值均在11至12之间，数值较小，说明模型对数据的解释度很强<sup>1</sup>。简单时间序列平滑法的MAPE值为10.652%，根据MAPE的判定标准<sup>2</sup>，属于比较准确的预测结果。霍特指数平滑法的MAPE值为7.611%，属于非常准确的预测结果，布朗指数平滑法的MAPE值为8.952%，也属于非常准确的预测结果，阻尼趋势指数平滑法的MAPE值为7.614%也是属于非常准确的预测结果。预测实际结果见图3，由图3可知，简单时间序列平滑的数值相对平缓，与其它两种平滑模型相比差距较大，鉴于其预测准确度为比较准确的预测，仅作为人均GDP预测值的保守型结果。霍特指数平滑法与阻尼趋势平滑法的数值结果相近，根据阻尼趋势指数平滑公式可知，中国的人均GDP数据序列阻尼趋势较小，更接近与线性趋势。鉴于这两种预测法判定的准确度为非常准确，本文把这两种预测的结果都作为，人均GDP预测值的积极型结果。</p><p>从图3可知，中国未来人均GDP的预测结果，根据预测平均值显示，中国的人均GDP最迟约在2019年会达到10,000美元的水平，将在2026年超过20,000美元，将在2029年，人均GDP突破30,000美元。总体来看，中国的人均GDP呈现出快速大幅度上升的趋势。</p></sec></sec><sec id="s6"><title>4. 结论及建议</title><p>随着中国经济的高速发展，中国餐饮业同时进入一个快速发展的阶段。参照中国国情，美日韩餐饮业的发展过程可以作为中国餐饮业的前车之鉴。本文将人均GDP作为衡量餐饮产业发展阶段的指标，通过对比相同人均GDP水平时期的各国餐饮产业发展状况，探究中国餐饮业未来发展过程。</p><p>见表2根据预测，中国人均GDP达到10,000美元的时间大约在2019年左右。参照美国餐饮业的发展过程，我国将有可能出现较明显的跨国餐饮业发展趋势。同时，参照日本、韩国餐饮业这一阶段的情况，特许经营权的快速发展，中国国内餐饮市场将有可能逐渐饱和，人力成本的大幅度上升，对于餐饮业这种劳动力密集型产业的进一步发展，可能造成一定程度的阻碍。在此阶段，中国餐饮企业应抓住开拓海外市场的机遇，立足于中国传统餐饮业深厚的文化底蕴，与现代餐饮产业营销管理方法相结合，提升本国餐饮企业的国际竞争力，以此逐渐打破西餐为主的国际餐饮市场垄断状态，让中国的餐饮业，真正地走出国门。另外，我国餐饮业应警惕高速发展可能出现的不良后果，加速完善相关法律法规以及行业管理制度，避免餐饮行业服务质量的整体下降，导致中国餐饮业整体的发展停滞。</p><p>图3. 中国人均GDP指数平滑预测结果及其均值(1978年~2030年)单位：美元</p><table-wrap id="table2" ><label><xref ref-type="table" rid="table2">Table 2</xref></label><caption><title> China’s per capita GDP forecast (2017-2030) unit: US dolla</title></caption><table><tbody><thead><tr><th align="center" valign="middle" >年份</th><th align="center" valign="middle" >简单时间序列平滑</th><th align="center" valign="middle" >霍特指数平滑</th><th align="center" valign="middle" >布朗指数平滑法</th><th align="center" valign="middle" >阻尼趋势指数平滑</th><th align="center" valign="middle" >预测平均值</th></tr></thead><tr><td align="center" valign="middle" >2017</td><td align="center" valign="middle" >8340</td><td align="center" valign="middle" >9306</td><td align="center" valign="middle" >9140</td><td align="center" valign="middle" >9306</td><td align="center" valign="middle" >9023</td></tr><tr><td align="center" valign="middle" >2018</td><td align="center" valign="middle" >8420</td><td align="center" valign="middle" >10493</td><td align="center" valign="middle" >9906</td><td align="center" valign="middle" >10495</td><td align="center" valign="middle" >9828.5</td></tr><tr><td align="center" valign="middle" >2019</td><td align="center" valign="middle" >8500</td><td align="center" valign="middle" >11847</td><td align="center" valign="middle" >10777</td><td align="center" valign="middle" >11848</td><td align="center" valign="middle" >10743</td></tr><tr><td align="center" valign="middle" >2020</td><td align="center" valign="middle" >8582</td><td align="center" valign="middle" >13392</td><td align="center" valign="middle" >11780</td><td align="center" valign="middle" >13394</td><td align="center" valign="middle" >11787</td></tr><tr><td align="center" valign="middle" >2021</td><td align="center" valign="middle" >8664</td><td align="center" valign="middle" >15160</td><td align="center" valign="middle" >12949</td><td align="center" valign="middle" >15162</td><td align="center" valign="middle" >12983.75</td></tr><tr><td align="center" valign="middle" >2022</td><td align="center" valign="middle" >8747</td><td align="center" valign="middle" >17186</td><td align="center" valign="middle" >14328</td><td align="center" valign="middle" >17189</td><td align="center" valign="middle" >14362.5</td></tr><tr><td align="center" valign="middle" >2023</td><td align="center" valign="middle" >8831</td><td align="center" valign="middle" >19514</td><td align="center" valign="middle" >15971</td><td align="center" valign="middle" >19517</td><td align="center" valign="middle" >15958.25</td></tr><tr><td align="center" valign="middle" >2024</td><td align="center" valign="middle" >8915</td><td align="center" valign="middle" >22195</td><td align="center" valign="middle" >17951</td><td align="center" valign="middle" >22198</td><td align="center" valign="middle" >17814.75</td></tr><tr><td align="center" valign="middle" >2025</td><td align="center" valign="middle" >9000</td><td align="center" valign="middle" >25289</td><td align="center" valign="middle" >20364</td><td align="center" valign="middle" >25292</td><td align="center" valign="middle" >19986.25</td></tr><tr><td align="center" valign="middle" >2026</td><td align="center" valign="middle" >9087</td><td align="center" valign="middle" >28870</td><td align="center" valign="middle" >23335</td><td align="center" valign="middle" >28871</td><td align="center" valign="middle" >22540.75</td></tr><tr><td align="center" valign="middle" >2027</td><td align="center" valign="middle" >9174</td><td align="center" valign="middle" >33023</td><td align="center" valign="middle" >27035</td><td align="center" valign="middle" >33021</td><td align="center" valign="middle" >25563.25</td></tr><tr><td align="center" valign="middle" >2028</td><td align="center" valign="middle" >9261</td><td align="center" valign="middle" >37853</td><td align="center" valign="middle" >31697</td><td align="center" valign="middle" >37847</td><td align="center" valign="middle" >29164.5</td></tr><tr><td align="center" valign="middle" >2029</td><td align="center" valign="middle" >9350</td><td align="center" valign="middle" >43485</td><td align="center" valign="middle" >37641</td><td align="center" valign="middle" >43472</td><td align="center" valign="middle" >33487</td></tr><tr><td align="center" valign="middle" >2030</td><td align="center" valign="middle" >9439</td><td align="center" valign="middle" >50070</td><td align="center" valign="middle" >45315</td><td align="center" valign="middle" >50046</td><td align="center" valign="middle" >38717.5</td></tr></tbody></table></table-wrap><p>表2. 中国人均GDP预测(2017年~2030年)单位：美元</p><p>中国人均GDP将超过20,000美元的时间在2026年前后。同期参照美国，中国餐饮业可能面临消费者的需求多样化健康化的改变，本土传统餐饮业逐步进行现代餐饮改造的新局面。在此阶段，中国的跨国餐饮业在国际市场具有一定的规模，在不断稳固壮大自身发展规模的同时，不该忽视本土餐饮产业的创新改良，一切以提升餐饮企业服务质量，行业竞争力为目标，以应对消费者日益丰富多样的需求。参照日本餐饮业发展过程，随着人民生活水平的提高，个性化的需求将得到更多重视，休闲餐饮多样化的趋势下，中国餐饮业也可以发展与其他服务业复合式开发经营体系。同时，针对消费者对餐饮健康的需求，强化贯彻饮食安全法律法规建设及相应的食品安全管理，另一方面，餐饮企业应当积极开发有益于健康的餐饮产品，其实，现阶段中国餐饮业已经在效法实行，健康餐饮的理念。但现阶段的餐饮行业发展水平及消费者观念限制，收效甚微。在未来条件成熟的时期，应该予以实行。</p><p>中国人均GDP将突破30,000美元大致在2029年前后。对比美国餐饮业发展相同时期，中国餐饮业有可能朝向多元化主题化体验为主的餐饮业方向发展。在这一阶段，为应对体验式餐饮时代的来临，要改变餐饮业仅仅满足消费者就餐需求的传统餐饮观念，而转变为提供消费者高质量餐饮体验服务的过程。基于提供餐饮体验的理念，转变中国餐饮业仅仅追求数量规模的大众化发展方向，更多注重符合小众餐饮消费者个性需求的定制型餐饮服务，对餐饮产业的复合价值进行深度挖掘。另外，中国的美食餐饮，历来都包含文化的传承认可，因此应当将餐饮服务与中国的传统文化深度融合，制定并实行文化美食相结合的体验式餐饮战略。</p></sec><sec id="s7"><title>文章引用</title><p>徐 楠,张云耀. 基于人均GDP发展的中国餐饮业阶段性发展策略研究——美日韩三国餐饮发展历程对比视角A Study on the Stage Development Strategy of Chinese Catering Industry Based on the Development of Per Capita GDP—Comparative Perspective on the Development of Catering in the United States, Japan and South Korea[J]. 统计学与应用, 2019, 08(01): 155-164. https://doi.org/10.12677/SA.2019.81018</p></sec><sec id="s8"><title>参考文献</title></sec></body><back><ref-list><title>References</title><ref id="hanspub.28947-ref1"><label>1</label><mixed-citation publication-type="other" xlink:type="simple">谢军. 从西餐看中国餐饮业现状与发展[J]. 商, 2015(24): 270-271.</mixed-citation></ref><ref id="hanspub.28947-ref2"><label>2</label><mixed-citation publication-type="other" xlink:type="simple">王成福. 中国餐饮业的发展现状及趋势分析[J]. 江苏商论, 2007(6): 35-36.</mixed-citation></ref><ref id="hanspub.28947-ref3"><label>3</label><mixed-citation publication-type="other" xlink:type="simple">张军茹. 经济水平对我国餐饮业影响的定量分析[J]. 商, 2015(35): 271-271.</mixed-citation></ref><ref id="hanspub.28947-ref4"><label>4</label><mixed-citation publication-type="other" xlink:type="simple">Hong, C.H. and Chung, H.J. (1997) Study on Issues and Improvements about Korea Food Service Management. Tourism Information, 1, 297-319.</mixed-citation></ref><ref id="hanspub.28947-ref5"><label>5</label><mixed-citation publication-type="other" xlink:type="simple">卢一, 熊敏, 郑伟. 餐饮产业化现状与发展趋势[J]. 四川旅游学院学报, 2014(3): 32-35.</mixed-citation></ref><ref id="hanspub.28947-ref6"><label>6</label><mixed-citation publication-type="other" xlink:type="simple">刘致良. 资本深化, 全要素生产率与中国住宿餐饮业增长[J]. 旅游学刊, 2009, 24(6): 71-76.</mixed-citation></ref><ref id="hanspub.28947-ref7"><label>7</label><mixed-citation publication-type="other" xlink:type="simple">Ko, J.Y., Chun, B.C. and Woon, C. (2005) Hotel Restaurant Management. Sing Jeon Publisher, Seoul.</mixed-citation></ref><ref id="hanspub.28947-ref8"><label>8</label><mixed-citation publication-type="other" xlink:type="simple">Choi, H.S., In-Ho, G., Lee, B.I., Jeong, S.-H. and Kim, S.-C. (2004) Food Service Management. Hanol Publishing House, Seoul.</mixed-citation></ref><ref id="hanspub.28947-ref9"><label>9</label><mixed-citation publication-type="other" xlink:type="simple">Park, S. and Kim, Y.-G. (2015) A Study on the Management Philosophy of Food Ser-vice Franchise Companies Focusing on the Comparison between South Korea, USA and Japan. Food Service Man-agement Research, 18, 85-105.</mixed-citation></ref><ref id="hanspub.28947-ref10"><label>10</label><mixed-citation publication-type="other" xlink:type="simple">顾大宇. 我国餐饮企业连锁经营研究[D]: [硕士学位论文]. 哈尔滨: 东北林业大学, 2007.</mixed-citation></ref><ref id="hanspub.28947-ref11"><label>11</label><mixed-citation publication-type="other" xlink:type="simple">刘金义. 中国特许经营发展的理论研究与实践分析[D]: [硕士学位论文]. 成都: 西南交通大学, 2004.</mixed-citation></ref></ref-list></back></article>