<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><!DOCTYPE article  PUBLIC "-//NLM//DTD Journal Publishing DTD v3.0 20080202//EN" "http://dtd.nlm.nih.gov/publishing/3.0/journalpublishing3.dtd"><article xmlns:mml="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" dtd-version="3.0" xml:lang="en" article-type="research article"><front><journal-meta><journal-id journal-id-type="publisher-id">MM</journal-id><journal-title-group><journal-title>Modern Management</journal-title></journal-title-group><issn pub-type="epub">2160-7311</issn><publisher><publisher-name>Scientific Research Publishing</publisher-name></publisher></journal-meta><article-meta><article-id pub-id-type="doi">10.12677/MM.2019.92023</article-id><article-id pub-id-type="publisher-id">MM-29513</article-id><article-categories><subj-group subj-group-type="heading"><subject>MM20190200000_43079103.pdf</subject></subj-group><subj-group subj-group-type="Discipline-v2"><subject>经济与管理</subject></subj-group></article-categories><title-group><article-title>
 
 
  太极拳跨文化旅游研究
  Taichi Cross-Cultural Tourism Research
 
</article-title></title-group><contrib-group><contrib contrib-type="author" xlink:type="simple"><name name-style="western"><surname>仇</surname><given-names>学琴</given-names></name><xref ref-type="aff" rid="aff2"><sup>2</sup></xref><xref ref-type="aff" rid="aff1"><sup>1</sup></xref></contrib><contrib contrib-type="author" xlink:type="simple"><name name-style="western"><surname>吴</surname><given-names>东</given-names></name><xref ref-type="aff" rid="aff2"><sup>2</sup></xref><xref ref-type="aff" rid="aff1"><sup>1</sup></xref></contrib><contrib contrib-type="author" xlink:type="simple"><name name-style="western"><surname>Ilan</surname><given-names>Mukusheva</given-names></name><xref ref-type="aff" rid="aff2"><sup>2</sup></xref><xref ref-type="aff" rid="aff1"><sup>1</sup></xref></contrib><contrib contrib-type="author" xlink:type="simple"><name name-style="western"><surname>Sri</surname><given-names>Lestari</given-names></name><xref ref-type="aff" rid="aff1"><sup>1</sup></xref></contrib></contrib-group><aff id="aff2"><addr-line>云南大学工商管理与旅游管理学院，云南 昆明</addr-line></aff><aff id="aff1"><addr-line>null</addr-line></aff><pub-date pub-type="epub"><day>14</day><month>03</month><year>2019</year></pub-date><volume>09</volume><issue>02</issue><fpage>224</fpage><lpage>230</lpage><permissions><copyright-statement>&#169; Copyright  2014 by authors and Scientific Research Publishing Inc. </copyright-statement><copyright-year>2014</copyright-year><license><license-p>This work is licensed under the Creative Commons Attribution International License (CC BY). http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/</license-p></license></permissions><abstract><p>
 
 
  太极拳集健身、养身、技击功能为一体，在国际和国内都有广泛的传播。太极拳习练者、爱好者以参加太极拳培训、太极拳赛事、论坛以及相关活动为主要目的，离开本土文化居住地到异质文化地短暂停留，并伴随观光游览活动，就产生了太极拳跨文化旅游。本文阐述了太极拳及太极文化的跨文化特点，分析了太极拳跨文化旅游的开发现状、存在的问题，并对太极拳跨文化旅游前景进行了论述。
   Taichi combines fitness, health and combat functions, and it is widely known both locally and abroad. The practitioners of Taichi, amateurs whose main goal is to participate in Taichi trainings, Taichi competitions, forums and related events, leave their native place of residence, travel to a different culture along with sightseeing and thus Taichi creates intercultural tourism. This article describes the cross-cultural characteristics of Taichi and its culture, and analyzes the current sit-uation with developments associated with Taichi tourism, as well as the problems linked to it. The article also discusses future of Taichi cross-cultural tourism.
  
 
</p></abstract><kwd-group><kwd>太极拳，跨文化旅游，市场开发, Tai Chi</kwd><kwd> Cross-Cultural Tourism</kwd><kwd> Market Development</kwd></kwd-group></article-meta></front><body><sec id="s1"><title>太极拳跨文化旅游研究<sup> </sup></title><p>仇学琴，吴东，Ilan Mukusheva，Sri Lestari</p><p>云南大学工商管理与旅游管理学院，云南 昆明</p><p><img src="//html.hanspub.org/file/4-1121045x1_hanspub.png" /></p><p>收稿日期：2019年3月8日；录用日期：2019年3月22日；发布日期：2019年3月29日</p><disp-formula id="hanspub.29513-formula50"><graphic xlink:href="//html.hanspub.org/file/4-1121045x5_hanspub.png"  xlink:type="simple"/></disp-formula></sec><sec id="s2"><title>摘 要</title><p>太极拳集健身、养身、技击功能为一体，在国际和国内都有广泛的传播。太极拳习练者、爱好者以参加太极拳培训、太极拳赛事、论坛以及相关活动为主要目的，离开本土文化居住地到异质文化地短暂停留，并伴随观光游览活动，就产生了太极拳跨文化旅游。本文阐述了太极拳及太极文化的跨文化特点，分析了太极拳跨文化旅游的开发现状、存在的问题，并对太极拳跨文化旅游前景进行了论述。</p><p>关键词 :太极拳，跨文化旅游，市场开发</p><disp-formula id="hanspub.29513-formula51"><graphic xlink:href="//html.hanspub.org/file/4-1121045x6_hanspub.png"  xlink:type="simple"/></disp-formula><p>Copyright &#169; 2019 by author(s) and Hans Publishers Inc.</p><p>This work is licensed under the Creative Commons Attribution International License (CC BY).</p><p>http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/</p><p><img src="//html.hanspub.org/file/4-1121045x7_hanspub.png" /> <img src="//html.hanspub.org/file/4-1121045x8_hanspub.png" /></p></sec><sec id="s3"><title>1. 引言</title><p>太极拳被称为智慧拳、哲学拳，作为一种体育运动，它既可以锻炼身体、修身养性，也可以组织各种类型的太极拳比赛；作为太极文化的载体，还可以从哲学、管理学层面进行学术研究和组织学术活动。所以，太极拳跨文化旅游，即是以太极拳和太极文化为手段，具有不同文化背景的人员参与，并伴随着旅游活动的经济和文化活动。</p><p>风景如画的海南三亚南山风景区，在余功保、杨其元及三亚南山文化旅游区关鹏总经理等的努力下，成为世界太极文化节的永久会址，每年都会定期在这里举办太极文化节。2016年首届太极文化节吸引了自中国、美国、意大利、法国、俄罗斯等三十多个国家和地区的近2000名代表参加了盛会，除了举行太极拳比赛之外，还举办了一系列论坛，其中“太极健康旅游”论坛是国内外首创，为太极拳跨文化旅游吹响了号角。</p><p>虽然太极拳和太极文化属于中华传统文化，是中国文化的精髓，但却具有与世界上其他文化共通共融的跨文化的普适性。这是因为，第一，对健康的追求是世界人民的共同愿望。太极拳作为一种体育运动，能够帮助人类预防疾病，对高血压、高血脂、高血糖及各种慢性病、癌症等都具有很好的预防和辅助治疗作用。世界教科文组织认为最适宜人类运动的两种方式是慢跑和太极拳。美国权威媒体把太极拳列为十大最适宜的健身项目 [<xref ref-type="bibr" rid="hanspub.29513-ref1">1</xref>] 。第二，太极文化中“和变”的理念符合时代发展的要求。“和”是和谐，指大自然与人类社会，人类社会自身之间的和谐关系。“变”是指自然界和人类社会及自身总是处于运动变化之中。</p></sec><sec id="s4"><title>2. 太极拳跨文化旅游开发现状</title><sec id="s4_1"><title>2.1. 国内太极拳跨文化旅游现状</title><p>国内太极拳跨文化旅游主要是国外习练太极拳的爱好者，从他们的居住国来到中国，在中国所进行的跨文化旅游活动。</p><sec id="s4_1_1"><title>2.1.1. 太极拳跨文化观光旅游</title><p>几乎国内外太极拳爱好者，都喜欢到风景优美的山川森林、湖泊海滨进行修炼，这些地方环境清幽，空气质量好，有利于身心的放松。在习练之余，常常顺便游览附近的自然风光和名胜古迹。如太极拳的最早发源地武当山就是风景优美的名山，到武当山学习武当太极拳的学员，往往也是武当山的旅游者，数据显示，2017年，武当山共接待中、外游客888.1万人次，实现旅游收入52.5亿元，同比增长16.75%、22.09% [<xref ref-type="bibr" rid="hanspub.29513-ref2">2</xref>] ，而且，到武当山的国际游客的同比增长超过国内游客的增长幅度。在这些游客中，相当一部分是为了学习太极拳而来的，这与武当山着力打造太极养生项目不无关系，例如武当山与香港国际华商观光协会签订合作协议，在香港推广太极养生游。同样，到河南陈家沟学习陈式太极拳的外国学员，也往往要到河南省的著名旅游景点洛阳、开封、嵩山等地旅游。这样，围绕太极拳活动就产生了太极拳跨文化观光旅游。</p></sec><sec id="s4_1_2"><title>2.1.2. 太极拳跨文化赛事旅游</title><p>我国几大太极拳发源地都举办过国际国内太极拳赛事，如湖北武当山、河南焦作、河北永年都定期举办国际太极拳比赛。1992年起，中国河南焦作市温县开始举办国际太极拳年会，以太极拳为切入点，架起了太极拳对外交流的桥梁，以后每两年一次举办的赛事，吸引了很多国家的太极拳爱好者参与。2015年举办的第八届焦作国际太极拳交流大赛则直接与旅游牵手，同时举办了2015云台山旅游节，太极为媒，山水为介，以“太极圣地&#183;山水焦作”为主题。2017年举办的第九届中国焦作国际太极拳交流大赛，干脆就命名为“第九届中国焦作国际太极拳交流大赛暨2017云台山旅游节”，由国家体育总局武术运动管理中心、中国武术协会、河南省体育局、河南省旅游局、焦作市人民政府共同主办，有来自50多个国家和地区的3500多名运动员参赛，设套路、器械、推手等多项赛事。期间，举办了国际山地旅游可持续发展焦作交流会、国际名山暨“中华源”河南旅游产品展示周、云台山国际风光摄影展等与旅游相关的系列活动。可见，国际太极拳比赛与旅游节已经紧密联动，成为焦作国际太极拳交流大赛主打项目。来自50多个国家的参赛选手参加比赛之余，大多要到河南省及附近景区参观游览，体验中华中原文化。</p></sec><sec id="s4_1_3"><title>2.1.3. 太极拳跨文化修学旅游</title><p>太极拳习练者远道寻访名师学习太极拳，带动了太极拳修学旅游的发展。笔者曾亲自到陈家沟考察过，以陈家沟国际太极院为例，到这里学习的有英国、美国、德国、日本等太极拳爱好者，他们往往少则住上一个月，多的住上三个月到半年。我在这里遇到一个年龄最大的学员，他是日本的空手道教练，60多岁，在这里一住就是3个月，他日本的家里常常给他邮寄东西。他学得非常认真，天天跟着20多岁的教练一丝不苟地学习。他看到一起学习的青年人学习套路比较随意，就会走过去打着手势跟他们说要认真学习。有的外国人学习期间或学习完后，也会到附近的名胜景点游览，一般都会去少林寺、嵩山等旅游景点。</p><p>青城太极掌门人刘绥滨在太极拳跨文化旅游方面做出了很大贡献，他带领他的团队积极宣传青城太极，学习者遍及全球80多个国家和地区，习练者近百万人。2008年，美国爆发经济危机，《功夫熊猫1》为了突破中国市场，剧组决定到中国寻找武术灵感。尽管当时剧组考虑了包括少林在内的传统武术，但他们认定熊猫的形态更适合打太极，于是便到青城派拜访，青城太极每一招被分解成18个动作，植入到主角阿宝身上。此后，制作方艺术总监亲自回到青城山看望刘掌门。《功夫熊猫3》上映时，更是把“阿宝”带回青城山拜访师门，并与刘绥滨一起打太极。印度影片《摔跤吧！爸爸》的主演阿米尔&#183;汗在四川行中拜访了刘绥滨，并跟着刘掌门练了些许招式。2016世界超模大赛全球总决赛在都江堰举行，组织方找到刘绥滨，只是想在比赛中植入一些青城派武术的元素。但刘绥滨提出了一个要求——要学就至少学三天，如果只是学两三个小时走个形式，那就算了。于是，超模们潜心学习了三天套路，而青城太极招式比赛也成整个超模大赛的一部分，并一直延续到2017世界超模大赛中国冠军总决赛。2017年4月21日，来自美国、南非、巴基斯坦、吉尔吉斯斯坦、法国等多国的国际友人向刘绥滨学习青城太极站功六式。2017年8月，刘绥滨被聘为美国高校太极联盟客座教授。</p></sec><sec id="s4_1_4"><title>2.1.4. 太极拳跨文化寻根拜祖旅游</title><p>与西式体育运动不同的是，中国武术讲究各门派的传承，太极拳与其他武术门派一样，也有不同的门派，各门派都有大家认可的源流和宗师，认祖归宗是除了宗族家族之外，中国武术门派特有的文化。到武当山拜太极祖师爷张三丰，到陈家沟探访寻祖，已经成为很多国外太极拳习练者到中国旅游的目的。以前，旅居澳大利亚的陈式太极拳掌门人陈小旺每年都会带着他在国外收的洋弟子到陈家沟的祖祠拜师认祖，这些洋弟子们也要递上拜师帖，给师傅上茶、叩头，行拜师祭祖之礼后，才能成为这一派的传人。寻根拜祖也就成为国外太极拳爱好者重要的跨文化旅游活动。2017年8月6日~8日，来自欧洲(英国、意大利、葡萄牙)的50余人，带着对太极拳的热爱与尊重，不远万里，来到了中国郑州，来到了陈氏太极拳发源地，拜访宗师陈正雷，在学习太极拳的同时，还一同游历陈家沟，寻根问祖，拜谒先师。</p></sec></sec><sec id="s4_2"><title>2.2. 国际太极拳跨文化旅游</title><p>国际太极拳跨文化旅游主要是指在中国以外的国家举行的与太极拳相关的太极拳培训、比赛、交流等一系列活动，参与者同时也到相关国家进行观光、游览、度假活动。人们在跨国参加太极拳活动的同时，还能观览他国自然风光，体验异国民族风情，从而获得旅游审美愉悦。国际太极拳跨文化旅游一般有以下几种形式。</p><sec id="s4_2_1"><title>2.2.1. 由国际武术组织或体育部门组织，旅游部门参与的活动</title><p>国际武术联合会经常与各国武术协会进行合作，举办各种赛事。例如，2016年10月16~20日，由国际武术联合会主办、波兰武术联合会承办的第二届世界太极拳锦标赛在波兰首都华沙西南部普鲁斯科夫市体育馆举行。来自中国、波兰、法国、美国、俄罗斯、坦桑尼亚、吉尔吉斯斯坦、伊朗、巴西以及中国台湾、香港、澳门等30多个国家和地区的武术代表队参加，约310名运动员在4天的时间里就比赛项目和表演项目各个单项赛事进行角逐 [<xref ref-type="bibr" rid="hanspub.29513-ref3">3</xref>] 。与此同时，由波兰体育旅游部和波兰马佐夫省主办的波兰世界旅游展也于当地时间2016年10月14日~16日在华沙PTAK国际展览中心举行。波兰体育旅游部副国务秘书波拉塞尔、中国驻波兰大使徐坚、山东省人大常委会副主任于建成、马佐夫省政府代表和波兰旅游协会会长等出席了开幕式。来自塞尔维亚、黑山、马其顿、印尼、南非等十几个国家的驻外使节、部分波兰省市代表等也参加了开幕式。波兰体育旅游部副国务秘书波拉塞尔希望参展的各国旅游界人士通过展会这个平台，积极推广本国的旅游业。中国驻波兰大使馆和中国国际航空公司共设展台参加展示活动，在介绍中国旅游项目的同时，“中国故事”图片展、茶艺表演、中国书法和美食品尝等活动吸引了众多的参观者。旅游展为期3天，展会面积达5万平方米，有来自世界各地近600个展商参展。展会期间，除了推介各国旅游资源和产品外，还举行了相关研讨会、与旅行家和博主见面会等活动。</p></sec><sec id="s4_2_2"><title>2.2.2. 由中国驻各国大使馆牵头举办的中国文化节活动</title><p>中国驻各国大使馆常常牵头举办中国文化年、文化月、文化周活动，在这些庆祝活动中，太极拳成为与外国居民互动较好的特色节目。如早在2003年，法国为庆祝中国文化年在法国举行，由法国参议院文化体育协会太极拳小组发起，法国太极拳协会、法国中国式摔跤协会共同组办了“法国太极拳节”。300多位太极拳爱好者在法国参议院所在地——卢森堡宫前，表演了集体太极拳，同时还有来自巴黎大区的数个太极拳俱乐部的太极高手现场进行了各种传统套路、器械和推手表演，并对有兴趣的观众讲解、辅导太极拳的有关知识。2005年，又在法国皮埃尔&#183;古贝丹体育馆举办了首届国际太极拳集体演练交流大会，吸引了中国、意大利、西班牙、瑞士、比利时等国的太极拳爱好者。同年，中国驻立陶宛使馆与立首都维尔纽斯市政府联合举办了太极拳全民健身运动推介会。从2015年至今，中国驻伊朗大使馆每年举办的中国文化周都邀请云南148皇家宫廷太极拳入室弟子Masoud Jafri及其团队，带领参加活动的伊朗人练习148皇家宫廷太极拳。</p></sec><sec id="s4_2_3"><title>2.2.3. “一带一路”中国太极文化世界行公益活动</title><p>“一带一路”中国太极文化世界行公益活动由丝路规划研究中心、国际武术联合会作为指导单位，云极(北京)文化有限公司、中体未来投资(北京)有限公司共同发起举办，中国驻外使领馆给予大力支持。活动邀请国家级非物质文化遗产太极项目代表性传承人组成执教团，向“一带一路”沿途国家太极爱好者传授中国太极文化。“一带一路”中国太极文化世界行于2018年2月18日至2018年3月1日在德国柏林、意大利威尼斯、奥地利维也纳、匈牙利布达佩斯进行太极拳及太极文化授课。柏林中国文化中心、意大利帕多瓦大学孔子学院、意大利威尼斯华侨总会、意大利A.S.D.L’武协、奥地利中国武术协会、匈牙利禅武联盟总会等机构给予大力支持。2019年2月7日至17日，“一带一路”中国太极文化世界行美洲行，吸引了数百名美国各族裔太极爱好者参与教学活动，专家传授团陈正雷、杨军、傅清泉、陈娟和邱慧芳精彩表演与悉心教学以及讲座，让美国民众理解与感受了中国太极的魅力。</p><p>这一活动，向所到国家和地区传播了中国太极文化，培养了新的太极拳爱好者，为跨国太极拳旅游的发展培养了新的群体。</p></sec><sec id="s4_2_4"><title>2.2.4. 由民间组织举办的太极拳活动</title><p>随着太极拳的普及及推广，已在世界上很多国家成立了众多的太极拳培训机构，这些机构也会举办各种交流活动及赛事。在太极宗师杨露禅的玄孙杨军的领导下，“国际太极拳论坛”第一届于2009年在美国田纳西州的纳什维尔召开，第二届于2014在美国肯塔基州的路易斯维尔市召开，第三届将于今年5月份在意大利&#183;萨尔维诺召开，每5年举办一届。每次论坛除了举办陈、杨、吴、武、和各太极拳名家培训外，还有配套的旅游项目介绍及报价。像这样由民间组织的太极拳跨国赛事还很多。伊朗红龙武术协会，每年春季、秋季都要举办各种武术比赛，由他们倡导的第二届世界武术比赛已于2018年5月10~14日，在格鲁吉亚举办，其中也有太极拳比赛项目，比赛之后有旅游项目。美国加利福尼亚武术联合会、美国精武会2018年4月在美国洛杉矶、拉斯维加斯、圣地亚哥举办的武术比赛中，太极拳占了很大比重，比赛全程共10天9夜，美国比赛及观光费每人7980元人民币/人，全程导游小费80美元/人 [<xref ref-type="bibr" rid="hanspub.29513-ref4">4</xref>] 。像这样由民间组织的太极拳跨国赛事还很多。</p></sec></sec></sec><sec id="s5"><title>3. 太极拳跨国旅游开发存在的问题</title><sec id="s5_1"><title>3.1. 对太极拳跨文化旅游开发的潜力认识不足</title><p>根据美国国家卫生研究院(National Institutes of Health)所属的国立补充与替代医学研究中心(National Center for Complementary and Alternative Medicine)在2007年所发表的调查报告，全美已有230万至300万人从事太极拳运动，伊利诺(Illinois)大学的另一估计是500万人。由于传统太极拳明师陆续移民来到美国，再加上太极拳推手活动的普及化，美国的太极拳水平正在逐渐提升。现在美国的太极拳习练者恐怕已经翻倍了。</p><p>西班牙太极拳联合会主席冈萨雷斯说，西班牙近年来练习太极拳的人数在成倍增加，西班牙人喜欢太极拳是因为练习太极拳可以不分老幼，而且在任何场地都可以练习。</p><p>太极拳是世界上普及最广的健身、养生项目，全球习练者达3亿人。如此庞大的习练者群体，如果被开发成与旅游度假、旅游养生等结合的项目，具有广阔的市场前景。大部分政府部门和企业还没有看到这一细分市场所具有的潜力，虽然像河南省这方面已经做得较好，但覆盖面还远远不够，尤其目前比较缺乏具体可行的项目策划、设计，以及执行团队。</p></sec><sec id="s5_2"><title>3.2. 旅游部门与太极拳组织或部门未能联动</title><p>太极拳属于体育运动，太极拳比赛一般由体育部门审批、管理，这就导致在组织大型太极拳比赛或举办大型比赛时，旅游部门得不到消息或信息不完全，结果导致当大量游客涌来，景区准备不足，安排不力。</p></sec><sec id="s5_3"><title>3.3. 旅行社缺乏参与</title><p>要把太极拳跨文化旅游打造成一项跨国特色旅游项目，仅靠体育部门、武术部门单独组织运作是不够的。旅游部门的参与，尤其是海外旅行社的参与至关重要。旅游产品的开发设计是旅行社的主要职责之一，尤其是各大旅行社每年要出国营销特色旅游产品，有的大旅行社还有常驻国外的机构，充分发动旅行社对太极拳旅游产品进行包装并利用其便利的销售渠道进行销售，才会带来大量的客源。</p></sec></sec><sec id="s6"><title>4. 太极拳跨文化旅游市场的开发前景</title><sec id="s6_1"><title>4.1. 太极拳跨文化旅游市场潜力巨大</title><p>目前太极拳已传播到150多个国家和地区， 80多个国家和地区建立了太极拳组织，太极拳也因此被称为世界第一武术运动。</p><p>由于人们具有求新、求异的心理需求，在同一个城市连续举办的太极拳比赛，很难吸引到同一批以旅游为主要目的太极拳习练者，这就需要开发出新的太极拳比赛城市以激活这类参赛者的需求。而同一个城市连续举办的太极拳赛事，可以吸引到新的比赛参与者，在参加比赛的同时，兼顾观光游览活动。</p></sec><sec id="s6_2"><title>4.2. 建立新的国内太极拳跨文化旅游区</title><p>无论是湖北武当山、河南陈家沟还是河北永年，其成为太极拳修学旅游、寻祖旅游及赛事旅游的重要原因是这些地方是武当太极拳、陈式太极拳、杨式和武式太极拳的发源地。除了太极拳发源地之外，是否还能对太极拳传承及文化做进一步的挖掘，以形成新的太极拳旅游热点城市？笔者认为，通过研究挖掘，政府主导及各界参与，应该是可以做到的。</p><p>西安作为世界四大古都之一，有3000余年的建城史和1100年的建都史，是古代丝绸之路的起点。在西安，陈式太极拳、杨式太极拳都有广泛的习练者群体，是我国西部太极拳传播的重要城市之一。作为十六朝古都，西安拥有丰富的历史文化旅游资源，很适合开展太极拳旅游。</p><p>其次是云南，云南在国家“一带一路”战略中处于非常重要的区位，是一个重要的战略节点和门户。云南北上可以连接丝绸之路经济带，南下连接海上丝绸之路，是中国唯一一个可以同时陆路和海上连同通东南亚、南亚的省。云南有16个一类口岸，7个二类口岸，和缅甸、越南、老挝三国接壤，并且与马来西亚、新加坡、印度和孟加拉等国都很邻近，是毗邻周边国家最多的省份之一。习近平总书记视察云南时指出，要把云南建设成为我国面向东南亚、南亚的辐射中心。</p><p>云南省不仅拥有丰富的自然和民族风情旅游资源，省会昆明天气常如二、三月，花枝不断四时春，非常适合于习练太极拳。而且在云南民间隐藏着一支几乎失传的太极拳148皇家宫廷太极拳。如果将这支太极拳进行研究开发，连同目前在昆明传播的其他流派太极拳一起进行打造，使昆明成为面向东南亚、南亚的太极拳旅游及养生胜地是很具有潜力的。其他如杭州、成都等城市都很适宜进一步开发太极拳旅游项目。</p></sec><sec id="s6_3"><title>4.3. 在一带一路沿线国家培育太极拳跨文化旅游城市</title><p>一带一路沿线国家中的许多城市都有太极拳习练者，如伊朗德黑兰、格鲁吉亚第比利斯、德国柏林、波兰华沙、意大利那不勒斯市、法国巴黎、缅甸仰光、泰国曼谷等，云南民族大学刚在印度挂牌太极学院。开始可以以单个城市为点，开展太极拳培训、交流及比赛，随着参与者人数的增加，必将形成具有一定规模的太极拳跨文化旅游客源群体。</p><p>《2017年中国出境旅游大数据报告》显示，2017年中国公民出境旅游1.3051亿人次，比上年同期增长7.0%。中国保持世界第一大出境旅游客源国地位。中国已经成为泰国、日本、韩国、越南、柬埔寨、俄罗斯、马尔代夫、印尼、朝鲜、南非等10个国家的第一大入境旅游客源地，中国游客在这些国家国际游客中的占比最高达30%。同时，2017年全年，中国入境旅游人数13948万人次，比上年同期增长0.8%。入境外国游客人数4294万人次(含相邻国家边民旅华人数)，亚洲占74.6%，美洲占8.2%，欧洲占13.7%，大洋洲占2.1%，非洲占1.5%，其他国家占0.0%。按入境旅游人数排序，我国主要客源市场前17位国家是(其中缅甸、越南、俄罗斯、蒙古、印度含边民旅华人数)：缅甸、越南、韩国、日本、俄罗斯、美国、蒙古、马来西亚、菲律宾、新加坡、印度、加拿大、泰国、澳大利亚、印度尼西亚、德国、英国 [<xref ref-type="bibr" rid="hanspub.29513-ref5">5</xref>] 。以上大部分国家都处于一带一路沿线国家，具有开发成为国外太极拳跨文化旅游城市的潜力。</p></sec><sec id="s6_4"><title>4.4. 开发并形成定期的太极文化国际高峰论坛</title><p>一般国际性的太极拳比赛，都设有专项论坛，但以赛事为主，论坛为辅。这里所说的太极文化国际高峰论坛则是以论坛为主，兼顾太极拳表演或比赛。如由马云发起的正和岛商业论坛，就把李连杰和马云创办的太极禅作为辅助展演项目，为论坛增加轻松、愉快的氛围，深受商界精英的喜爱。复兴集团董事长郭广昌就是在马云的推介下开始练习太极拳，并于2010年投资了易太极养生馆，启动了易太极养生馆的连锁经营。</p></sec></sec><sec id="s7"><title>5. 结论</title><p>总之，太极拳跨文化旅游是体育、旅游、医疗、养生产业富有特色的具有巨大潜力的项目，如果多个产业的专家学者进一步研究，政府主导推广，企业积极参与，必将推动这一新兴产业的发展。</p></sec><sec id="s8"><title>文章引用</title><p>仇学琴,吴东,Ilan Mukusheva ,Sri Lestari. 太极拳跨文化旅游研究Taichi Cross-Cultural Tourism Research[J]. 现代管理, 2019, 09(02): 224-230. https://doi.org/10.12677/MM.2019.92023</p></sec><sec id="s9"><title>参考文献</title></sec></body><back><ref-list><title>References</title><ref id="hanspub.29513-ref1"><label>1</label><mixed-citation publication-type="other" xlink:type="simple">太极拳在国外[N]. 钱江晚报, 2008-07-04 (C0010).</mixed-citation></ref><ref id="hanspub.29513-ref2"><label>2</label><mixed-citation publication-type="other" xlink:type="simple">湖北网台. 2017年武当山实现旅游收入52.5亿接待游客888.1万人次[N/OL].  
http://news.hbtv.com.cn/p/1140564.html, 2018-01-31.</mixed-citation></ref><ref id="hanspub.29513-ref3"><label>3</label><mixed-citation publication-type="other" xlink:type="simple">杜国勇. 第二届世界太极拳锦标赛引来大批爱好者[N/OL].  
http://world.huanqiu.com/GT_European/2016-10/9608025.html, 2016-10-27.</mixed-citation></ref><ref id="hanspub.29513-ref4"><label>4</label><mixed-citation publication-type="other" xlink:type="simple">太极网陈超. 一带一路 文武中国世界行•美国站活动通告[N/OL]. https://www.taiji.net.cn/article-29275-1.html, 2018-01-04.</mixed-citation></ref><ref id="hanspub.29513-ref5"><label>5</label><mixed-citation publication-type="other" xlink:type="simple">国家旅游数据中心. 2017年全年旅游市场及综合贡献数据报告[R].</mixed-citation></ref></ref-list></back></article>