<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><!DOCTYPE article  PUBLIC "-//NLM//DTD Journal Publishing DTD v3.0 20080202//EN" "http://dtd.nlm.nih.gov/publishing/3.0/journalpublishing3.dtd"><article xmlns:mml="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" dtd-version="3.0" xml:lang="en" article-type="research article"><front><journal-meta><journal-id journal-id-type="publisher-id">VE</journal-id><journal-title-group><journal-title>Vocational Education</journal-title></journal-title-group><issn pub-type="epub">2160-4398</issn><publisher><publisher-name>Scientific Research Publishing</publisher-name></publisher></journal-meta><article-meta><article-id pub-id-type="doi">10.12677/VE.2019.82014</article-id><article-id pub-id-type="publisher-id">VE-29610</article-id><article-categories><subj-group subj-group-type="heading"><subject>VE20190200000_74400731.pdf</subject></subj-group><subj-group subj-group-type="Discipline-v2"><subject>人文社科</subject></subj-group></article-categories><title-group><article-title>
 
 
  高校进阶式创新创业教育的实施策略
  Implementing Strategies of Upgraded Innovation and Entrepreneurship Education in Colleges and Universities
 
</article-title></title-group><contrib-group><contrib contrib-type="author" xlink:type="simple"><name name-style="western"><surname>吴</surname><given-names>郁芬</given-names></name><xref ref-type="aff" rid="aff1"><sup>1</sup></xref><xref ref-type="aff" rid="aff2"><sup>2</sup></xref></contrib></contrib-group><aff id="aff1"><label>1</label><addr-line>null</addr-line></aff><aff id="aff2"><label>1</label><addr-line>日照职业技术学院，公共教学部，山东 日照</addr-line></aff><pub-date pub-type="epub"><day>29</day><month>03</month><year>2019</year></pub-date><volume>08</volume><issue>02</issue><fpage>79</fpage><lpage>85</lpage><permissions><copyright-statement>&#169; Copyright  2014 by authors and Scientific Research Publishing Inc. </copyright-statement><copyright-year>2014</copyright-year><license><license-p>This work is licensed under the Creative Commons Attribution International License (CC BY). http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/</license-p></license></permissions><abstract><p>
 
 
  创新驱动发展战略催生并加速了高校创新创业教育的实施与改革进程。当前，高校创新创业教育存在教育理念没有与时俱进、课程体系不完善、专创互动融合不到位等问题。进阶式创新创业教育站在将创新创业教育理念融入人才培养全程的战略视角，分类施教，结合专业，通过建设系统科学、层次分明、衔接有序、实践性强的进阶式课程、教材、教法、班级和实践，为高校创新创业教育的教学改革注入了新的生机与活力。
   Innovation-driven development strategy hastens and accelerates the implementation and reform of innovation and entrepreneurship education in colleges and universities. Currently, there are some problems in innovation and entrepreneurship education in colleges and universities, such as, innovation and entrepreneurship education concept not keeping pace with the times, imperfect curriculum system, and inadequate integration of Innovation and entrepreneurship education and professional education. Upgraded innovation and entrepreneurship education from the perspective of integrating the concept of innovation and entrepreneurship education into the whole process of talent training, teaches in different categories, combines professional education, and constructs advanced courses, textbooks, teaching methods, classes and practices which are systematic and scientific, well-bedded, well-organized, and practical, to inject new vitality and vigor into the teaching reform of innovation and entrepreneurship education in colleges and universities.
 
</p></abstract><kwd-group><kwd>进阶式，创新创业教育，实施策略，进阶式创新创业教育, Upgraded</kwd><kwd> Innovation-Entrepreneurship Education</kwd><kwd> Implementing Strategies</kwd><kwd> Upgraded Innovation-Entrepreneurship Education</kwd></kwd-group></article-meta></front><body><sec id="s1"><title>高校进阶式创新创业教育的实施策略<sup> </sup></title><p>吴郁芬</p><p><img src="//html.hanspub.org/file/3-1720321x1_hanspub.png" /></p><p>日照职业技术学院，公共教学部，山东 日照</p><p>收稿日期：2019年3月18日；录用日期：2019年4月1日；发布日期：2019年4月8日</p><disp-formula id="hanspub.29610-formula19"><graphic xlink:href="//html.hanspub.org/file/3-1720321x5_hanspub.png"  xlink:type="simple"/></disp-formula></sec><sec id="s2"><title>摘 要</title><p>创新驱动发展战略催生并加速了高校创新创业教育的实施与改革进程。当前，高校创新创业教育存在教育理念没有与时俱进、课程体系不完善、专创互动融合不到位等问题。进阶式创新创业教育站在将创新创业教育理念融入人才培养全程的战略视角，分类施教，结合专业，通过建设系统科学、层次分明、衔接有序、实践性强的进阶式课程、教材、教法、班级和实践，为高校创新创业教育的教学改革注入了新的生机与活力。</p><p>关键词 :进阶式，创新创业教育，实施策略，进阶式创新创业教育</p><disp-formula id="hanspub.29610-formula20"><graphic xlink:href="//html.hanspub.org/file/3-1720321x6_hanspub.png"  xlink:type="simple"/></disp-formula><p>Copyright &#169; 2019 by author(s) and Hans Publishers Inc.</p><p>This work is licensed under the Creative Commons Attribution International License (CC BY).</p><p>http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/</p><p><img src="//html.hanspub.org/file/3-1720321x7_hanspub.png" /> <img src="//html.hanspub.org/file/3-1720321x8_hanspub.png" /></p></sec><sec id="s3"><title>1. 引言</title><p>创新驱动发展国家战略背景下，创新创业是热度不减的时代主旋律。高校创新创业教育是创新型人才培养的重要引擎，要实现高校创新创业教育工作的提质、增效和升级，将创新创业教育融入到人才培养全过程，建设与实施进阶式创新创业教育课程、教材和教法，是有效的解决之道。</p></sec><sec id="s4"><title>2. 高校开展创新创业教育的政策历程</title><p>1999年，《面向21世纪教育振兴行动计划》明确提出“大学生创业教育”概念；2002年，清华大学等9所高校率先试点创业教育；2005年，中国青年政治学院牵头试点KAB教学；2010年，教育部发布《关于大力推进高等学校创新创业教育和大学生自主创业工作的意见》，首次明确提出“创新创业教育”这一概念，并以专门文件的形式系统部署了高校的创新创业教育工作；2012~2015年，在教育部、国务院办公厅颁发的关于做好全国普通高等学校毕业生就业创业工作的通知中，多次提出“全面加强创新创业教育和创业基地建设”，“将创新创业教育融入专业教学和人才培养全过程”，“鼓励在校生积极参加创业教育和创业实践活动”，“广泛开展创新创业教育”，“全面推进创新创业教育”，对创新创业教育的重视达到历史新高；2015年，国务院办公厅发布《关于深化高等学校创新创业教育改革的实施意见》，全面部署深化高校创新创业教育改革工作；2015年6月，国务院颁发《关于大力推进大众创业万众创新若干政策措施的意见》，提出“促进专业教育与创新创业教育有机融合，调整专业课程设置，挖掘和充实各类专业课程的创新创业教育资源，在传授专业知识过程中加强创新创业教育”的新要求，明确了“分类施教”、“结合专业”、“强化实践”的原则；2015年10月，李克强总理对首届中国“互联网+”大学生创新创业大赛作出重要批示指出：“把创新创业教育融入人才培养，切实增强学生的创业意识、创新精神和创造能力，厚植大众创业、万众创新土壤，为建设创新型国家提供源源不断的人才智力支撑”。此后，教育部在《关于做好2016届全国普通高等学校毕业生就业创业工作的通知》中，明确要求从2016年起，所有高校都要设置创新创业教育课程，开发开设创新创业教育必修课和选修课。从1999年的滥觞到2002年的试点，从创业教育到创新创业教育，从2010年概念的提出到2016年开设课程的政策性要求，宏观政策背景是国家创新驱动发展战略的实施与推进以及“大众创业”“万众创新”如火如荼的开展与升级。换言之，高校创新创业教育既是国家经济发展转型和国家创新战略实施的必然要求，也是提高人才培养质量的必由之路，必然成为今后一段时期高等教育改革的重要抓手。</p></sec><sec id="s5"><title>3. 高校开展创新创业教育的现状与问题</title><sec id="s5_1"><title>3.1. 高校创新创业教育的开展现状</title><p>教育部《关于做好2016届全国普通高等学校毕业生就业创业工作的通知》颁布实施后，许多高校已经全面开设创新创业教育课程。有的高校逐步将创新创业教育纳入公共必修课程或者通识基础课程，面向全体学生开设，侧重给学生普及创新创业的基本知识以及传授创新创业的方法和技巧。有的高校开设了创新创业教育的公共选修课程，有创新创业基础知识的理论讲授，也有企业家或创业校友讲座，均以普及创新创业通识为主要目标。还有的高校在开设创新创业教育相关课程的同时，也积极建设创新创业工作室、组织和指导创新创业大赛、建立创新创业孵化基地等，试图将创新创业实践与创新创业理论教学联系起来。总体而言，创新创业教育课程多以公共课、通识课和基础课形式开设，课程目标是普及创新创业基础知识为主，课程开设形式以理论讲授占主导。</p></sec><sec id="s5_2"><title>3.2. 高校开展创新创业教育存在的主要问题</title><sec id="s5_2_1"><title>3.2.1. 创新创业教育理念不能与时俱进</title><p>2017年11月23日，全国双创学院院长联合发布的大学双创教育“天津共识”指出：“创新创业教育人才培养目标在于激发学生内生动力，使学生能够通过对创新创业理念、方法与工具的系统性学习，将其应用于产品、服务与社会创新等领域的实践中，成为推动社会的变革与进步的卓越人才。大学的创新创业教育应作为人才培养的基础工程，并贯穿人才培养全过程。” [<xref ref-type="bibr" rid="hanspub.29610-ref1">1</xref>] 这一共识有三个要点：创新创业教育的内容是创新创业理念、方法与工具；创新创业教育的目的是应用于产品、服务与社会创新；创新创业教育的开设形式是贯穿人才培养全过程。如果创新创业教育仍停留在开设几门课程，参加几项竞赛，申报创新创业项目，或者创办一家企业这样的单一、片面认识，很显然，这种思想理念与国家战略层面的创新创业教育格格不入。创新创业教育是创新创业意识、创新创业思维、创新创业精神、创新创业方法和创新创业能力的综合培育与提升。与国家大环境的经济社会发展相适应，创新创业教育是不断发展、变革、演化的全程性教育。正如有的学者所言：“创新创业教育主要是一种兼顾创新教育和创业教育，注重培养受教育者的创新精神、创新意识、创新思维，为受教育者创业奠定良好基础的新型教育思想、观念、模式。” [<xref ref-type="bibr" rid="hanspub.29610-ref2">2</xref>]</p></sec><sec id="s5_2_2"><title>3.2.2. 创新创业教育课程体系化建设不够</title><p>2015年5月，《关于深化高等学校创新创业教育改革的实施意见》明确要求“要根据人才培养定位和创新创业教育目标要求，调整专业课程设置，面向全体学生开设创新创业方面的必修课和选修课”。2018年3月，《关于做好2018年深化创新创业教育改革示范高校建设工作的通知》中明确提出要“着力建设创新创业教育优质课程，要求面向全体学生开好创新创业教育专门课程，全面打造依次递进、有机衔接、科学合理的专门课程群”。这些政策要求创新创业教育不仅仅是开设一门两门课程，还要围绕创新创业教育打造专门的课程群。这样的政策导向意味着创新创业教育不能停留在必修课和选修课的初浅认识，还应该将创新创业教育作为一种整体的教育理念和模式贯穿于人才培养的全过程。因而，如果高校的创新创业教育仅仅是采用线上线下、必修选修的形式开设2~4门课程，占到2~8个学分，便难以成为融入人才培养方案的课程体系。由于对创新创业教育的定位较为模糊，目标不甚明确，内容难以集中，致使开设课程时零散有余而系统不足，将创新创业教育课程融合到整个人才培养体系和课程体系之中无法落实，致使创新创业教育与通识教育、与专业教育被割裂，没有形成纵览全局、一以贯之的创新创业教育课程群，难以彰显创新创业教育对创新创业能力培养的渗透力和推动力。</p></sec><sec id="s5_2_3"><title>3.2.3. 创新创业教育与专业教育融合仍有很大空间</title><p>专业教育是高校人才培养和课程建设的重心和关键。在大多数高校，创新创业教育作为通识课程而开设的，属于公共基础课序列，与专业课程分属于并行不悖的两条平行线。囿于创新创业教育还不是一门完整和成熟的学科体系，创新创业教育无法成为高校的一个专业。事实上，以学生的职场适应力和岗位竞争力为导向，创新创业能力成为人才素质的必要条件。基于此，高校的创新创业教育与专业教育在内容和目标上有很大的融合空间。然而，高校没有树立将创新创业教育融合到整个教育教学体系之中的整体理念，没有把创新创业能力培养当作人才培养体系的组成部分，没有探索并完善体系化的创新创业教育课程，造成创新创业教育作为通识基础课的定位和专业教育作为专业人才培养主渠道定位的割裂现状，使得创新创业教育与专业教育并轨进行，没有交集，各自为战，各行其是，普及知识为主的创新创业教育被游离于以专门人才培养为要旨的专业课程之外，造成创新创业教育脱离专业教育，失去了创新创业的根基与方向。</p></sec></sec></sec><sec id="s6"><title>4. 进阶式创新创业教育的理念</title><p>当前，“大众创业、万众创新”理念受到了全社会的普遍认可和全力支持，被认为是富民之道和强国之策。教育部多次发文指出创新创业教育要“融入人才培养全过程”，开设“必修课和选修课”，建设“创新创业教育专门课程群”。综之，进阶式创新创业教育的核心理念是融入人才培养全过程、分类施教以及结合专业教育。</p><sec id="s6_1"><title>4.1. 融入人才培养全过程</title><p>2015年5月国务院办公厅《关于深化高等学校创新创业教育改革的实施意见》出台后，其精神被深入解读，建设富有层次性、覆盖创新创业人才培养全过程的创新创业教育体系逐渐成为共识。创新创业教育兼具广泛性和普及性，要求面向全体学生，使全体学生受益；创新创业又具专业性和职业性，要求遵循从易到难、从低到高的认知规律。基于创新创业教育的普及性、专业性和职业性，分阶段、分类型、分层次的课程建设很有必要。从培养创新创业意识、普及创新创业知识到提升实务实践能力；从大一的通识基础教育阶段，到大二专业基础教育阶段，再到大三大四的专业核心课和实习实训课，每一个环节的教学活动都应该始终贯穿并渗透创新创业教育；从通识普及课到专业融合课再到专业化和职业化的创新创业教育，形成层层递进、有序衔接、互为支撑的创新创业教育体系，方能更有效地提升教育效果。</p></sec><sec id="s6_2"><title>4.2. 分类施教</title><p>从内容体系上来说，创新创业教育是分层次的，有通识性的、专业性的和职业性的，一方面，所有高校、所有层次学生都应该接受创新创业教育，另一方面，学生的需求不同，创新创业教育的内容也应有所不同，由于学生的兴趣与意愿、专业背景、知识积淀、职业定位的个体差异，不同学生群体对创新创业教育的需求差别较大。有的学生将创新创业当作通识课程，他们的需求是掌握一些创新创业的基础知识；有的学生希望在专业方面有所专供，他们希望在专业领域实现创新创业；有的学生想通过创新创业开拓一片新天地，成就一番自己的事业，获得创新创业实战的引领与指导。显然，这种个体化的需求差异无法通过统一的、标准化的创新创业教育课程来实现，而应该充分彰显分类施教的原则，体现学生需求和专业特点。具体而言，同一高校的创新创业课程体系应该分层设置，课程定位不同，使用的教材不同；学生不同，教学方法应有所不同；学生需求不同，教学班额应体现差异；课程目标不同，实务实践实战活动也更应该有的放矢。</p></sec><sec id="s6_3"><title>4.3. 结合专业教育</title><p>创新创业教育不仅仅是一种理念和一些基础知识，不能停留在创新创业教育是通识课程的认知层面，创新创业终究需要依托专业，并以专业为指向，目的是使学生具备创新创业的思维与方法，将创新创业融入未来的专业领域和职业岗位。创新创业教育与专业教育不是两条互不交叉的平行线，而是互相支撑，相互促进。一方面，高校可以结合具体的专业，开设以专业为基础的创新创业专业融合课，将创新创业教育与专业教育结合起来，在专业教育中融入创新创业教育的理念与内容。另一方面，可以分别在专业基础课、专业核心课和专业方向课中渗透创新创业教育内容，根据专业岗位和未来发展方向增设创新创业专题。简言之，创新创业教育不能脱离专业教育的根基，或将创新创业教育全面“嵌入”专业教育，或在专业教育中“渗透”创新创业教育，这样才能结合专业特点，通过创新创业教育引导学生充分了解行业背景与职业岗位，充分利用专业知识和创新创业思维与精神进行创新、创业和创造，落实创新创业教育的针对性与实操性。</p></sec></sec><sec id="s7"><title>5. 实施进阶式创新创业教育的路径</title><p>国家创新驱动发展战略是实施创新创业教育的有力引擎，高校创新创业教育是培养创新创业型人才的重要举措。进阶式创新创业教育体现了创新创业教育在课程、教材、教法、班级以及实践多个层面的进阶，兼顾了通识性、专业性和职业性的创新创业教育；区分创新创业新手、以专业为基础的创新创业以及创新创业实战不同类人群的创新创业教育需求差异，形成了一个层层递进、逐步升级的从意识熏陶到专创融合再到实操实战的创新创业教育模式，彰显了学生的个性化，增强了创新创业教育的有效性。</p><sec id="s7_1"><title>5.1. 进阶式创新创业课程</title><p>创新创业教育是一项系统工程，课程也是一个非常广泛的概念，因而，进阶式创新创业教育的首要问题就是进阶式的课程建设。根据高校的教学安排和课程设置惯例，进阶式创新创业课程分为三个进阶。第一进阶是创新创业通识课程群，可以采取选修和必修、线上和线下的形式开设，主要面向的群体是大学第一学年的学生，主要的教学目标是普及创新创业的基本知识、增强创新创业意识以及培养创新创业思维。第二进阶是创新创业专业融合课程群，可以采用渗透式培养，也可以采用融合式培养，灵活运用第一第二课堂，显性课程与隐性课程相结合，力图将创新创业思维方法和理念贯穿人才培养、课程设置和专业教学的全程，集中渗透创新创业是一种思维方式和人生态度的核心理念。第三进阶是创新创业实战课程群，具体又可分为三个层次的进阶：创新创业训练、创新创业竞赛和创新创业实创，既可以是课上课下的项目实操，也可以是以培育创新创业项目为主旨的各级各类创新创业大赛辅导和指导，还可以是以创新创业孵化基地为平台的创新创业实战和实战演练，这种综合性的实战课程群可以有效地帮助学生掌握创新创业方法，提升创新创业实战能力。</p></sec><sec id="s7_2"><title>5.2. 进阶式创新创业教材</title><p>为满足进阶式创新创业课程群的教学需要，配套进阶式创新创业教材很有必要。进阶式创新创业教材可以分为创新创业通识、创新创业思维与方法、创新创业实务三个层次。第一进阶是创新创业通识系列教材，包括但不限于创新创业基础、创新创业入门、创新创业管理、创新创业概论。第二进阶是创新创业思维与方法系列教材，系列一是创新创业思维与创新创业方法丛书，系列二是将创新创业思维与方法渗透和融入创新创业专业课程丛书。第三进阶是创新创业实务系列教材，包括但不限于创新创业案例、企业家访谈录、创业从0到1、创新创业实务、创办新企业。与进阶式课程团队和资源相适应，进阶式教材的编写人员可以扩展到兼职教师、企业家、创新创业校友等人群。</p></sec><sec id="s7_3"><title>5.3. 进阶式创新创业教法</title><p>对于必修课、基础课、通识课而言，主要采用讲授、活动体验、项目实训等教学方法，这是重在掌握基础知识的第一进阶的主要教学方法；第二进阶的教法更为开放和灵活，可以是模拟和仿真训练，可以是创新创业项目练习，也可以是创新创业专题培训或者创新创业沙龙，课堂可以从课内延伸到课下，从校内延伸到校外，紧密结合专业，紧扣行业，培养创新创业兴趣与创新创业意识，服务学生的职业发展。第三进阶的创新创业实战更多的是真刀实枪的实创项目，在教学方法与教学组织形式可以更加不拘一格，更多的是各种教学方法的综合运用。</p></sec><sec id="s7_4"><title>5.4. 进阶式创新创业班级</title><p>在第一进阶的通识基础课程阶段，创新创业教育的班级可以按照高校的自然班级安排教学，也就是面向大一的学生集中开设。在第二进阶的创新创业专业融合课程阶段，创新创业教育的班级不限于自然班级，可以将有创新创业兴趣和有创新创业实操意向的学生组成班级进行授课，这样有利于打破院系、专业的限制，对创新创业团队的组建和创新创业项目的培育更加有利。第三进阶的创新创业实战课程群面向的群体更加广泛，甚至可以包括已经创办初创企业的校友、已经筹划创新创业的毕业生和准毕业生、有强烈的创新创业意向但苦于寻找创业项目的学生以及曾经遭遇创业失败的学生等等，将这些急需创新创业指导和辅导的人群组建成为班级，可以更畅通地实现信息共享、资源互补和项目互通。</p></sec><sec id="s7_5"><title>5.5. 进阶式创新创业实践</title><p>高校要将创新创业教育全面融入专业人才培养方案，在实现专业培养目标的同时，兼顾对学生创新意识和创新创业能力的培养。进阶式创新创业实践同样体现为三个层面的进阶。第一进阶主要对应通识基础阶段的课程，主要通过第二课堂的丰富多彩的校园文化活动展开，在校园文化活动的开展中锤炼创新创业精神，树立创新创业意识。第二进阶主要对应专业融合阶段的课程，这一进阶的实践与专业类的实习实训有机结合，倡导学生以专业学习为基础，将创新创业的思维与方法融会贯通到专业课程的项目教学以及专业工作室的创新创业实训之中。第三进阶主要对应实战实创阶段的课程，不仅包括准创业形式的创新创业大赛，还包括以创新创业基地为依托的创新创业实战。从创新创业基础知识到融入创新创业思维再到创新创业实战实创，针对的学生在人数上呈金字塔式递减，而在实战的难度和深度上呈倒金字塔式渐增。</p></sec></sec><sec id="s8"><title>6. 结语</title><p>进阶式创新创业教育遵循了国家层面各种政策文件对创新创业教育的基本原则，充分考虑了创新创业内容的层次性以及学生需求的差异性，通过进阶式的课程、教材、教法、班级以及实践，构建层次分明、衔接有序、梯次渐增的创新创业教育模式，将成为创新创业型人才培养的重要推动力。</p></sec><sec id="s9"><title>基金项目</title><p>山东省教学改革项目“进阶式创新创业教育课程建设的研究与实践”(C20G051107)。</p><p>日照职业技术学院2017年度人文社科项目“体验式教学在创新创业教育课程中的应用研究”(2017S23)。</p></sec><sec id="s10"><title>文章引用</title><p>吴郁芬. 高校进阶式创新创业教育的实施策略Implementing Strategies of Upgraded Innovation and Entrepreneurship Education in Colleges and Universities[J]. 职业教育, 2019, 08(02): 79-85. https://doi.org/10.12677/VE.2019.82014</p></sec><sec id="s11"><title>参考文献</title></sec></body><back><ref-list><title>References</title><ref id="hanspub.29610-ref1"><label>1</label><mixed-citation publication-type="other" xlink:type="simple">管淑波, 王子鸣. 地方高校创新创业实训体系协同构建探究[J]. 绥化学院学报, 2018, 38(5): 119.</mixed-citation></ref><ref id="hanspub.29610-ref2"><label>2</label><mixed-citation publication-type="other" xlink:type="simple">曾水英. 创新创业教育: 当代中国高等教育发展新内容——我国高校创新创业教育内涵与关系理论争论状况分析[J]. 黑龙江教育, 2009(10): 8.</mixed-citation></ref></ref-list></back></article>