<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><!DOCTYPE article  PUBLIC "-//NLM//DTD Journal Publishing DTD v3.0 20080202//EN" "http://dtd.nlm.nih.gov/publishing/3.0/journalpublishing3.dtd"><article xmlns:mml="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" dtd-version="3.0" xml:lang="en" article-type="research article"><front><journal-meta><journal-id journal-id-type="publisher-id">ASS</journal-id><journal-title-group><journal-title>Advances in Social Sciences</journal-title></journal-title-group><issn pub-type="epub">2169-2556</issn><publisher><publisher-name>Scientific Research Publishing</publisher-name></publisher></journal-meta><article-meta><article-id pub-id-type="doi">10.12677/ASS.2019.84082</article-id><article-id pub-id-type="publisher-id">ASS-29826</article-id><article-categories><subj-group subj-group-type="heading"><subject>ASS20190400000_86680850.pdf</subject></subj-group><subj-group subj-group-type="Discipline-v2"><subject>人文社科</subject></subj-group></article-categories><title-group><article-title>
 
 
  新时期青少年艾滋病预防教育的思考
  Thinking of AIDS Prevention in Young People in the New Era
 
</article-title></title-group><contrib-group><contrib contrib-type="author" xlink:type="simple"><name name-style="western"><surname>李</surname><given-names>秀珍</given-names></name><xref ref-type="aff" rid="aff1"><sup>1</sup></xref><xref ref-type="corresp" rid="cor1"><sup>*</sup></xref></contrib><contrib contrib-type="author" xlink:type="simple"><name name-style="western"><surname>喻</surname><given-names>晓钢</given-names></name><xref ref-type="aff" rid="aff3"><sup>3</sup></xref><xref ref-type="aff" rid="aff2"><sup>2</sup></xref></contrib><contrib contrib-type="author" xlink:type="simple"><name name-style="western"><surname>周</surname><given-names>瑶</given-names></name><xref ref-type="aff" rid="aff4"><sup>4</sup></xref><xref ref-type="aff" rid="aff2"><sup>2</sup></xref></contrib></contrib-group><aff id="aff3"><addr-line>中国农工民主党德阳市委会，四川 德阳</addr-line></aff><aff id="aff1"><addr-line>德阳市旌阳区疾病预防控制中心，四川 德阳</addr-line></aff><aff id="aff4"><addr-line>越西县疾病预防控制中心，四川 凉山</addr-line></aff><aff id="aff2"><addr-line>null</addr-line></aff><pub-date pub-type="epub"><day>09</day><month>04</month><year>2019</year></pub-date><volume>08</volume><issue>04</issue><fpage>585</fpage><lpage>588</lpage><permissions><copyright-statement>&#169; Copyright  2014 by authors and Scientific Research Publishing Inc. </copyright-statement><copyright-year>2014</copyright-year><license><license-p>This work is licensed under the Creative Commons Attribution International License (CC BY). http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/</license-p></license></permissions><abstract><p>
 
 
   
   防患于未然是预防艾滋病传播流行的关键，做好艾滋病预防和控制教育，是预防和控制艾滋病传播流行的重要措施，但是在青少年艾滋病预防教育工作中却存在诸多问题亟待解决。本文综合分析了青少年艾滋病预防教育存在的问题，并结合实际提出相关预防对策，以期对青少年艾滋病预防教育工作开展有所启迪。 Prevention of AIDS is the key to preventing the spread of AIDS. Prevention and control of HIV/AIDS is an important measure to prevent and control the spread of AIDS. However, there are many problems to be solved in the prevention of AIDS among teenagers. This paper comprehensively analyzes the problems of youth AIDS prevention education, and puts forward relevant prevention countermeasures in combination with the actual situation, in order to enlighten the work of youth AIDS prevention education.
    
  
 
</p></abstract><kwd-group><kwd>青少年，艾滋病，预防教育，思考, Teenagers</kwd><kwd> AIDS</kwd><kwd> Prevention Education</kwd><kwd> Thinking</kwd></kwd-group></article-meta></front><body><sec id="s1"><title>新时期青少年艾滋病预防教育的思考<sup> </sup></title><p>李秀珍<sup>1</sup>，喻晓钢<sup>2</sup>，周瑶<sup>3</sup></p><p><sup>1</sup>德阳市旌阳区疾病预防控制中心，四川 德阳</p><p><sup>2</sup>中国农工民主党德阳市委会，四川 德阳</p><p><sup>3</sup>越西县疾病预防控制中心，四川 凉山</p><p><img src="//html.hanspub.org/file/18-2391454x1_hanspub.png" /></p><p>收稿日期：2019年4月2日；录用日期：2019年4月16日；发布日期：2019年4月23日</p><disp-formula id="hanspub.29826-formula27"><graphic xlink:href="//html.hanspub.org/file/18-2391454x5_hanspub.png"  xlink:type="simple"/></disp-formula></sec><sec id="s2"><title>摘 要</title><p>防患于未然是预防艾滋病传播流行的关键，做好艾滋病预防和控制教育，是预防和控制艾滋病传播流行的重要措施，但是在青少年艾滋病预防教育工作中却存在诸多问题亟待解决。本文综合分析了青少年艾滋病预防教育存在的问题，并结合实际提出相关预防对策，以期对青少年艾滋病预防教育工作开展有所启迪。</p><p>关键词 :青少年，艾滋病，预防教育，思考</p><disp-formula id="hanspub.29826-formula28"><graphic xlink:href="//html.hanspub.org/file/18-2391454x6_hanspub.png"  xlink:type="simple"/></disp-formula><p>Copyright &#169; 2019 by author(s) and Hans Publishers Inc.</p><p>This work is licensed under the Creative Commons Attribution International License (CC BY).</p><p>http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/</p><p><img src="//html.hanspub.org/file/18-2391454x7_hanspub.png" /> <img src="//html.hanspub.org/file/18-2391454x8_hanspub.png" /></p></sec><sec id="s3"><title>1. 引言</title><p>关心青少年健康成长是全党、全民、全社会的共同责任。艾滋病在我国蔓延速度之快可谓触目惊心，目前正向青少年群体扩散。根据国家卫计委公布的数据，2014年，青年学生艾滋病感染者占青年感染人群总数的16.58%，而2008年仅为5.77%，增速快于其他年龄段人群。2015年8月，国家卫计委和教育部联合公布的关于中国青年艾滋病疫情调查数据显示，近三年感染HIV的大学生逐年增多，增长幅度接近30%甚至50% [<xref ref-type="bibr" rid="hanspub.29826-ref1">1</xref>] 。2015年10月底，我国报告的现存活的9152例15~24岁的青年学生艾滋病病毒感染者和艾滋病病人(以下简称HIV/AIDS人员)中，男性占据82%，青年学生艾滋病疫情在性别方面以男性为主，男女比例为11:1 [<xref ref-type="bibr" rid="hanspub.29826-ref2">2</xref>] 。据中国疾控中心发布的数据，2016年1月至9月，我国新发现15岁至24岁青年学生感染者为2321例，是2010年同期的4.1倍。报告显示：四川省现有存活艾滋病感染者11.04万例，艾滋病感染率由2012年的0.06%升至2017年的0.13%，艾滋病感染率呈上升趋势。截至目前为止，我国15岁至24岁青年学生艾滋病病毒感染数年均增长率已经达到了35% [<xref ref-type="bibr" rid="hanspub.29826-ref3">3</xref>] 。艾滋病已成为导致青少年死亡的第二大因素。近年来，我们在德阳市旌阳区辖区内的学校分为职业中专学校、普通高中、初中三层，采用随机抽样的方法，对435名中学生进行艾滋病防治知识认知现状调查，接受调查的中学生对艾滋病防治知识知晓率偏低，仅有44.5%。由此可见，青少年对艾滋病危害认知程度如此低下，对艾滋病的预防是十分不利的，这说明青少年艾滋病预防教育出现了偏差，本文综合分析了青少年艾滋病预防教育存在的一些问题，并结合实际提出相关预防对策，以期对青少年艾滋病预防教育工作的开展有所提高。</p></sec><sec id="s4"><title>2. 青少年艾滋病预防教育存在的问题</title><p>防患于未然是预防艾滋病传播流行的关键，艾滋病预防教育是有效预防艾滋病传播流行的重要抓手，但是在青少年艾滋病预防教育工作中却存在诸多问题亟待解决。</p><sec id="s4_1"><title>2.1. 青少年艾滋病预防教育的家庭缺失</title><p>长期以来，我国城乡居民受传统思想文化影响，性知识和性教育视同雷区，父母作为孩子的第一任老师，对孩子一般避而不谈“性”问题，认为孩子长大后自然会知道，而学校教育更是浅尝辄止，所以，正确、系统而全面的性知识和性意识在我国青少年的成长教育中异常缺失。北京大学儿童青少年卫生研究所马迎华博士2015年实证调研22个高校后发现，38.9%的大学生难以从父母处获得相关指导，分别有38.6%、38.9%和35%的学生报告很少从父母处学习到“性心理教育”、“家庭教育”和“性道德教育” [<xref ref-type="bibr" rid="hanspub.29826-ref4">4</xref>] 。学生主要从娱乐、影视和书刊、网络中等获取性知识，其不敢名正言顺地阅读和寻找有关性健康方面的正规书籍，而是小心翼翼地从影视资料、网络和书籍中接触相关内容，但通过这种非正规渠道难以获得系统、科学的性知识，导致对性知识的误导。</p></sec><sec id="s4_2"><title>2.2. 青少年艾滋病预防教育的社会盲区</title><p>加强青少年艾滋病预防教育是全社会的事，但是仍然存在许多不足。一是宣传力度不够，致使人民群众对于艾滋病的认识不够。据我国医疗卫生部门统计，2009年，我国约有艾滋病感染者74万，但是在这个庞大的艾滋病感染人群中，70%以上的患者并不知道自己已经感染艾滋病，其主要原因是人民群众对于艾滋病的认识不足，特别是农村人群、流动人口及高危人群对于艾滋病及相关知识的知晓率较低，这也是造成艾滋病在我国迅速蔓延的主要因素。二是对于高危人群的监测、管理力度不够。我国将性乱人群、静脉吸毒等视为艾滋病感染的高危人群，由于受到各种主客观因素的限制，目前尚未有十分有效的措施对于高危人群进行全面的监测与管理。各地区对于卖淫嫖娼、吸贩毒品只能进行有针对性的监测和管理，却无法实行强制性的监测与教育管理，从而导致艾滋病感染高危人群数量的快速增加。三是预防教育资金投入不足。进入21世纪以后，我国各级政府、财政部门、医疗卫生部门、疾病预防机构加大了艾滋病防控工作的投入，但是在人力、财力、物力等方面仍然存在较大的缺口，尤其是在艾滋病预防教育方面资金投入明显不够。</p></sec><sec id="s4_3"><title>2.3. 青少年艾滋病预防教育在学校的边缘化</title><p>青少年艾滋病预防教育在学校目前尚处于边缘化，尽管教育部、卫生部在2011年就曾联合发出《关于教育部加强学校预防艾滋病教育工作的意见》，但各地在实施过程中仍然出现有一定的偏差。一是部分学校领导及相关部门重视不够。目前国内学校普遍存在重学历教育、轻思想道德品质和综合素质教育的情况，尤其是在中小学，教育的重点是放在升学和应试教育。导致部分学校对开展青少年艾滋病预防教育尚未引起足够重视，学生从学校获得的艾滋病预防知识较少。一些教育部门和学校领导对艾滋病的危害性以及开展青少年艾滋病预防教育的必要性和紧迫性认识不够，未能积极开展校园艾滋病宣传教育工作 [<xref ref-type="bibr" rid="hanspub.29826-ref5">5</xref>] 。二是艾滋病预防教育形式单一。一些学校对艾滋病知识、态度、行为教育不同步，活动形式单一，学生对艾滋病相关知识的掌握与态度和行为的提升并不同步。在大学的艾滋病教育中，部分院校没有足够重视对待艾滋病态度和行为的教育，或者活动形式单一，对大学生艾滋病教育只有形式而无实质内容。</p></sec></sec><sec id="s5"><title>3. 青少年艾滋病预防教育对策与建议</title><p>青年是祖国的未来，民族的希望，关心青少年健康成长是各级政府义不容辞的职责。青少年健康和青少年艾滋病预防教育问题已经是摆在各级党政和部门的重要工作，为了推进青少年艾滋病预防教育工作的开展，重点是从家庭引导、社会关注、学校教育多方面入手，提高青少年预防艾滋病的思想意识，避免艾滋病在青少年中传播。</p><sec id="s5_1"><title>3.1. 重视家庭教育，正确引导青少年接受性知识</title><p>家庭教育对防治青少年感染艾滋病意义重大。性教育是连续、系统的教育，若儿童早期能够以先入为主的形式接受正确的性教育，其就能够以积极的心态对待成长过程中的种种性生理和性心理变化。因此，当孩子能听懂言语时，父母应把性教育贯穿于日常生活过程中，通过讲故事、看图书、画报、影视等形式引导孩子观察动植物的生长和繁殖，启发孩子对生殖产生自然的认识，继而追问生命的本质。对孩子提出的生殖以及性方面的疑问，父母应该用孩子可以接受、理解的言语和形式合理解答；教导孩子注意保持自体清洁，培养良好的卫生习惯；并告之艾滋病、未成年人怀孕、童年性骚扰等性的消极面，以告诫孩子，保护自身。在青少年时期，家长除了要跟孩子保持良好沟通外，在步入青春期前也要普及青春期生理变化的知识，引导孩子以平和心态接受并教会孩子用正确方式排解青春期躁动。对于上了大学的孩子一定要告诉他们交友要慎重，要自尊自爱，更要告诉孩子如何正确使用安全套，以及普及一些性病艾滋病防治知识，要让孩子知道青少年因为青春期的性躁动极易成为艾滋病的攻击对象，要想避免受到伤害，首当其冲的是要知道性病艾滋病的传播途径，了解相关防治知识，教育孩子自尊自爱，这样才能远离“坏人”，避免被恶意感染。</p></sec><sec id="s5_2"><title>3.2. 动员社会参与，促进青少年健康成长</title><p>一是深入开展宣传教育。各级政府、医疗卫生部门及疾病预防机构一定要加强青少年艾滋病预防的宣传教育，通过电视、网络、广播、报纸、杂志、工艺宣传栏等方式，向青少年宣传基本的艾滋病防治知识，以提高青少年的安全防范意识，尽量切断艾滋病在青少年中的传播途径。在国内的各层次教育中，应将艾滋病知识、性教育、毒品预防等融入到课堂教学中，以提高艾滋病知识的普及率，对于减少青少年感染艾滋病的几率具有积极的意义。二是一定要结合本地实际情况，构建完善的组织机构，并且保障各项经费的科学投入与使用，要在政策、人力、财力、物力等方面给予大力支持，并且在地区财政工作中设立青少年艾滋病预防教育专项资金。三是加强部门协同合作。在艾滋病防控工作中，医疗、疾控、公安与新闻等部门要加强协同合作，积极开展艾滋病防治服务工作，特别是对于洗浴、宾馆、饭店、发廊及娱乐等公共场所，一定要定期组织人员进行排查，严格监控卖淫嫖娼、吸贩毒等违法行为，从而切断艾滋病的主要传播途径。</p></sec><sec id="s5_3"><title>3.3. 搞好学校艾防知识宣传，建立健全性健康教育机制</title><p>青少年艾滋病预防教育工作的重要场所还是在学校，学校不仅要教书，还要育人，面对青少年中艾滋病感染率逐年增加的趋势，不得不引起各级党政的高度重视，采取必要的措施处置。一是转变观念，面对我国青少年艾滋病传播问题的日益严重，各级教育行政部门和学校领导应充分意识到在学校开展青少年艾滋病预防教育的必要性，应改变长期以来重应试教育、轻思想道德和综合素质教育的工作思路，增强青少年艾滋病预防教育的责任感和紧迫感，应按国家要求在中小学和高校的教学计划中纳入防艾教育内容，提出工作目标，并制定具体的实施计划和工作任务。各级教育行政部门和学校应建立健全学校青少年艾滋病预防教育工作领导机制，落实各级领导的工作责任，使青少年艾滋病预防教育工作能够真正有计划、有组织的开展起来。二是注重师资培养。教育部门可以采用办培训班的形式对中小学教师进行艾滋病预防教育轮流培训，提高教师在艾滋病预防教育方面的能力，争取为所有中小学都培养出能够承担艾滋病预防教育工作的教师骨干；在师范院校中开设艾滋病预防教育课程，使未来的教师们提前掌握艾滋病预防的相关知识，为将来承担学校艾滋病预防教育工作打好基础。三是开展形式多样的艾滋病预防知识的宣传活动，学校艾滋病预防教育应注重教学方式和教学效果，应根据不同阶段的学生采取形式多样的教学活动，避免流于形式。对于中学阶段的学生，可采用专题讲座、主题班会、同伴教育、校园广播、墙报板报、知识竞赛等多种形式开展预防艾滋病教育；对于大学阶段的学生，可采用选修课、专题讲座、同伴教育、网络教育、校园广播、报刊专栏、知识竞赛、咨询活动等形式进行预防艾滋病宣传教育。</p></sec></sec><sec id="s6"><title>文章引用</title><p>李秀珍,喻晓钢,周 瑶. 新时期青少年艾滋病预防教育的思考Thinking of AIDS Prevention in Young People in the New Era[J]. 社会科学前沿, 2019, 08(04): 585-588. https://doi.org/10.12677/ASS.2019.84082</p></sec><sec id="s7"><title>参考文献</title></sec></body><back><ref-list><title>References</title><ref id="hanspub.29826-ref1"><label>1</label><mixed-citation publication-type="other" xlink:type="simple">张红霞, 常春, 吕姿之, 等. 北京市中专学生性交行为危险因素研究[J]. 中国学校卫生, 2003, 24(4): 310-312.</mixed-citation></ref><ref id="hanspub.29826-ref2"><label>2</label><mixed-citation publication-type="other" xlink:type="simple">赵建玲, 陈萍, 李宁. 大学生是预防艾滋病的生力军[J]. 中国学校卫生, 2006, 11(11): 988-989.</mixed-citation></ref><ref id="hanspub.29826-ref3"><label>3</label><mixed-citation publication-type="other" xlink:type="simple">耿兴敏. 《中国青少年艾滋病防治教育工作座谈会》中国妇女报[R]. 2017.</mixed-citation></ref><ref id="hanspub.29826-ref4"><label>4</label><mixed-citation publication-type="other" xlink:type="simple">孙志凤, 王婧, 冒荣, 等. 1874名大学生对艾滋病相关问题认识调查[J]. 中国心理卫生杂志, 2004, 18(1): 50-63.</mixed-citation></ref><ref id="hanspub.29826-ref5"><label>5</label><mixed-citation publication-type="other" xlink:type="simple">周玲, 王莉, 齐建国. 北京师范大学学生艾滋病知识、态度、行为[J]. 中国学校卫生, 2005, 26(10): 849-850.</mixed-citation></ref></ref-list></back></article>