<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><!DOCTYPE article  PUBLIC "-//NLM//DTD Journal Publishing DTD v3.0 20080202//EN" "http://dtd.nlm.nih.gov/publishing/3.0/journalpublishing3.dtd"><article xmlns:mml="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" dtd-version="3.0" xml:lang="en" article-type="research article"><front><journal-meta><journal-id journal-id-type="publisher-id">SD</journal-id><journal-title-group><journal-title>Sustainable   Development</journal-title></journal-title-group><issn pub-type="epub">2160-7540</issn><publisher><publisher-name>Scientific Research Publishing</publisher-name></publisher></journal-meta><article-meta><article-id pub-id-type="doi">10.12677/SD.2019.92037</article-id><article-id pub-id-type="publisher-id">SD-29961</article-id><article-categories><subj-group subj-group-type="heading"><subject>SD20190200000_21886851.pdf</subject></subj-group><subj-group subj-group-type="Discipline-v2"><subject>地球与环境</subject><subject> 经济与管理</subject></subj-group></article-categories><title-group><article-title>
 
 
  基于“城市针灸学”视角下城中村更新改造——以深圳南头古城为例
  The Renewal and Reconstruction of Downtown Villages Based on the Perspective of “Urban Acupuncture and Moxibustion”
 
</article-title></title-group><contrib-group><contrib contrib-type="author" xlink:type="simple"><name name-style="western"><surname>黄</surname><given-names>一凡</given-names></name><xref ref-type="aff" rid="aff1"><sub>1</sub></xref><xref ref-type="corresp" rid="cor1"><sup>*</sup></xref></contrib></contrib-group><aff id="aff1"><label>1</label><addr-line>宁夏大学土木与水利工程学院，宁夏 银川</addr-line></aff><pub-date pub-type="epub"><day>30</day><month>01</month><year>2019</year></pub-date><volume>09</volume><issue>02</issue><fpage>298</fpage><lpage>303</lpage><permissions><copyright-statement>&#169; Copyright  2014 by authors and Scientific Research Publishing Inc. </copyright-statement><copyright-year>2014</copyright-year><license><license-p>This work is licensed under the Creative Commons Attribution International License (CC BY). http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/</license-p></license></permissions><abstract><p>
 
 
   随着我国城镇化率从高速增长转向中高速增长，城中村作为我国城市化快速发展下的一种特殊产物，在其自身发展过程中矛盾和问题也日益突出。街区环境被“一刀切”的更新方式破坏。物质空间环境发生急剧变化，居住环境差、道路系统不完善、卫生环境件差、消防隐患严重、地方特色缺失、传统生活形态弱化，街区难以通过自我调节进行修复。“城市针灸”是西方学者针对各种城市疾病提出的更加准确，系统的治疗方案，激活了城市的活力。在本文中，我们利用中医针灸对南头古城进行诊断，并通过寻找潜在的穴位来解决问题导向。借助点的力量，从局部带动周边。南头古城以传统的社会网络和空间结构为基础，面临内脏，经络，穴位等三大疾病，解释其病因和特征。提出了激活穴位空间活力、疏通经络、联动调节的治疗策略，指导南头古城的更新改造。 As China’s urbanization rate changes from high-speed growth to medium-high growth, urban vil-lages, as a special product of the rapid development of China’s urbanization, have increasingly prominent contradictions and problems in their own development process. The “one-sis-fits-all” transformation mode leads to the disintegration of the original material environment of the block, the sharp change of the material space environment, the poor living environment, the imperfect road system, the poor sanitary environment, the serious fire hazard, the lack of local characteristics and the weakening of the traditional life style. The block gradually declines and it is difficult to restore the best state through self-adjustment. “Urban acupuncture” is a more accurate and sys-tematic treatment plan proposed by western scholars for various urban diseases, which activates the vitality of cities. In this paper, we use traditional Chinese acupuncture and moxibustion to di-agnose Nantou ancient city, and find potential acupoints to solve the problem. Based on the tradi-tional social network and spatial texture, this paper summarizes the three major diseases of Nantou ancient city, including viscera, meridian, acupoints and other diseases, explains the causes and characteristics of these diseases, and puts forward treatment strategies to harmonize the functions of Zang-Fu organs, unblock the meridians and stimulate the vitality of acupoints, so as to guide the renovation of Nantou ancient city. 
 
</p></abstract><kwd-group><kwd>城市针灸，更新改造，城中村，南头古城, Urban Acupuncture</kwd><kwd> Renovation</kwd><kwd> Urban Villages</kwd><kwd> Nantou Ancient City</kwd></kwd-group></article-meta></front><body><sec id="s1"><title>基于“城市针灸学”视角下城中村更新改造<sup> </sup></title><p>——以深圳南头古城为例</p><p>黄一凡</p><p>宁夏大学土木与水利工程学院，宁夏 银川</p><p><img src="//html.hanspub.org/file/24-1150434x1_hanspub.png" /></p><p>收稿日期：2019年4月5日；录用日期：2019年4月21日；发布日期：2019年4月28日</p><disp-formula id="hanspub.29961-formula61"><graphic xlink:href="//html.hanspub.org/file/24-1150434x5_hanspub.png"  xlink:type="simple"/></disp-formula></sec><sec id="s2"><title>摘 要</title><p>随着我国城镇化率从高速增长转向中高速增长，城中村作为我国城市化快速发展下的一种特殊产物，在其自身发展过程中矛盾和问题也日益突出。街区环境被“一刀切”的更新方式破坏。物质空间环境发生急剧变化，居住环境差、道路系统不完善、卫生环境件差、消防隐患严重、地方特色缺失、传统生活形态弱化，街区难以通过自我调节进行修复。“城市针灸”是西方学者针对各种城市疾病提出的更加准确，系统的治疗方案，激活了城市的活力。在本文中，我们利用中医针灸对南头古城进行诊断，并通过寻找潜在的穴位来解决问题导向。借助点的力量，从局部带动周边。南头古城以传统的社会网络和空间结构为基础，面临内脏，经络，穴位等三大疾病，解释其病因和特征。提出了激活穴位空间活力、疏通经络、联动调节的治疗策略，指导南头古城的更新改造。</p><p>关键词 :城市针灸，更新改造，城中村，南头古城</p><disp-formula id="hanspub.29961-formula62"><graphic xlink:href="//html.hanspub.org/file/24-1150434x6_hanspub.png"  xlink:type="simple"/></disp-formula><p>Copyright &#169; 2019 by author(s) and Hans Publishers Inc.</p><p>This work is licensed under the Creative Commons Attribution International License (CC BY).</p><p>http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/</p><p><img src="//html.hanspub.org/file/24-1150434x7_hanspub.png" /> <img src="//html.hanspub.org/file/24-1150434x8_hanspub.png" /></p></sec><sec id="s3"><title>1. 引言</title><p>深圳已经在城市的每块土地上写下了自己50年的风雨历史。然而，大刀阔斧的改革并没有直接影响到土地，因此南投古城受到高差和墙壁的阻挡，一直难以完全筑巢于现有的城市纹理中。诚然，从城市规划的角度来看，我们可以将其标记为城市村庄发展中的一系列问题，如缺乏文化认同，空间混乱和社区排斥。然而，在实地调查中，我们深深感到南投古城在混乱中孕育着希望。它包含不同层次的居住空间，公共空间和游览空间，它们共同形成一个可以容纳多种群体独立或者交往生活的流动的“城”。</p><p>1982年，西方城市学者莫拉莱斯首先提出了城市针灸，从中医学的视角，整合城市更新理论，提出治疗城市病的一系列策略；《城市针灸——在一般历史城镇空间改造中的运用——以耀州古城空间改造为例》 [<xref ref-type="bibr" rid="hanspub.29961-ref1">1</xref>] 对历史遗存、文物遗迹、开敞空间三类空间节点提出针对性更新措施；《穴位–痼疾–针灸——对常德市城市总体规划修编的思考》 [<xref ref-type="bibr" rid="hanspub.29961-ref2">2</xref>] 从空间格局与产业结构、人居环境与公共设施、道路系统、绿地景观、基础设施、生态环境六个方面对城市进行“配穴处方”。国内研究提出了建立中医药与城市设计互动的初步概念，关于城市针灸的研究文献数量较少。</p><p>本文采用中医针灸解决南头古城穴位问题，找出矛盾点；梳理并找到潜在的穴位，疏通经络，并通过节点的串联形成共享空间，从而进一步改善整个基地；调和静脉，修复整体，改善活动类型，形成动态活力区域。采用微观重建的方法，通过小空间的改造，进行公共社区建设和社区公共质量的提高，连接多个穴位，以提高整个基地的环境质量。以步行流线贯穿城市背景，延续城市的肌理，激发基地的活力。利用“小尺度街区”营造宜人的生活环境。</p></sec><sec id="s4"><title>2. “城市针灸”的基本概念</title><p>“城市针灸”是基于城市更新理论，城市设计理论和城市触媒理论，结合中国古代针灸，在分析城市整体空间格局的基础上，选择具有最大再生潜力的关键“穴位”，通过一系列战略性的干预措施，以实现城市整体自我调节和良性复兴的空间设计战略 [<xref ref-type="bibr" rid="hanspub.29961-ref3">3</xref>] 。</p></sec><sec id="s5"><title>3. 调研分析</title><sec id="s5_1"><title>3.1. 区域概况</title><p>南头古城又名新安古城，始建于1394年，是深圳市文物保护单位最集中的地区之一。位于深圳市南山区深南大道旁，占地面积约7万平方米。是目前深圳最具规模的历史文物旅游景点，具有1730余年的悠久历史。广东省重点文物保护单位(南头古城)和五个市级文物保护单位(东莞市会馆，新国公文市，育婴堂，解放内谷岛纪念碑，南头村地堡)，10座保护建筑和34座历史建筑。南头古城是深圳和香港城市发展的“根”。古代明代现存的道路网络和城市空间格局非常清晰。南头古城丰富的地方文化和人类历史，是中国近代史上重要事件的载体，其在珠三角地区的价值是独一无二的。</p><p>如何提高居民的生活质量和古城的活力，同时加强对文化遗产的保护，使南头古城人与人之间，人们与城中村有更多的交流和对话，从而唤醒了南头人的归属感和安全感，是南头古城包容性更新改造面临的主要挑战。</p></sec><sec id="s5_2"><title>3.2. 过程及方法</title><p>该调查以实地观察为基础，通过网络搜索，人群访谈和驻点观察，对南头古城的人群进行调查。不同时间段观察南头人与南头古城的互动，见表1。</p><table-wrap id="table1" ><label><xref ref-type="table" rid="table1">Table 1</xref></label><caption><title> Status of street</title></caption><table><tbody><thead><tr><th align="center" valign="middle" >街道 名称</th><th align="center" valign="middle" >建筑功能</th><th align="center" valign="middle" >周边业态</th><th align="center" valign="middle" >交通现状</th><th align="center" valign="middle" >人员构成</th><th align="center" valign="middle" >其他要素</th></tr></thead><tr><td align="center" valign="middle" >中山东、 西街</td><td align="center" valign="middle" >以居住为主，多为低、 多层住宅建筑，有多处 历史建筑沿街分，建筑 底层大多具有商业功能</td><td align="center" valign="middle" >东街主要以海鲜水 产、餐饮、蔬菜瓜 果为主，西街以家 电、日用品为主</td><td align="center" valign="middle" >两条街道路面狭窄， 仅供行人通行</td><td align="center" valign="middle" >街道上交通量 很大，以电动 车、自行车、 三轮车为主</td><td align="center" valign="middle" >视觉引导差。外观整体 性薄弱，色彩感知 丰富，较为热闹， 有鱼腥、肉类的味道</td></tr><tr><td align="center" valign="middle" >朝阳南、 北街</td><td align="center" valign="middle" >以居住功能为主， 底层具有少部分商业</td><td align="center" valign="middle" >主要以零售商业、 餐饮、花店、理发 店等生活性业态</td><td align="center" valign="middle" >路面较宽，勉强容机 动车通行，但人流大， 交通易堵塞，缺乏防 灾疏散系统</td><td align="center" valign="middle" >街道人流量大， 以居民和 游客为主</td><td align="center" valign="middle" >狭长的半封闭空间，视 觉引导性较差，非机动 车停放混乱，管线杂乱， 较为安静，无其他味道</td></tr></tbody></table></table-wrap><p>表1. 各街道现状</p></sec><sec id="s5_3"><title>3.3. 现状构成</title><p>古城的九街格局基本保存完好，但残存的古建已经不能反映古城的完整风貌。中山东西街作为主街，承载居民日常生活、活动、工作等多种行为，三条南北向的辅街道路狭窄，以居住功能为主，以零售为辅，人车混行严重，古城被高密度低品质自发建筑侵蚀，市政基础设施陈旧、路面严重受损、城市家具质量不高、公共厕所缺失、道路标线系统导向不良，导致古城脏乱差，城内建筑密度过高，导致环境品质低下，公共空间严重不足，没有足够容量承载新生活。在南头古城28,000多人的人口中，外来人口占87%。大量基本处于社会底层的外来打工者，薪酬低廉，就业困难，外来工消费能力低，不能支持新型业态存活。现在的南头古城因为与城市主流生活分离而走向衰败，这些问题正在导致古城面目日益模糊趋于消失。</p></sec></sec><sec id="s6"><title>4. 原则与策略</title><p>为了恢复和发展古城的空间脉络和特色，将新的生活内容注入两街一园，建构古城空间与新生活的积极关系，并以此激活整个旧城区域。本文采取“城市针灸学”的手法，通过微改造对南头古城渐进式三步修补。</p><p>第一步，“腧穴学说”，通过激活和发展基地中的价值空间从内向外辐射。如东莞会馆，信国公文氏祠、育婴堂、南头村碉堡等历史特色，进一步的发展和外向的辐射将促进点和轴的共同发展。同时由外向内，植入从“城墙”开始，利用城市人群消费力培养新业态，拉近城外人与古城距离的同时，也改善了城内人的就业，增加消费水平。</p><p>第二步，“经络理论”，发挥其优势，实现节点的相应渗透，并使这些地方的空间节点以各种方式相互连接，如步行道，景观和车行道，以点带面，城墙开放打通九街，选取城内试点引入新业态，城墙根的打通必将带动城内试点，产生触媒效应，引发周边自主更新.</p><p>第三步，“五行学说”，动态循环：商业的均质化释放了主街空间，转化后的公共空间与古建形成公共系统，承载新旧交织的多样生活，成为古城新特色，反过来又吸引了更多新业态的植入与生长，如此循环发展，最后调整功能结构实现功能复合从而提升片区活力，延续城市肌理，激发区域活力，营造“小街区”形式的便捷生活环境。</p><p>目前中山南北街现状店铺多为日常生活用品，蔬菜新鲜和低端餐饮。因此，对于主街的改造，要注意提高现有开放空间的利用率，创造弹性空间，用破碎化空间与模块结合，为不同社群提供多变模块，使用排列组合的生活方式，沿街界面增加立体绿化和活动座椅，利用积极的沿街界面，增加业态的丰富性，组织多种活动，例如街头快闪、文艺演出、展览等。同时挖掘古城内的招牌特色，运用不一样的拼贴手法统一协调沿街店铺广告牌的尺度、色彩与位置，商业路面将退役，走廊将恢复，以增加人民的停留时间。东西横街路面狭窄且非机动车停放混乱，店铺多以日用家电与肉类水果为主。对于东西横街，清理街道杂物，禁止机动车停放，修整市政设施，增设垃圾箱和公共厕所，统一设置场地以放置机动车与非机动车。</p><sec id="s6_1"><title>4.1. 打通“九街”</title><p>有墙才有城，新“城墙”重新强调了“城”的存在，保护性增设两个古城墙入口，活化界面，增强古城可达性，其开放性打通“九街”的同时又减轻了主街压力。内部商业部分外迁加上新业态的引入，城墙根激活了周边公园和街道，成为古城复兴的标示。整合主轴街道，融合各时期历史风貌，时空对话感受深圳城市发展史。</p></sec><sec id="s6_2"><title>4.2. 恢复瓮城、公园界面</title><p>借用城墙和瓮城的历史性空间元素强化古城形态，但赋予城墙和瓮城以全新的功能，发挥新能量。新城墙是古城与外部大都市的界面，也是高密度居住与公园的界面，因此它是最具活力和潜力的地带，城墙不再是封闭的边界而是交换和引发事件的触媒。城墙根公园的营造，连通古城和中山公园，渗透吸引人气，打破古城界面(见图1)。</p></sec><sec id="s6_3"><title>4.3. 串联博物馆体系</title><p>将南头古城垣、东莞会馆、信国公文氏祠、育婴堂、解放内伶仃岛纪念碑、南头村碉堡以及10处保护建筑和34处历史建筑串联，改变历史建筑的碎片化现状，构建博物馆体系，传承历史精神。整合和连接场地内的历史资源、公共空间、公共服务设施和旅游资源等，合理优化线路，构建历史体验式步道。使用智能技术在站点内的重要节点上添加可视化地图，并播放节点的历史故事，通过虚拟化涂鸦，模拟</p><p>图1. 改造策略(图片来源：作者自绘)</p><p>互动游戏等增加访客与场所之间的互动。让游客可以更有体验感、共鸣感与归属感(见图1)。</p></sec><sec id="s6_4"><title>4.4. 改善生态环境</title><p>形成口袋公园，充分利用消极空间，通过口袋公园引“绿”入城，改善居民环境，在现有地面绿化不能满足居民需求的情况下，更多的利用垂直空间，使用屋顶绿化和垂直绿化来建构生态浮岛(见图1)。</p></sec><sec id="s6_5"><title>4.5. 修整道路、综合整治</title><p>通过打通部分道路，增加道路可达性，增加公共区域，通过改善基础设施，统一设置场地以放置机动车与非机动车，全面管理街道环境，增加业态的文化属性，促进历史文化产业的发展，保持丰富多彩的生活，使大量流动人口与城中村之间交流互动，发生更多生活的可能性，这唤醒了南投古城人民的归属感和安全感。</p></sec><sec id="s6_6"><title>4.6. 创造弹性空间</title><p>檐廊是古街的特色，是街道生活中最活跃的地带，但已被铺面破坏。将商业铺面退后，恢复檐廊，贴着檐廊是利用旧建筑改造出的弹性空间，可以容纳多种业态。主街商业界面退后并鼓励向上发展，形成檐廊公共系统，引入新业态，新的檐下生活串连起零散的古迹，缝合古城印象。业态全面更新，三维新街道，打造古城新形象。</p></sec><sec id="s6_7"><title>4.7. 打造多模块空间</title><p>小模块，节省空间，既能适应自发性，自发构建，自发生产，形成自发活动和自发景观，同时节约人力物力财力。利用了碎片空间的任意重组，使模块和空间变得可变且可循环利用。充分利用所有可用空间--街巷转角、屋顶、楼梯间等。在不同场景、不同时间自发性变化的空间，例如；利用伸缩模块搭建不同业态商店，共享灵活的社交场所，临时展览平台，外卖小哥的休息场所，夜晚的户外场所，社区，聊天，亲子角落等。时间伴随着不同人群的行为，功能随时间而变化，空间随着功能的变化而变化。为居住在南头古城的人们提供多变量模块，更多可以组合的生活方式。</p></sec></sec><sec id="s7"><title>5. 结语</title><p>作为深港的根源，南头古城以“针灸”的修复和更新为基础，通过“穴位”的介入激活，“经络”的疏通修复和“脏腑”的功能调和实现南头古城的全面修复。本文从城市修复和不同人群的需求关系入手。从宏观的空间结构和古城界面、中观的功能业态与弹性空间、微观的市政工程与空间活力再生提出了城中村修补的策略，为深圳市南头古城探索了更多的可行性，同时希望在不改变古城中人们本身的生活轨迹与生活方式的同时，加深加固南头本身的运营模式，意欲用“城市针灸学”在基础的理论中，创造更多生活的可能性。</p></sec><sec id="s8"><title>文章引用</title><p>黄一凡. 基于“城市针灸学”视角下城中村更新改造——以深圳南头古城为例The Renewal and Reconstruction of Downtown Villages Based on the Perspective of “Urban Acupuncture and Moxibustion”[J]. 可持续发展, 2019, 09(02): 298-303. https://doi.org/10.12677/SD.2019.92037</p></sec><sec id="s9"><title>参考文献</title></sec></body><back><ref-list><title>References</title><ref id="hanspub.29961-ref1"><label>1</label><mixed-citation publication-type="other" xlink:type="simple">周海洋. “城市针灸”在一般历史城镇空间改造中的运用——以耀州古城空间改造为例[J]. 科技创新与生产力, 2015(9): 10-12.</mixed-citation></ref><ref id="hanspub.29961-ref2"><label>2</label><mixed-citation publication-type="other" xlink:type="simple">覃永晖, 王晶. “穴位”、“痼疾”、“针灸”——对常德市城市总体规划修编的思考[J]. 城市, 2011(8): 29-37.</mixed-citation></ref><ref id="hanspub.29961-ref3"><label>3</label><mixed-citation publication-type="other" xlink:type="simple">刘易轩, 吕斌. 深圳市南头古城城市修补的场所营造路径[J]. 规划师, 2018, 34(10): 59-65.</mixed-citation></ref></ref-list></back></article>