<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><!DOCTYPE article  PUBLIC "-//NLM//DTD Journal Publishing DTD v3.0 20080202//EN" "http://dtd.nlm.nih.gov/publishing/3.0/journalpublishing3.dtd"><article xmlns:mml="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" dtd-version="3.0" xml:lang="en" article-type="research article"><front><journal-meta><journal-id journal-id-type="publisher-id">AE</journal-id><journal-title-group><journal-title>Advances in Education</journal-title></journal-title-group><issn pub-type="epub">2160-729X</issn><publisher><publisher-name>Scientific Research Publishing</publisher-name></publisher></journal-meta><article-meta><article-id pub-id-type="doi">10.12677/AE.2019.93039</article-id><article-id pub-id-type="publisher-id">AE-30071</article-id><article-categories><subj-group subj-group-type="heading"><subject>AE20190300000_75269671.pdf</subject></subj-group><subj-group subj-group-type="Discipline-v2"><subject>人文社科</subject></subj-group></article-categories><title-group><article-title>
 
 
  推进高校教学改革提升教学质量
  Promoting Teaching Reform and Improving Teaching Quality
 
</article-title></title-group><contrib-group><contrib contrib-type="author" xlink:type="simple"><name name-style="western"><surname>张</surname><given-names>会霞</given-names></name><xref ref-type="aff" rid="aff2"><sup>2</sup></xref><xref ref-type="aff" rid="aff1"><sup>1</sup></xref></contrib><contrib contrib-type="author" xlink:type="simple"><name name-style="western"><surname>程</surname><given-names>玉芹</given-names></name><xref ref-type="aff" rid="aff2"><sup>2</sup></xref><xref ref-type="aff" rid="aff1"><sup>1</sup></xref></contrib></contrib-group><aff id="aff2"><addr-line>淮海工学院机械与海洋工程学院，江苏 连云港</addr-line></aff><aff id="aff1"><addr-line>null</addr-line></aff><pub-date pub-type="epub"><day>26</day><month>04</month><year>2019</year></pub-date><volume>09</volume><issue>03</issue><fpage>230</fpage><lpage>234</lpage><permissions><copyright-statement>&#169; Copyright  2014 by authors and Scientific Research Publishing Inc. </copyright-statement><copyright-year>2014</copyright-year><license><license-p>This work is licensed under the Creative Commons Attribution International License (CC BY). http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/</license-p></license></permissions><abstract><p>
 
 
   
   以提升高校课堂教学质量为研究出发点，剖析传统灌输式教学的不足。提出探究式课堂教学改革方式。课前学生利用教材、辅助教学资料、慕课、微课等在线课程资源等先学后教，让教更有针对性；以学定教，让教更具有效性。课堂上教师有效地把学生组织起来，充分利用同学之间的学习资源，来营造互帮互助共同受益的学习组织和学习氛围。“精抓传统教学、增强现代教学、创新课堂教学、完善管理评价”四项措施并举推进课堂教学改革，不断提升教学质量。 The starting point of this thesis is to improve the quality of classroom teaching in universities. It analyzes the shortcomings of traditional cramming teaching and puts forward to the inquiry-based classroom teaching methods. The students do preview on textbooks, auxiliary teaching materials or with online resources, such as MOOC and micro-courses before class, thus teaching on class will be more targeted and more effective. Teachers organize students effectively on class, make full use of the learning resources among students to create a learning organization and learning atmosphere of mutual help and mutual benefit. Refining traditional teaching, strengthening modern teaching, innovating classroom teaching, improving management evaluation, the above four measures are carried out together to promote classroom teaching reforms and constantly improve teaching quality. 
  
 
</p></abstract><kwd-group><kwd>课堂教学，教学质量，教学评价，创新改革, Classroom Teaching</kwd><kwd> Teaching Quality</kwd><kwd> Teaching Evaluation</kwd><kwd> Innovation and Reform</kwd></kwd-group></article-meta></front><body><sec id="s1"><title>推进高校教学改革提升教学质量<sup> </sup></title><p>张会霞<sup>*</sup>，程玉芹</p><p>淮海工学院机械与海洋工程学院，江苏 连云港</p><disp-formula id="hanspub.30071-formula38"><graphic xlink:href="//html.hanspub.org/file/6-1160889x5_hanspub.png"  xlink:type="simple"/></disp-formula><p>收稿日期：2019年4月15日；录用日期：2019年4月29日；发布日期：2019年5月6日</p><disp-formula id="hanspub.30071-formula39"><graphic xlink:href="//html.hanspub.org/file/6-1160889x6_hanspub.png"  xlink:type="simple"/></disp-formula></sec><sec id="s2"><title>摘 要</title><p>以提升高校课堂教学质量为研究出发点，剖析传统灌输式教学的不足。提出探究式课堂教学改革方式。课前学生利用教材、辅助教学资料、慕课、微课等在线课程资源等先学后教，让教更有针对性；以学定教，让教更具有效性。课堂上教师有效地把学生组织起来，充分利用同学之间的学习资源，来营造互帮互助共同受益的学习组织和学习氛围。“精抓传统教学、增强现代教学、创新课堂教学、完善管理评价”四项措施并举推进课堂教学改革，不断提升教学质量。</p><p>关键词 :课堂教学，教学质量，教学评价，创新改革</p><disp-formula id="hanspub.30071-formula40"><graphic xlink:href="//html.hanspub.org/file/6-1160889x7_hanspub.png"  xlink:type="simple"/></disp-formula><p>Copyright &#169; 2019 by author(s) and Hans Publishers Inc.</p><p>This work is licensed under the Creative Commons Attribution International License (CC BY).</p><p>http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/</p><p><img src="//html.hanspub.org/file/6-1160889x8_hanspub.png" /> <img src="//html.hanspub.org/file/6-1160889x9_hanspub.png" /></p></sec><sec id="s3"><title>1. 引言</title><p>新时期，高校的课堂教学不再是传统认识上的整齐划一式的同步教学了，而是以教授内容主题为中心，组织思考性、实践性、探究性的目标学习。2018年，淮海工学院出台了《淮海工学院关于全面提高课堂教学质量的若干意见》，明确提出打造“规范课堂”、“深度课堂”、“卓越课堂”、“魅力课堂”、“满意课堂”的创新举措。探讨新时代本科教育背景下教师专业发展、课堂教学改革。强化广大教师教学改革意识、质量意识，全面提高教学质量。探究式教学模式往往是学生三五为组，围坐在一起，开展探究式学习。教师需要尊重每个学生的个体差异，能够洞察学生差异之间相互学习的可能性。一所真正优秀的教学型高校，并非是把某一种教学模式做到了极致，而是学校内部每一位教师都寻找到了与自己相适应的教学模式。教学方法多种多样，但每个专业均有其独特的知识构架和掌握体系。本研究结合“在线课程视频”，采用“对分课堂”、“雨课堂”、“翻转课堂”等方式，针对专业课程实际，探索出新的适合专业课程群的教学方法，进一步提高教学效率，提升学生教学质量 [<xref ref-type="bibr" rid="hanspub.30071-ref1">1</xref>] - [<xref ref-type="bibr" rid="hanspub.30071-ref8">8</xref>] 。</p></sec><sec id="s4"><title>2. 调整育人观念，明确教学目标</title><p>针对创新创业理念要求、专业教学改革的必要性需求等内容，组织抽样问卷调查了本校大学生对教学方法、课程设置、考核方式等教改内容的需求情况。如图1所示，教学方法改革的呼声最高，占到38.91%。教学手段改善其次，占19.26%。课程设置和考核方法也是高校教师和学生希望完善的，均在15%以上。而教学管理方面比例为10.82%，大学四年级学生的反馈居多，他们希望在教学管理方面有更大的自由度，更多的校外支配时间。</p><p>图1. 教改意向统计</p><p>由此可见，传统的教学方式方法已经不能满足当前大学生的需求。旷课、迟到、早退、课堂上睡觉、玩手机现象屡禁不止。究其原因，课堂教学对学生的吸引力不强，学生主观学习兴趣不浓。开展高校课堂教学改革，进一步提升教学质量是当前高校亟待推进的问题。</p></sec><sec id="s5"><title>3. 改革教学手段，创新教学方法</title><sec id="s5_1"><title>3.1. 精抓传统教学</title><p>传统课堂教学是知识传播的直接途径，教师在备课时，应精熟授课内容，精心策划和组织授课内容，使讲授重点突出，层次清晰。课堂实例讲解应进行语言描述设计，语言力求准确、精炼，有理论深度、有层次，条理清晰，并具有逻辑性。还应注意语言艺术的反复锤炼，以形象生动的语言来吸引学生的注意力，调整课堂气氛，引发学生的兴趣点和关注度。关键的技术问题讲解要结合工程实例，具有科学性、知识性和趣味性，理论联系实际，以期自然的形成教学互动，收到良好的授课效果。例如，在讲述时，首先对知识点讲解并分析推导，然后启发学生根据产生的原因，思考工程措施，引发学生兴趣点和关注度。</p></sec><sec id="s5_2"><title>3.2. 增强现代教学</title><p>始终以抓好课程建设为重点，增强人才培养的有效性。首先，规范流程，适时调整，严格执行教学大纲。专业人才培养方案强化实践环节在教学中的重要地位，致力于培养具有工程实践经验的应用型高级工程技术人才。重点聚焦四个方面，一是压缩课内学时。扩大学生自主学习空间。二是增加实践教学比重。三是强化第二课堂育人功能。设置素质拓展学分，将学生课外文体活动、科技创新、社会实践与志愿服务等均纳入学分认定范围。其次，改革方法，拓宽途径，不断提高教学效果。围绕应用型人才的培养，组织开展教学改革，提高教学水平和人才培养质量。通过教学改革，改进了教学方法，深受学生欢迎，学生对教师的满意度也相应提高。</p></sec><sec id="s5_3"><title>3.3. 创新课堂教学</title><p>传统的“记忆型”课堂教学方式中，教师的教学是单向灌输式向学生传递信息，而学生是被动式接受、存储信息，进而按照这些信息消化。教师如何从课堂的主导者转换为课堂的组织者是创新的转折点。课堂教学应坚持以学为核心，坚持基于学科本质教学，坚持以现代信息技术变革课堂，譬如高校陆续实施实践的“对分课堂”、“雨课堂”、“翻转课堂”。结合慕课、微课、精品课程等在线课程资源利用，让课堂里呈现更加开放、现代的教学与学习方式。使学生适应先学后教，会让教更有针对性；以学生学的情况决定教什么、怎么教，会让教更具有效性。教学能力的转换，需要教师重新学习才能实现。课堂教学中学生能够探究性学习，则需求教师鼓励学生自己提出问题、讨论问题、自己提出答案。实施探究性学习，应以学生为主体，充分发挥学生的潜能。进一步还可以让学生自己提出课题，自己开始探索。</p><p>课堂教学过程中，学生并不是单纯孤立的个体，而是一个由课堂被联合起来的群体，要求教师有效地把学生组织起来，充分利用同学之间的学习资源，来营造互帮互助共同受益的学习组织和学习氛围。形成课堂教学合作学习和分组教学相结合的方式。在合作学习和分组教学的模式中，为那些爱思考、接受快、先学懂的学生提供了讲解分享的机会。让他们既巩固了已经掌握的知识，还锻炼了自身的表达能力。为那些被动思考、后学懂的学生提供了向身边学友交流沟通、学习的机会，这种形式往往比教师的讲解更加的有效。</p></sec><sec id="s5_4"><title>3.4. 完善管理评价</title><p>课程考核是提高教学质量，检验教学效果，培养合格人才的重要环节。如图2所示，人才培养目标达成度评价流程。由此可见，课程评价是一个价值判断的过程。价值判断要求在事实描述的基础上，体现评价者的价值观念和主观愿望。不同的评价主体因其自身的需要和观念的不同对同一事物或活动会产生不同的判断。</p><p>课程评价的方式是多样的。它既可以是定量的方法也可以是定性的方法，教育测试或测量只是其中的一种方法，并不代表课程评价的全部。课程评价的对象包括“课程的计划、实施、结果等”诸种课程要素。也就是说，课程评价对象的范围很广，它既包括课程计划本身，也包括参与课程实施的教师、学生、学校，还包括课程活动的结果，即学生和教师的发展。</p><p>图2. 人才培养目标达成度评价流程</p></sec></sec><sec id="s6"><title>4. 结论</title><p>“探究式”课堂教学对任课教师提出了更高的要求，需要课前学生利用教材、辅助教学资料、慕课&amp;微课等在线课程资源等自主先学，而后教师再课堂引导教授，如此可以让教更有针对性；以学生自学的情况来确定课堂教授的多少深浅，让教更具有效性。</p><p>课堂教学方式上，教师应该有效地把学生组织起来，座位临近的三五人为小组单元，充分利用同学之间的学习资源，营造互帮互助、共同受益的学习组织与学习氛围。“精抓传统教学、增强现代教学、创新课堂教学、完善管理评价”四项措施并举，推进课堂教学改革，不断提升教学质量。</p></sec><sec id="s7"><title>基金项目</title><p>江苏高校品牌专业建设工程资助项目(PPZY2015C214)。</p></sec><sec id="s8"><title>文章引用</title><p>张会霞,程玉芹. 推进高校教学改革提升教学质量Promoting Teaching Reform and Improving Teaching Quality[J]. 教育进展, 2019, 09(03): 230-234. https://doi.org/10.12677/AE.2019.93039</p></sec><sec id="s9"><title>参考文献</title></sec></body><back><ref-list><title>References</title><ref id="hanspub.30071-ref1"><label>1</label><mixed-citation publication-type="other" xlink:type="simple">浅谈课堂教学改革[EB/OL]. &lt;br&gt;https://www.xzbu.com/9/view-9420835.htm</mixed-citation></ref><ref id="hanspub.30071-ref2"><label>2</label><mixed-citation publication-type="other" xlink:type="simple">秦炜炜. 翻转学习: 课堂教学改革的新范式[J]. 电化教育研究, 2013(8): 84-90.</mixed-citation></ref><ref id="hanspub.30071-ref3"><label>3</label><mixed-citation publication-type="other" xlink:type="simple">张会霞, 郭廷良. 船舶与海洋工程专业人才培养模式[J]. 船海工程, 2011, 40(4): 46-47.</mixed-citation></ref><ref id="hanspub.30071-ref4"><label>4</label><mixed-citation publication-type="other" xlink:type="simple">杨启. 船舶与海洋工程创新人才培养体系构建和研究性教学改革初探[J]. 船海工程, 2014(4): 8-11.</mixed-citation></ref><ref id="hanspub.30071-ref5"><label>5</label><mixed-citation publication-type="other" xlink:type="simple">王金霞. 浅谈创新人才的培养[J]. 黑龙江教育学院学报, 2011(2): 30-31.</mixed-citation></ref><ref id="hanspub.30071-ref6"><label>6</label><mixed-citation publication-type="other" xlink:type="simple">张天宝. 新课程课堂教学改革的核心[J]. 课程•教材•教法, 2004(2): 24-30.</mixed-citation></ref><ref id="hanspub.30071-ref7"><label>7</label><mixed-citation publication-type="other" xlink:type="simple">申彩芬. 深化教学改革探索创新人才培养模式[J]. 合作经济与科学, 2010(3): 108-110.</mixed-citation></ref><ref id="hanspub.30071-ref8"><label>8</label><mixed-citation publication-type="other" xlink:type="simple">张学新. 对分课堂: 大学课堂教学改革的新探索[J]. 复旦教育论坛, 2014(5): 5-10.</mixed-citation></ref></ref-list></back></article>