<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><!DOCTYPE article  PUBLIC "-//NLM//DTD Journal Publishing DTD v3.0 20080202//EN" "http://dtd.nlm.nih.gov/publishing/3.0/journalpublishing3.dtd"><article xmlns:mml="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" dtd-version="3.0" xml:lang="en" article-type="research article"><front><journal-meta><journal-id journal-id-type="publisher-id">AE</journal-id><journal-title-group><journal-title>Advances in Education</journal-title></journal-title-group><issn pub-type="epub">2160-729X</issn><publisher><publisher-name>Scientific Research Publishing</publisher-name></publisher></journal-meta><article-meta><article-id pub-id-type="doi">10.12677/AE.2019.93042</article-id><article-id pub-id-type="publisher-id">AE-30102</article-id><article-categories><subj-group subj-group-type="heading"><subject>AE20190300000_87888900.pdf</subject></subj-group><subj-group subj-group-type="Discipline-v2"><subject>人文社科</subject></subj-group></article-categories><title-group><article-title>
 
 
  部编本小学一年级语文教材“和大人一起读”栏目教学指导
  Teaching Guidance of “Reading Together with Adults” in the First Grade Chinese Text-book of the Ministry Edited Primary School
 
</article-title></title-group><contrib-group><contrib contrib-type="author" xlink:type="simple"><name name-style="western"><surname>宣</surname><given-names>在敏</given-names></name><xref ref-type="aff" rid="aff1"><sup>1</sup></xref><xref ref-type="aff" rid="aff2"><sup>2</sup></xref></contrib></contrib-group><aff id="aff1"><label>1</label><addr-line>null</addr-line></aff><aff id="aff2"><label>1</label><addr-line>徐州工程学院教育科学学院，江苏 徐州</addr-line></aff><pub-date pub-type="epub"><day>26</day><month>04</month><year>2019</year></pub-date><volume>09</volume><issue>03</issue><fpage>246</fpage><lpage>250</lpage><permissions><copyright-statement>&#169; Copyright  2014 by authors and Scientific Research Publishing Inc. </copyright-statement><copyright-year>2014</copyright-year><license><license-p>This work is licensed under the Creative Commons Attribution International License (CC BY). http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/</license-p></license></permissions><abstract><p>
 
 
   
   本文主要以部编本语文教材强调的课外阅读对于语文教学的重要意义为阐述对象，结合一年级语文教材“和大人一起读”栏目设置目的为依据，从家校阅读合作、阅读读物选择、阅读方法等方面进行探究。对于目前普遍存在的语文教学中学生不读书、读书少等我国语文教育的一些问题，提出解决方案，改进家长陪伴阅读的不足，更新学校教师的教学观念，为培养一年级学生阅读习惯、形成语文学习能力做铺垫。 This paper mainly focuses on the importance of extra-curricular reading emphasized in the Chinese textbooks compiled by the Ministry for Chinese teaching. Based on the purpose of setting up the column “Reading with adults” in the first grade Chinese textbooks, it explores the reading cooperation between home and school, the choice of reading materials, and the reading methods. In view of the common problems existing in Chinese teaching, such as students not reading, reading less and so on, this paper puts forward solutions to improve the insufficiency of parents’ accompanying reading, renew the teaching concept of school teachers, and pave the way for the cultivation of first-year students’ reading habits and the formation of language learning ability. 
  
 
</p></abstract><kwd-group><kwd>部编本，课外阅读，教学指导, Departmental Edition</kwd><kwd> Extracurricular Reading</kwd><kwd> Instructional Guidance</kwd></kwd-group></article-meta></front><body><sec id="s1"><title>部编本小学一年级语文教材“和大人一起读”栏目教学指导<sup> </sup></title><p>宣在敏</p><p>徐州工程学院教育科学学院，江苏 徐州</p><p><img src="//html.hanspub.org/file/9-1160907x1_hanspub.png" /></p><p>收稿日期：2019年4月22日；录用日期：2019年5月1日；发布日期：2019年5月8日</p><disp-formula id="hanspub.30102-formula40"><graphic xlink:href="//html.hanspub.org/file/9-1160907x5_hanspub.png"  xlink:type="simple"/></disp-formula></sec><sec id="s2"><title>摘 要</title><p>本文主要以部编本语文教材强调的课外阅读对于语文教学的重要意义为阐述对象，结合一年级语文教材“和大人一起读”栏目设置目的为依据，从家校阅读合作、阅读读物选择、阅读方法等方面进行探究。对于目前普遍存在的语文教学中学生不读书、读书少等我国语文教育的一些问题，提出解决方案，改进家长陪伴阅读的不足，更新学校教师的教学观念，为培养一年级学生阅读习惯、形成语文学习能力做铺垫。</p><p>关键词 :部编本，课外阅读，教学指导</p><disp-formula id="hanspub.30102-formula41"><graphic xlink:href="//html.hanspub.org/file/9-1160907x6_hanspub.png"  xlink:type="simple"/></disp-formula><p>Copyright &#169; 2019 by author(s) and Hans Publishers Inc.</p><p>This work is licensed under the Creative Commons Attribution International License (CC BY).</p><p>http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/</p><p><img src="//html.hanspub.org/file/9-1160907x7_hanspub.png" /> <img src="//html.hanspub.org/file/9-1160907x8_hanspub.png" /></p></sec><sec id="s3"><title>1. 引言</title><p>根据《义务教育语文课程标准(2011年版)》中学段目标与内容显示，处在第一学段的学生在阅读方面需要掌握7个要求，如“养成爱护图书的习惯”、“阅读浅近的童话、寓言、故事”、“课外阅读总量不少于5万字” [<xref ref-type="bibr" rid="hanspub.30102-ref1">1</xref>] 等，由简到难，由浅入深，目的在于培养小学生的基础语文学习能力。根据这个要求，部编本小学一年级语文教材首次开设了“和大人一起读”栏目。</p><p>温儒敏主编提出：“没有课外阅读，那语文教学就只是‘半截子’的。” [<xref ref-type="bibr" rid="hanspub.30102-ref2">2</xref>] 因此，从一年级开始引入课外阅读的概念，对于学生语文学习观念的形成具有重要的意义。“和大人一起读”就是要明确三个方面的问题，即和谁一起读，读什么以及怎么读。弄清楚这三个基本问题，才能够更加准确的使用新教材，发挥新教材的优势。根据课程标准的要求，我们就以部编本小学一年级语文教材为例分析“和大人一起读”栏目的设置和教学等相关问题。</p><p>一年级教材全册共有16个“语文园地”，分为上下两册。每一个“语文园地”中都包含一个“和大人一起读”栏目。“和大人一起读”的选文内容主要分为儿歌、童谣和故事三类，儿歌和童谣的结构内容比较简单，故事的篇幅则较长。比如一年级上册“和大人一起读”栏目选用的第一个文章是《小兔子乖乖》，对于刚刚从幼儿园进入小学校园的学生来说，这篇文章阅读节奏轻快，气氛活泼愉悦，适合幼儿阅读和演唱，符合新课标对于第一学段学生的阅读要求，使学生可以初步感受阅读的乐趣。</p><p>“和大人一起读”栏目的设置，目的是通过引入家校合作、教师在阅读内容和阅读方法的引领等，加深小学生的阅读体验，加强小学生基础阅读素养的培养。</p></sec><sec id="s4"><title>2. 家校合作，共建阅读乐园</title><p>“和大人一起读”中，这个“大人”不仅仅指家长，也指向教师。作为家长，能够在课外陪伴孩子阅读，让孩子享受到阅读的乐趣。在学校中，教师能够对学生进行准确地引导性阅读，例如点明主题、分析人物特点等，通过家校合作，共建属于孩子的阅读乐园。</p><p>1) 进行融洽的亲子阅读</p><p>一年级的学生刚从学前教育的“游戏化学习”转入小学教育的“以教为主”模式，在阅读识字方面有一定的困难，学习能力尚未成熟。家长可以是父母、爷爷、奶奶、外公、外婆，也可以是邻居等，但是在一年级的“和大人一起读”栏目，笔者强调要特别引入亲子阅读的概念，让父母参与到孩子的学习生活中。</p><p>人的一生一般要经过家庭教育、学校教育、社会教育等多种形式的教育，而家庭教育被看作是一个人的启蒙教育。亲子阅读对于父母与孩子来说，是一种亲密的交流方式。还是以一年级上册“和大人一起读”中的《小兔子乖乖》为例，在课本中，上半部分选用的插图描绘的是一个披着红色棉袄、带有凶相的狼外婆大力地敲着木门的动态景象，下文是一个粉嫩可爱的小兔子歪着脑袋打量着门外的样子，屋内桌上还摆放着两根胡萝卜。插图富含儿童性，从儿童的角度描绘生活，色彩和谐，与文字相辅相成，更加吸引了孩子的注意。在孩子和父母一起阅读的过程中，父母要朗读文章内容，不是生硬地读字句，而是要富含感情，通过自己的理解模仿角色的语气，使孩子能够感受到各个人物特点的差异 [<xref ref-type="bibr" rid="hanspub.30102-ref3">3</xref>] 。在阅读之余，与孩子一起扮演课本中的角色，增进孩子对文中的人物特点的理解，让孩子体会到阅读是一件开心的事情，从而使孩子乐于阅读。</p><p>2) 打造师生共读新天地</p><p>阅读同时也是培养学生思维能力的过程，教师引导学生阅读，才能开发学生的创造性思维。在“语文园地五”中“和大人一起读”的《拔萝卜》一文中，从老公公喊老婆婆帮忙到小狗喊小猫来帮忙，文末便提出了一个思考题，“后来怎么样了？”。教师在备课的过程中，便可以对这一问题进行思考，按照课堂教学“知识与技能”、“过程与方法”、“情感、态度与价值观”三维目标来设计教学方案，将这一问题贯穿全文 [<xref ref-type="bibr" rid="hanspub.30102-ref4">4</xref>] 。首先，和学生一起朗读课文，同一个主题下的共读，能使学生感受到，与老师之间是分享交流的关系。其次，从课文的标题入手，对学生提出问题，为什么要拔萝卜？是如何拔的？让学生带着一些简单的问题阅读全文，能够集中学生注意力，提高有意注意。最后，在学生理解了全文的基础上，引导学生思考多个结局。</p><p>将“和大人一起读”栏目的理念灵活运用于实践，家校合作是基础，还有一个目的是通过家校沟通为孩子选择适合的课外读物。</p></sec><sec id="s5"><title>3. 孩子喜欢的书才是“好书”</title><p>众所周知，读书不仅仅限于课堂内的“读教材”，单靠课内的阅读是远远不够的，而要把眼光转向课外。</p><p>在课外读物的选择上，一年级的学生还没有一个确定衡量标准，因此，他们倾向于读他们所喜爱的书。家长会推荐一些如《三字经》、《千字文》、《 百家姓》之类读来郎朗伤口的传统启蒙读物，或是《影响孩子一生的101个经典童话》、《十万个为什么》等，孩子们并没有很大的兴趣，强迫他们去读，就会挫伤孩子的阅读积极性，让他们形成一种惧怕读书、读书枯燥的心理。所以，最简单的办法就是借鉴孩子的课本，课本上是什么样的阅读类型，就推荐相关的课外读物。新课标对一年级阅读的要求是“阅读浅近的童话、寓言、故事”，“诵读儿歌、儿童诗和浅近的古诗”。一年级“和大人一起读”栏目以儿童故事和童谣为主，那么教师可以推荐经典童谣和童话。部编本语文教材有一本配套的《语文素养读本》，每半个学期有一本书，这本书建议教师推荐给孩子自主阅读。例如，《语文素养读本(丛书)小学卷：小鸟的晨歌(一年级上册)》分若干个单元，每个单元有三到五篇作品。在单元的导语部分，会简要说明本单元的内容和主题。选用的文章都会附有一些阅读提示，说明文章的特色，能够引导孩子阅读，贴近孩子的阅读接受心理。</p><p>不同的孩子都有不同的读书兴趣，在不同的年龄段对读物的需求也有所不同，家长、老师应当多多了解孩子真实的内心世界，鼓励他们多读书，广泛地阅读他们所喜爱的书籍。</p><p>大量的阅读是提升语文综合能力的重要途径，而有效的阅读方法能够使学生对书本内容、结构的有明确的理解和认识。</p></sec><sec id="s6"><title>4. 选择恰当的阅读方法</title><p>阅读方法具有多样性，结合一年级学生自制力差、活泼好动、问题意识薄弱等特点，以下几种方法可以借鉴。</p><p>1) 朗读法</p><p>吉姆&#183;崔利斯在《朗读手册》中提到：“大声读书给孩子听的父母，给予孩子的是无法衡量的精神财富和最浪漫的童年。” [<xref ref-type="bibr" rid="hanspub.30102-ref5">5</xref>] 父母平时白天的工作比较繁重，给予孩子共处的时间有限，因此朗读法更加简单适当，易于实现。首先，孩子仿照家长的行为。父母采用朗读的方法，孩子也会进行模仿，这样便能在无形中调动孩子的阅读积极性。其次，孩子朗读课文的过程，也是完善自身语言能力的过程。长此以往，最后能够塑造孩子们积极活泼的性格，改善一些自卑、害怕开口的孩子们的恐惧心理，使他们善于表达，提高自信心。</p><p>2) 角色扮演法</p><p>从一年级上册“语文园地二”中的“和大人一起读”栏目开始，阅读内容开始标注拼音。这就提示我们，在大人的帮助下，要让孩子在阅读中学会拼音，学会认字。在这里，笔者提出角色扮演法。一年级中，选取的课外阅读大多是儿童故事、童谣一类，具有趣味性。以一年级上册“语文园地四”中《小松鼠找花生》一文为例，可以分为3个部分来进行阅读。在家中，可以由父亲阅读旁白，母亲扮演鼹鼠的角色，而孩子则可以扮演小松鼠的角色。在角色扮演的过程中，模仿动物的动作、口吻，让孩子走进故事，身临其境。这样，家庭成员全都加入，孩子也能在温馨的氛围中主动地去学习体验。在课堂中，可以由教师指定学生分角色扮演，或是上讲台演示，让学生在课堂中感受到轻松的学习氛围。学生在扮演的过程中，自然地熟悉了文本，原先先学拼音再认识汉字，很多孩子会感到枯燥。在阅读中认识汉字，再去学习拼音，孩子们就会想要去学，认为学好拼音才能够认识更多的汉字。</p><p>3) 提问法</p><p>课外阅读的最终目的是让孩子在阅读的过程中获取知识，了解大自然。在阅读的过程中，教师可以适当的提一些简单的问题，使孩子加深对阅读内容的印象，形成自我思考，锻炼独立解决问题的能力。如一年级上册“语文园地八”的“和大人一起读”中《春节童谣》一文，提到了许多春节的习俗，采用提问的方式，让孩子在阅读的同时熟悉一些春节习俗，贴近生活，易于记忆。教师还可以通过提问的方式，鼓励孩子动手实践。如“语文园地二”的“和大人一起读”中《剪窗花》一文，可以提问孩子“你知道窗花如何剪吗？”，与孩子一起做一些手工，从侧面培养了孩子的动手操作能力。</p><p>综上所述，语文能力的形成不止于课堂内，更要延伸到课堂外。“和大人一起读”栏目的内容具有典型性，对提升孩子的阅读水平和阅读兴趣都具有十分重要的意义。通过亲子阅读，教师的引导式阅读，选用符合儿童阅读兴趣的课外读物，采用朗读法、角色扮演法、提问法等一系列有效的阅读方法，才能在阅读过程中为孩子创造更加广阔的阅读空间。要改变语文教学存在的不足，从一年级就要开始重视起来。进行有效的课外阅读活动，在阅读中发现乐趣，让孩子们在阅读的海洋中自由遨游吧！</p></sec><sec id="s7"><title>基金项目</title><p>徐州工程学院大学生创新训练计划项目名称：苏北农村小学“部编本”语文教材使用情况调查与分析(校级)，编号：xcx2018223。</p></sec><sec id="s8"><title>文章引用</title><p>宣在敏. 部编本小学一年级语文教材“和大人一起读”栏目教学指导Teaching Guidance of “Reading Together with Adults” in the First Grade Chinese Text-book of the Ministry Edited Primary School[J]. 教育进展, 2019, 09(03): 246-250. https://doi.org/10.12677/AE.2019.93042</p></sec><sec id="s9"><title>参考文献</title></sec></body><back><ref-list><title>References</title><ref id="hanspub.30102-ref1"><label>1</label><mixed-citation publication-type="other" xlink:type="simple">中华人民共和国教育部制定. 义务教育语文课程标准(2011年版) [M]. 北京: 北京师范大学出版社, 2012.</mixed-citation></ref><ref id="hanspub.30102-ref2"><label>2</label><mixed-citation publication-type="other" xlink:type="simple">温儒敏. 把培养阅读兴趣与习惯, 当作语文教学头等大事[J]. 语文建设, 2016(25): 4-8.</mixed-citation></ref><ref id="hanspub.30102-ref3"><label>3</label><mixed-citation publication-type="other" xlink:type="simple">许秀瑜. 小手拉大手, 角色变换走——年级《和大人一起读》[J]. 课程教育研究, 2018(14): 89-90.</mixed-citation></ref><ref id="hanspub.30102-ref4"><label>4</label><mixed-citation publication-type="other" xlink:type="simple">于慧. 亲子阅读中低年级学生阅读兴趣的培养[D]: [硕士学位论文]. 石家庄: 河北师范大学, 2014.</mixed-citation></ref><ref id="hanspub.30102-ref5"><label>5</label><mixed-citation publication-type="other" xlink:type="simple">李益友. 在孩子心底种下阅读的种子——统编教材“和大人一起读”栏目的教学实践探索[J]. 语文教学通信, 2018(36): 68-69.</mixed-citation></ref></ref-list></back></article>