<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><!DOCTYPE article  PUBLIC "-//NLM//DTD Journal Publishing DTD v3.0 20080202//EN" "http://dtd.nlm.nih.gov/publishing/3.0/journalpublishing3.dtd"><article xmlns:mml="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" dtd-version="3.0" xml:lang="en" article-type="research article"><front><journal-meta><journal-id journal-id-type="publisher-id">FIN</journal-id><journal-title-group><journal-title>Finance</journal-title></journal-title-group><issn pub-type="epub">2161-0967</issn><publisher><publisher-name>Scientific Research Publishing</publisher-name></publisher></journal-meta><article-meta><article-id pub-id-type="doi">10.12677/FIN.2019.93030</article-id><article-id pub-id-type="publisher-id">FIN-30345</article-id><article-categories><subj-group subj-group-type="heading"><subject>FIN20190300000_25278134.pdf</subject></subj-group><subj-group subj-group-type="Discipline-v2"><subject>经济与管理</subject></subj-group></article-categories><title-group><article-title>
 
 
  中美贸易摩擦下我国企业外汇风险的管理
  A Study on the Management of Foreign Exchange Risk in Chinese Enterprises under Sino-US Trade
 
</article-title></title-group><contrib-group><contrib contrib-type="author" xlink:type="simple"><name name-style="western"><surname>杨</surname><given-names>蕊</given-names></name><xref ref-type="aff" rid="aff1"><sub>1</sub></xref><xref ref-type="corresp" rid="cor1"><sup>*</sup></xref></contrib></contrib-group><aff id="aff1"><label>1</label><addr-line>天津科技大学，天津</addr-line></aff><pub-date pub-type="epub"><day>11</day><month>04</month><year>2019</year></pub-date><volume>09</volume><issue>03</issue><fpage>249</fpage><lpage>253</lpage><permissions><copyright-statement>&#169; Copyright  2014 by authors and Scientific Research Publishing Inc. </copyright-statement><copyright-year>2014</copyright-year><license><license-p>This work is licensed under the Creative Commons Attribution International License (CC BY). http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/</license-p></license></permissions><abstract><p>
 
 
   
   作为全球两个最大的经济体，中国和美国在国际金融市场一体化的浪潮中贸易往来日益紧密。但是随着贸易保护主义日渐抬头，国际制裁形式趋于严重，这给中美贸易增添了很多不确定性。自去年3月份美国开始对我国加征关税后，中美经济贸易环境一直不容乐观。如今中美贸易摩擦在第十一轮的经贸磋商中再次升级，中国从事进出口贸易的企业在复杂多变的金融环境下面临了巨大的外汇风险。对此，本文结合中美贸易摩擦进一步升级的背景，总结我国企业所面临的外汇风险类型并在此基础上提出应对策略。 As the two largest economies in the world, China and the United States have close trade ties under the integration of international financial markets. However, the increasing rise of trade protec-tionism and the form of international sanctions is severer which adds a lot of uncertainty to Sino-US trade. Since the US imposed tariffs on China in March last year, the Sino-US economic and trade environment has been not optimistic. Now Sino-US trade frictions have escalated again in the 11th Round of Economic and Trade Consultation. Chinese enterprises which engaged in import and export trade face huge foreign exchange risks under the complex and changeable financial environment. Based on the background of Sino-US trade, this paper summarizes the types of foreign exchange risks faced by Chinese enterprises and puts forward countermeasures.
    
  
 
</p></abstract><kwd-group><kwd>中美贸易，外汇风险，规避措施, Sino-US Trade</kwd><kwd> Foreign Exchange Risk</kwd><kwd> The Measures to Circumvention</kwd></kwd-group></article-meta></front><body><sec id="s1"><title>中美贸易摩擦下我国企业外汇风险的管理<sup> </sup></title><p>杨蕊</p><p>天津科技大学，天津</p><p><img src="//html.hanspub.org/file/19-1140408x1_hanspub.png" /></p><p>收稿日期：2019年4月30日；录用日期：2019年5月15日；发布日期：2019年5月22日</p><disp-formula id="hanspub.30345-formula27"><graphic xlink:href="//html.hanspub.org/file/19-1140408x5_hanspub.png"  xlink:type="simple"/></disp-formula></sec><sec id="s2"><title>摘 要</title><p>作为全球两个最大的经济体，中国和美国在国际金融市场一体化的浪潮中贸易往来日益紧密。但是随着贸易保护主义日渐抬头，国际制裁形式趋于严重，这给中美贸易增添了很多不确定性。自去年3月份美国开始对我国加征关税后，中美经济贸易环境一直不容乐观。如今中美贸易摩擦在第十一轮的经贸磋商中再次升级，中国从事进出口贸易的企业在复杂多变的金融环境下面临了巨大的外汇风险。对此，本文结合中美贸易摩擦进一步升级的背景，总结我国企业所面临的外汇风险类型并在此基础上提出应对策略。</p><p>关键词 :中美贸易，外汇风险，规避措施</p><disp-formula id="hanspub.30345-formula28"><graphic xlink:href="//html.hanspub.org/file/19-1140408x6_hanspub.png"  xlink:type="simple"/></disp-formula><p>Copyright &#169; 2019 by author and Hans Publishers Inc.</p><p>This work is licensed under the Creative Commons Attribution International License (CC BY).</p><p>http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/</p><p><img src="//html.hanspub.org/file/19-1140408x7_hanspub.png" /> <img src="//html.hanspub.org/file/19-1140408x8_hanspub.png" /></p></sec><sec id="s3"><title>1. 引言</title><p>截止2019年5月9日，美国拟于5月10日将2000亿美元中国输美商品的关税从10%上调至25%。在岸、离岸市场，人民币对美元汇率再度贬值。自2018年以来，受中美贸易摩擦的影响，美元兑人民币汇率经历了巨大的波动，此次中美贸易谈判再遇波折，无疑给我国的金融市场带来了剧烈的震荡。据相关数据表示自中美贸易战开始以来人民币汇率出现宽幅波动，中枢在6.8左右。按照购买力平价的理论，我国人民币仍处于低估范围。尽管从目前的角度来看中国已经对中美谈判与关税战升级并行、进入边打边谈、打打谈谈的状态做好充分准备，但在谈判没有取得最终结果之前都意味着人民币汇率的波动具有很大的不确定性，而汇率的大幅波动将对我国的进出口贸易产生一定的影响，这对我国企业的进出口业务发展十分不利。因此，研究我国企业对外汇风险进行识别和规避是一个不容忽视的课题。本文从中美贸易战的背景下出发，简要分析了我国企业所面临的外汇风险类型，从而具有针对性地提出对外汇风险的有效规避措施，以增强我国企业对外汇风险的管理。</p></sec><sec id="s4"><title>2. 文献综述</title><p>中美贸易每进行一次关键性的谈判，首先受到冲击的就是外汇市场，因此我国企业如何对外汇风险进行防范显得至关重要。近年来，国内对于国际经济贸易中对外汇风险的防范措施有大量的研究，关于外汇风险管理，黎萌 [<xref ref-type="bibr" rid="hanspub.30345-ref1">1</xref>] 对跨国公司如何在全球化环境下，识别风险并采用合适的工具控制风险进行初浅探究。潘高博 [<xref ref-type="bibr" rid="hanspub.30345-ref2">2</xref>] 论述了国际经济贸易中外汇存在的风险，并提出了分别从深入了解业务内容，选择适当的结算货币、以汇率趋势为基础，适当调整价格来防范外汇风险的策略。但是，将关注点聚焦在中美贸易摩擦下的文献依然很少，目前，陈雁 [<xref ref-type="bibr" rid="hanspub.30345-ref3">3</xref>] 提出中美贸易战对中美经济金融环境的稳定形成了巨大的威胁并主要对去年中美贸易战发起的原因和影响进行分析，鲜有涉及规避外汇风险的措施的详细讨论。因此，本文基于已有的研究，结合新一轮中美贸易磋商的结果分析我国企业所面临的外汇风险以及规避措施。</p></sec><sec id="s5"><title>3. 中美贸易战对我国企业外汇交易造成的影响</title><p>据中国外汇交易中心的数据显示，5月9日人民币对美元中间报价6.7665，下调69点，创今年2月14日以来新低，中美贸易谈判久谈未果造成汇率的不稳定，给我国企业的对外投资、融资、进出口贸易和证券投资等各种行为带来了不可估量的外汇风险，这其中主要包括以下三类：</p><sec id="s5_1"><title>3.1. 交易风险</title><p>交易风险是指企业因结算时的汇率与签订合同时的汇率之间的差异而导致的损失或风险，这种差异是由于结算时间与签订合同时间不一致导致的买卖不平衡。随着人民币汇率波动幅度的增大，对于进出口贸易公司及持有外汇资产负债的企业而言，合理有效应对汇率风险的重要性已毋庸置疑。</p></sec><sec id="s5_2"><title>3.2. 转换风险</title><p>转换风险是指由于母公司和海外子公司合并财务报表的编制时因为汇率变动使得不同货币相互转换导致公司遭受经济损失的可能性，转换风险也称会计风险。这种由于汇率的变动使得合并财务报表后产生差异会影响未来企业的净利润、市盈率，从而影响估值，影响股票价格。</p></sec><sec id="s5_3"><title>3.3. 经济风险</title><p>经济风险是指企业在国内外经济政策不确定的背景下因汇率的变动而受到的影响，尤其是从事外贸业务的我国的中小型企业由于风险管理意识不强以及内部控制还不太成熟使得汇率变动对未来价格，销售和成本的造成一定的影响。</p></sec></sec><sec id="s6"><title>4. 企业规避外汇风险的措施</title><p>在中美贸易摩擦下，风谲云诡的贸易环境对汇率的影响巨大，我国企业可以通过合理运用规避措施管理外汇风险。</p><sec id="s6_1"><title>4.1. 谨慎选择报价货币</title><p>在国际贸易中，软硬货币的选择将直接影响交易风险。软货币的币值不稳，汇价易波动；硬货币币值稳定，不易波动。企业在签署进出口交易合同时应采取“收硬付软”的方式来有效规避汇率波动所带来的风险。例如：受中美贸易摩擦影响，人民币汇率的波动幅度较大，因此我国企业需要时刻获取汇率波动的信息并基于对外汇业务详细的了解之后，选择合适的软硬货币以最大限度地降低企业的外汇风险。</p></sec><sec id="s6_2"><title>4.2. 提前策略和错后策略</title><p>受到中美贸易摩擦的影响，在实际业务活动中如果企业在出口时必须要支付硬货币在进口时不得不收取软货币，那么为降低外汇风险，企业还可以通过提前或拖延收付，即根据汇率的预期变化，及时对供应商的付款和对客户的收款在时间上提前或错后。提前策略是在预期外币贬值时提早收取外币客户的应收款项；在预期外币升值时先支付对供应商的未到期的外币应付款。错后策略是指如果预期外币升值就推迟收取外币应收款，如果预期外币贬值就推迟付款。企业应结合实际的交易情况，合理地选择支付时间从而实现外汇风险转移。</p></sec><sec id="s6_3"><title>4.3. 合理使用外汇衍生工具</title><sec id="s6_3_1"><title>4.3.1. 远期外汇交易</title><p>远期外汇交易是指企业在未来的某个时间与银行签订合同，并以合同约定的价格结算或购买外汇，其分为交割日期固定的定期交易和在未来某一期间内进行交割的择期交易。外汇远期交易结构简单，企业若在未来因为出口业务而收到一笔外汇，则就在远期外汇市场卖出同样价格的外汇远期合同;若在未来由于进口业务要支付一笔外汇，那么就在远期外汇市场买入相同价格的外币远期合同。像我国稳健保守型的进出口企业就适合通过远期外汇交易来提前锁定外汇风险。</p></sec><sec id="s6_3_2"><title>4.3.2. 掉期外汇交易</title><p>掉期是货币互换，掉期外汇交易是企业与银行之间在约定买进和卖出即期外汇的同时，卖出和买入同一货币的远期外汇的一种交易，其分为两种类型：“近购远结”与“近结远购”。“近端”是即期交易，“远端”是到期日的交易。与远期外汇交易不同，掉期外汇交易通过一笔交易就能转换近端及远端资金的头寸。而且其报价适中，企业若由于资金流动性困难而无法履行外贸合同时运用掉期外汇交易的办法要比单纯融资节省很多资金成本。甚至还可以进行套利，为企业增加利润。所以掉期外汇交易被企业广泛运用于外贸业务中，但局限于在时间上现金流收付具有规律性的进出口企业。</p></sec><sec id="s6_3_3"><title>4.3.3. 外汇期权期货交易</title><p>外汇期权是期权的一种，期权买方可以判断外汇市场汇率的变化来履行合同或者不履行合同，通过这种方式买方可以锁定风险并避免汇率波动造成的损失。如此看来，企业具有很大的主动权，即自愿行权。但企业在交易中还要注意选择期权的到期日和买入的时机。外汇期货交易类似于外汇期权交易，因为它指的是交易双方在合约日期，按照事先确定的汇率，以一种货币交易一定数量的另一种货币。但是外汇期货的交易形式要更为复杂，外汇期货交易更趋于规范。下面以一案例对外汇期货空头套期保值的做法进行分析 [<xref ref-type="bibr" rid="hanspub.30345-ref4">4</xref>] 。</p><p>中国某企业预期在三个月后从美国进口大豆，合同规定这笔货款总共需要支付5000美元。目前外汇市场上的汇价为6.6732人民币/美元，三个月美元期货合同标价为6.6842人民币/美元。由于受到中美关税战的影响，预计美元汇率在三个月会有所上升，企业为了避免交易时间的错位所带来的外汇风险，选择此时在外汇期货市场上购进40份标价为6.6842人民币/美元的期货合同，每份合同价格为125美元。三个月后，人民币对美元中间报价为6.7665，此时，企业将外汇期货卖出，并同时向美国出口商支付货款，该企业就可以通过外汇期货套期保值对冲外汇风险，从而避免了损失。</p><p>外汇期货套期保值分为空头和多头套期保值两种。通过上述案例，我国企业可以通过买进看涨，卖出看跌的方法应用于外汇风险的管理。</p></sec><sec id="s6_3_4"><title>4.3.4. 建立企业外汇风险的管理机制</title><p>目前我国很多企业都没有专门从事外汇风险管理的部门，也缺少技术力量雄厚的专业外汇管理人员，此外，中国企业财务部门本身对外汇风险问题关注不够，没有建立相应的外汇风险管理机制也缺乏动态预测汇率和评估风险系数的能力。为了保证企业有一套外汇业务管理体系，企业管理外汇风险离不开专业人员对汇率变化的准确、客观地识别，以从容应对外汇风险并进行有效地管理、应对。现在我国从事这方面专业人员算是比较少的。就外汇风险管理而言，中国企业应拥有具备专业技能和实践经验的专业人员，以满足外汇风险管理需要；另一方面企业也可以培养出一批熟悉此项业务的员工以完备企业的外汇风险管理体系。</p></sec></sec></sec><sec id="s7"><title>5. 结语</title><p>在当前的中美贸易环境中，中国企业的进出受到影响，中美贸易谈判在没有取得最终结果下都将会给人民币的汇率带来巨大的波动，为此，企业内部必须做好风险预测，基于自身的经营方式采取有效的措施来应对外汇风险，合理选择外汇交易方式，尽可能地将汇率风险带来的损失降低到最小，从而减小中美贸易摩擦给企业带来的影响，促进未来我国企业的良好发展。</p></sec><sec id="s8"><title>文章引用</title><p>杨 蕊. 中美贸易摩擦下我国企业外汇风险的管理A Study on the Management of Foreign Exchange Risk in Chinese Enterprises under Sino-US Trade[J]. 金融, 2019, 09(03): 249-253. https://doi.org/10.12677/FIN.2019.93030</p></sec><sec id="s9"><title>参考文献</title></sec></body><back><ref-list><title>References</title><ref id="hanspub.30345-ref1"><label>1</label><mixed-citation publication-type="other" xlink:type="simple">黎萌. 当前经济环境下跨国公司外汇风险管理探讨[J]. 现代商贸工业, 2018, 39(34): 32-33.</mixed-citation></ref><ref id="hanspub.30345-ref2"><label>2</label><mixed-citation publication-type="other" xlink:type="simple">潘高博. 国际经济贸易中外汇风险及防范策略[J]. 中国商论, 2019(6): 86-87.</mixed-citation></ref><ref id="hanspub.30345-ref3"><label>3</label><mixed-citation publication-type="other" xlink:type="simple">陈雁. 中美贸易战下企业外汇风险探析[J]. 现代营销(下旬刊), 2018(11): 18.</mixed-citation></ref><ref id="hanspub.30345-ref4"><label>4</label><mixed-citation publication-type="other" xlink:type="simple">李林蔚. 汇率风险下的套期保值应用及思考[J]. 国际商务财会, 2018, 359(11): 14-16.</mixed-citation></ref></ref-list></back></article>