<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><!DOCTYPE article  PUBLIC "-//NLM//DTD Journal Publishing DTD v3.0 20080202//EN" "http://dtd.nlm.nih.gov/publishing/3.0/journalpublishing3.dtd"><article xmlns:mml="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" dtd-version="3.0" xml:lang="en" article-type="research article"><front><journal-meta><journal-id journal-id-type="publisher-id">AE</journal-id><journal-title-group><journal-title>Advances in Education</journal-title></journal-title-group><issn pub-type="epub">2160-729X</issn><publisher><publisher-name>Scientific Research Publishing</publisher-name></publisher></journal-meta><article-meta><article-id pub-id-type="doi">10.12677/AE.2019.93059</article-id><article-id pub-id-type="publisher-id">AE-30366</article-id><article-categories><subj-group subj-group-type="heading"><subject>AE20190300000_63613778.pdf</subject></subj-group><subj-group subj-group-type="Discipline-v2"><subject>人文社科</subject></subj-group></article-categories><title-group><article-title>
 
 
  浅谈师生角色互换在提高教学质量中的作用
  Shallow Talk about the Role Swap between Teacher and Student in Improving Teaching Quality
 
</article-title></title-group><contrib-group><contrib contrib-type="author" xlink:type="simple"><name name-style="western"><surname>魏</surname><given-names>艺涵</given-names></name><xref ref-type="aff" rid="aff2"><sup>2</sup></xref><xref ref-type="aff" rid="aff1"><sup>1</sup></xref></contrib><contrib contrib-type="author" xlink:type="simple"><name name-style="western"><surname>钱</surname><given-names>文斌</given-names></name><xref ref-type="aff" rid="aff2"><sup>2</sup></xref><xref ref-type="aff" rid="aff1"><sup>1</sup></xref></contrib></contrib-group><aff id="aff2"><addr-line>湖北科技学院基础医学院，湖北 咸宁</addr-line></aff><aff id="aff1"><addr-line>null</addr-line></aff><pub-date pub-type="epub"><day>26</day><month>04</month><year>2019</year></pub-date><volume>09</volume><issue>03</issue><fpage>347</fpage><lpage>350</lpage><permissions><copyright-statement>&#169; Copyright  2014 by authors and Scientific Research Publishing Inc. </copyright-statement><copyright-year>2014</copyright-year><license><license-p>This work is licensed under the Creative Commons Attribution International License (CC BY). http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/</license-p></license></permissions><abstract><p>
 
 
   
   高校课堂教学质量不仅反映出一所大学的综合实力，而且直接影响着人才培养质量。教学中合理地应用师生角色互换教学法，能够充分发挥学生的主体作用，培养学生的自学能力和思维能力，提高学生的综合素质。因此，高校课堂中实施师生角色互换教学法有利于培养适应社会需求的人才。 The quality of classroom teaching in universities not only reflects the comprehensive strength of a university, but also directly affects the quality of personnel training. The role swap between teacher and student can fully help us to play the students’ principal role, cultivate students’ self-learning ability and thinking ability, and improve students’ comprehensive quality. Therefore, the implementation of the teacher-student role interchange teaching method can help universities to cultivate talents who meet the needs of society. 
  
 
</p></abstract><kwd-group><kwd>高校，师生角色互换，教学质量, University</kwd><kwd> Teacher-Student Role Swap</kwd><kwd> Teaching Quality</kwd></kwd-group></article-meta></front><body><sec id="s1"><title>浅谈师生角色互换在提高教学质量中的作用<sup> </sup></title><p>魏艺涵，钱文斌<sup>*</sup></p><p>湖北科技学院基础医学院，湖北 咸宁</p><disp-formula id="hanspub.30366-formula26"><graphic xlink:href="//html.hanspub.org/file/26-1160935x5_hanspub.png"  xlink:type="simple"/></disp-formula><p>收稿日期：2019年5月3日；录用日期：2019年5月16日；发布日期：2019年5月23日</p><disp-formula id="hanspub.30366-formula27"><graphic xlink:href="//html.hanspub.org/file/26-1160935x6_hanspub.png"  xlink:type="simple"/></disp-formula></sec><sec id="s2"><title>摘 要</title><p>高校课堂教学质量不仅反映出一所大学的综合实力，而且直接影响着人才培养质量。教学中合理地应用师生角色互换教学法，能够充分发挥学生的主体作用，培养学生的自学能力和思维能力，提高学生的综合素质。因此，高校课堂中实施师生角色互换教学法有利于培养适应社会需求的人才。</p><p>关键词 :高校，师生角色互换，教学质量</p><disp-formula id="hanspub.30366-formula28"><graphic xlink:href="//html.hanspub.org/file/26-1160935x7_hanspub.png"  xlink:type="simple"/></disp-formula><p>Copyright &#169; 2019 by author(s) and Hans Publishers Inc.</p><p>This work is licensed under the Creative Commons Attribution International License (CC BY).</p><p>http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/</p><p><img src="//html.hanspub.org/file/26-1160935x8_hanspub.png" /> <img src="//html.hanspub.org/file/26-1160935x9_hanspub.png" /></p></sec><sec id="s3"><title>1. 引言</title><p>随着现代社会知识更新周期的日益缩短，提高高校课堂教学质量已经成为高等教育发展的核心任务。传统的教学模式过多地关注教师的教而忽视了学生作为主体的学。当今社会致力于知识创新，这就要求教学模式也应随之做出改变才能培养出适应时代需求的大学生。大学课堂教学中适时地实施师生角色互换教学法，可为学生提供了一个自由开放平台，有利于充分发挥学生主体作用，培养学生自主学习能力、创造能力和团队协作能力。</p></sec><sec id="s4"><title>2. 师生角色互换教学法的内涵</title><p>师生角色互换既是一种教学方法，又是一种教学理念。简而言之就是课堂教学中让学生扮演教师角色来讲授知识，而教师充当学生在讲台下聆听。这种教师和学生交换角色的方式，改变了传统教学模式中以教师为中心的单向灌输、学生被动接受知识的局面。师生角色互换是一种素质教育要求的全新的教育理念 [<xref ref-type="bibr" rid="hanspub.30366-ref1">1</xref>] 。传统教学中适时地进行师生角色互换有利于提高学生的自主学习能力、发散性思维和创新精神。</p></sec><sec id="s5"><title>3. 师生角色互换教学模式的实施步骤</title><p>1) 课前沟通，合理选题和分组</p><p>实施师生角色互换教学法前首先和学生沟通，获得学生的认可。接着选取难度适中的内容，太难会让学生产生畏惧、不愿尝试；太易不适合学生进行小组探究。最后结合自愿原则合理搭配分组，比如，同一个寝室的同学间相互了解、又熟悉每个同学的擅长之处，能更快地融入一团，因此同寝室的同学参与同一个小组就能够在课余时间便利地进行交流讨论。每个小组还需一个组长负责组织、对每个组员进行明确分工，进行协调工作。</p><p>2) 充分备课，开展教学</p><p>小组先按照分工搜集资料，再集体备课讨论，教师参与教学方法的指导，最后推选出一个代表上台讲授，教师在台下认真聆听并记录教学中的优缺点以便课后指导。“老师”可以向同学们提问，台下其他同学也可以向“老师”提问。这种新型教学法有利促进形成共同思考和竞赛的课堂学习氛围。当“教师”对台下的提问无法解说或解说不全时，“教师”所在小组其他成员可以帮忙解答，教师可以帮忙引导学生走出思维的困境。最后教师要对教学过程予以点评，要善于发现学生的优点并给予鼓励和表扬，同时也应找出不足予以指导，并对教学中出现的错误观点进行纠正，并对遗漏的重要知识予以补充。</p></sec><sec id="s6"><title>4. 师生角色互换在提高大学教学质量的意义</title><p>1) 唤醒大学生学习的内驱力，调动学习积极主动性</p><p>合理选取教材中部分内容进行师生角色互换教学法，这使得大学生心里有了明确的短期学习目标，从而能激发他们的学习动力。从紧张高考步入到大学，很多学生都一时失去了学习目标和方向，而且处于科技产品膨胀的信息时代，手机上网远远比教师授课更吸引学生。老师上面讲、学生被动听的传统教学模式往往导致大学生感觉上课枯燥无味、课堂气氛沉闷、难以调动学生学习的积极性和主动性。所以提高课堂教学质量就是利用有效的教学方法尽可能地控制学生贪玩的本性、最大限度地激发学生学习的动力。师生角色互换这种教学法充分体现了学生的主体作用，激发了学生的学习兴趣，调动了学习积极主动性。</p><p>2) 培养自主学习能力，提升专业知识水平</p><p>师生角色互换教学过程中只有学生熟练掌握了知识要点，才能更好地讲授出内容，这必然促使学生课前主动分析钻研教材、查阅相关资料。因此不仅激发了大学生的潜能，而且培养了学生的自主学习能力。美国著名教育家曾明确指出：“学习任何东西，最好的途径是自己去发现”。师生角色互换教学模式为学生搭建了一个展现自己的平台，使学生能自己去探寻知识和方法，让学生在讲授的过程中真正掌握知识。师生角色互换中把课堂的主动权还给了大学生，作为学习主体的学生，自然而然地主动去熟悉和刻苦钻研课本和全面而详细地备课及解决疑惑。师生角色互换让大学生在实践活动中培养了自主学习和解决问题的能力，促进了专业知识水平和学习效率的提高 [<xref ref-type="bibr" rid="hanspub.30366-ref2">2</xref>] 。</p><p>3) 增进师生情谊，促进教学相长</p><p>教学过程需要教师和同学共同参与，才能达到良好的教学效果。传统教学模式中教师高高在上扮演着权威者的角色，学生对教师产生敬畏和戒备心理，造成师生地位不平等。而新颖的教学理念师生角色互换实现了课堂平等自由，消除了学生心理上对老师的隔阂，拉近师生之间的距离 [<xref ref-type="bibr" rid="hanspub.30366-ref3">3</xref>] 。在师生角色互换过程中，学生在花费大量时间和精力的备课过程中能切身体验到教师工作的艰辛，从而懂得尊重教师的劳动，进而在课堂上能自觉遵守纪律、积极主动配合老师课堂工作的开展；教师通过聆听也能清楚了解学生对知识的掌握程度及学习兴趣，真实感受学生的所思和所需，汲取学生好的讲课思路和方法，对自己的教学经验和教学方式进行反思，从而及时调整教学方法和改进教学手段。师生角色互换使教师和学生真正做到了换位思考，促进了师生间对于彼此的了解，增进了师生情谊，从而有利营造良好的课堂学习氛围、提高课堂教学效率，最终实现共赢 [<xref ref-type="bibr" rid="hanspub.30366-ref4">4</xref>] 。</p><p>4) 激发学生创新思维能力，培养团结协作能力及沟通和表达能力</p><p>传统的教学妨碍了学生的主动思维，束缚了学生的创新能力，而师生角色互换在给定一个课题后，其内容允许学生自由发挥和拓展，这样可以激发大学生的创新思维，发挥他们的潜能 [<xref ref-type="bibr" rid="hanspub.30366-ref5">5</xref>] 。师生角色互换教学模式为学生创建了一个实践平台，学生们在备课、搜集资料、小组分析讨论及内容整理中，能自由探索、大胆创新、积极沟通、自由表达和团结协作，从而能促进大学生的全面发展和综合素质的提高。</p></sec><sec id="s7"><title>5. 师生角色互换在高校课堂实施中应注意的问题</title><p>师生角色互换作为新的教学方法，的确能提高大学生的学习兴趣，营造良好的学习氛围，提高课堂教学质量，但这种教学方法并不适用于所有的教学内容，因此不能取代传统的教学方法。师生角色互换教学法虽然凸显出了学生的主体作用，但教师仍然是教学的指导和引领者，这要求教师首先要对教学内容的难易程度做出准确判断和选择，使教学内容既能激励学生勇于尝试，又能确保学生达到锻炼的目的。此外教学过程中可能出现各种疑难问题，这要求教师要有更强的课堂组织和协调能力，并不断提高自身的专业技能和综合素质。</p></sec><sec id="s8"><title>文章引用</title><p>魏艺涵,钱文斌. 浅谈师生角色互换在提高教学质量中的作用Shallow Talk about the Role Swap between Teacher and Student in Improving Teaching Quality[J]. 教育进展, 2019, 09(03): 347-350. https://doi.org/10.12677/AE.2019.93059</p></sec><sec id="s9"><title>参考文献</title></sec></body><back><ref-list><title>References</title><ref id="hanspub.30366-ref1"><label>1</label><mixed-citation publication-type="other" xlink:type="simple">赵作斌. 成功素质教育——大学教育理念与模式的新突破[J]. 中国高教研究, 2006(3): 52-54.</mixed-citation></ref><ref id="hanspub.30366-ref2"><label>2</label><mixed-citation publication-type="other" xlink:type="simple">刘晓慧. 角色互换, 变被动学习为自主学习[J]. 校园英语, 2015(19): 52-53.</mixed-citation></ref><ref id="hanspub.30366-ref3"><label>3</label><mixed-citation publication-type="other" xlink:type="simple">邓丽芳. 哲学视域下高校课堂教学中的师生关系[J]. 中国成人教育, 2016(6): 107-110.</mixed-citation></ref><ref id="hanspub.30366-ref4"><label>4</label><mixed-citation publication-type="other" xlink:type="simple">李小玉. 角色互换实现师生双赢教学法研究[J]. 现代企业教育, 2008(2): 193-194.</mixed-citation></ref><ref id="hanspub.30366-ref5"><label>5</label><mixed-citation publication-type="other" xlink:type="simple">李秀霞. 高职院校教学方法改革对创新型技能人才培养的促进作用——以“角色互换教学法”为例[J]. 湖北经济学院学报: 人文社会科学版, 2014, 11(3): 120-121.</mixed-citation></ref></ref-list></back></article>