<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><!DOCTYPE article  PUBLIC "-//NLM//DTD Journal Publishing DTD v3.0 20080202//EN" "http://dtd.nlm.nih.gov/publishing/3.0/journalpublishing3.dtd"><article xmlns:mml="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" dtd-version="3.0" xml:lang="en" article-type="research article"><front><journal-meta><journal-id journal-id-type="publisher-id">ASS</journal-id><journal-title-group><journal-title>Advances in Social Sciences</journal-title></journal-title-group><issn pub-type="epub">2169-2556</issn><publisher><publisher-name>Scientific Research Publishing</publisher-name></publisher></journal-meta><article-meta><article-id pub-id-type="doi">10.12677/ASS.2019.86146</article-id><article-id pub-id-type="publisher-id">ASS-30977</article-id><article-categories><subj-group subj-group-type="heading"><subject>ASS20190600000_87886349.pdf</subject></subj-group><subj-group subj-group-type="Discipline-v2"><subject>经济与管理</subject><subject> 人文社科</subject></subj-group></article-categories><title-group><article-title>
 
 
  农民专业合作社的转型升级
  Transformation and Upgrading of Farmer Specialized Cooperatives
 
</article-title></title-group><contrib-group><contrib contrib-type="author" xlink:type="simple"><name name-style="western"><surname>夏</surname><given-names>冉冉</given-names></name><xref ref-type="aff" rid="aff1"><sub>1</sub></xref><xref ref-type="corresp" rid="cor1"><sup>*</sup></xref></contrib></contrib-group><aff id="aff1"><label>1</label><addr-line>江西财经大学，江西 南昌</addr-line></aff><pub-date pub-type="epub"><day>12</day><month>06</month><year>2019</year></pub-date><volume>08</volume><issue>06</issue><fpage>1064</fpage><lpage>1067</lpage><permissions><copyright-statement>&#169; Copyright  2014 by authors and Scientific Research Publishing Inc. </copyright-statement><copyright-year>2014</copyright-year><license><license-p>This work is licensed under the Creative Commons Attribution International License (CC BY). http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/</license-p></license></permissions><abstract><p>
 
 
   
   文章通过分析农民专业合作社在促进产业融合及乡村产业振兴中的定位，剖析目前农民专业合作社在乡村振兴中的功能及发展瓶颈，探讨了农民专业合作社转型升级的思路，提出针对不同发展程度合作社转型升级的路径，发挥好农民专业合作社带动农户走向联合、走向市场，联合好其他合作社、龙头企业、家庭农场增进规模经济、范围经济和网络效应。 By analyzing the orientation of farmers’ professional cooperatives in promoting industrial inte-gration and rural industrial revitalization, this paper analyses the functions and development bottlenecks of farmers’ professional cooperatives in rural revitalization, probes into the ideas of transformation and upgrading of farmers’ professional cooperatives, and puts forward the paths of transformation and upgrading of cooperatives with different development levels. We should give full play to farmers’ professional cooperatives to drive farmers to union and market, and unite other cooperatives, leading enterprises and family farms to promote economies of scale, economies of scope and network effects.
    
  
 
</p></abstract><kwd-group><kwd>农民专业合作社，转型升级，乡村振兴, Farmers’ Professional Cooperatives</kwd><kwd> Transformation and Upgrading</kwd><kwd> Rural Revitalization</kwd></kwd-group></article-meta></front><body><sec id="s1"><title>农民专业合作社的转型升级<sup> </sup></title><p>夏冉冉</p><p>江西财经大学，江西 南昌</p><p><img src="//html.hanspub.org/file/23-2391636x1_hanspub.png" /></p><p>收稿日期：2019年6月5日；录用日期：2019年6月19日；发布日期：2019年6月26日</p><disp-formula id="hanspub.30977-formula61"><graphic xlink:href="//html.hanspub.org/file/23-2391636x5_hanspub.png"  xlink:type="simple"/></disp-formula></sec><sec id="s2"><title>摘 要</title><p>文章通过分析农民专业合作社在促进产业融合及乡村产业振兴中的定位，剖析目前农民专业合作社在乡村振兴中的功能及发展瓶颈，探讨了农民专业合作社转型升级的思路，提出针对不同发展程度合作社转型升级的路径，发挥好农民专业合作社带动农户走向联合、走向市场，联合好其他合作社、龙头企业、家庭农场增进规模经济、范围经济和网络效应。</p><p>关键词 :农民专业合作社，转型升级，乡村振兴</p><disp-formula id="hanspub.30977-formula62"><graphic xlink:href="//html.hanspub.org/file/23-2391636x6_hanspub.png"  xlink:type="simple"/></disp-formula><p>Copyright &#169; 2019 by author(s) and Hans Publishers Inc.</p><p>This work is licensed under the Creative Commons Attribution International License (CC BY).</p><p>http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/</p><p><img src="//html.hanspub.org/file/23-2391636x7_hanspub.png" /> <img src="//html.hanspub.org/file/23-2391636x8_hanspub.png" /></p></sec><sec id="s3"><title>1. 引言</title><p>乡村要振兴，产业要先行。巩固和完善农村基本经营制度和构建现代化的农业产业体系、生产体系、经营体系是乡村振兴战略的重要内容。农民专业合作社、家庭农场、龙头企业作为新型的农业经营主体在健全农村产业化体系方面发挥着引领作用，很大程度上提高了农业产业化经营及农业社会化的服务水平。农民专业合作社通过有效的资源整合、延伸价值链等方式促进乡村产业的发展，是促进农业产业化经营发展的重要纽带。但是农民专业合作社的发展并不是一帆风顺或者说是无可挑剔的，亦存在着诸多问题去解决。本文基于此试图通过对农民专业合作社的清晰定位，分析农民专业合作社的发展现状，探究农民专业合作社转型升级的路经。</p></sec><sec id="s4"><title>2. 农民专业合作社的政策定位</title><p>农民专业合作社是以农村家庭承包经营为基础，通过提供农产品的销售、加工、运输、贮藏以及与农业生产经营有关的技术、信息等服务来实现成员互助目的的组织。乡村振兴的战略实施的过程中，农民专业合作社作为新型的农业经营主体通过与其他主体融合协同发展促进产业兴旺、乡村振兴。近些年，农民专业合作社发展较快，有效地带动了农业生产方式的转变、促进了资源的有效整合、农业生产价值链的延伸，这不仅带来的农产品竞争力的提升、农民的增收，也在一定程度上提高了农业生产的组织化和专业化。农民专业合作社作为一种组织创新，既有利于保持单个农户家庭农业生产的优势也能够克服单个农户家庭的局限性，对于普通农户而言，农民专业合作社是通过提供各类服务搭建平台带他们走向市场的重要载体，实现了小农户与现代农业的有效衔接。另外，家庭农场及龙头企业通过与农民专业合作社有机连接实现了优势互补，完善了竞合关系，提升现代农业经营体系的整体效能，激发龙头企业、农民合作社、家庭农场和普通农户之间加强网络链接关系，增强对“实现小农户和现代农业发展有机衔接”的乘数效应。总的来说，合作社不仅是推动农业复合型经营、多元发展的主力军，也是促进农业供给侧改革的重要力量，对贫困地区而言，合作社也是脱贫致富的重要载体 [<xref ref-type="bibr" rid="hanspub.30977-ref1">1</xref>] 。</p></sec><sec id="s5"><title>3. 农民专业合作社发展中的现状及问题</title><p>农民专业合作社从兴起到如今对农村经济的发展做出了重要贡献，但不可否认的是在发展过程也逐渐暴露一些问题，这些问题的存在制约农民专业合作社的发展也不利于规范化发展以及转型升级。首先体现在农业专业合作社的认知上问题。一方面农户对于农民专业合作社的性质认识不清，不知该如何正确看待，也不知该以什么样的角色发挥自身作用，另外一方面发起人对于合作社理解不够深刻，缺乏一定的大局意识在发展合作社的过程中逐渐偏离初衷，目前不乏少数的合作社存在套取国家政策优惠，名不副实虽在少数但是影响恶劣，而且合作社的发展具有短视效应，过分关注实际利益的获得忽略长远的利益及综合效益。不利于农民专业合作社的规范化发展也很难对农民增收有所帮助，当然我们也不得不承认乡村干部对合作社的发展未能制定切实且可行的发展规划；其次在实际操作过程存在诸多问题。① 农民专业合作社在资源整合方面力度或者成效不够。价值的延伸于扩展对于农民专业合作社的发展尤为重要，但是实际操作中合作社很难实现生产、深加工再到品牌的推广与销售长产业链的整合，而是在某一环节或者某几个环节进行有效的整合，这样一来很难实现提升整体的竞争水平也很难保证产品的有效增值。合作社的发展不能够整合农户的生产资本、人力资本、社会资本，农户是合作社发展的核心，农户的专业的教育培训不够是严重制约合作社发展的重要因素。这不仅仅关系到物质资源的整合，更重要的是关系到合作社的专业化水平以及合作的水平，如果成员不断走向异质化，那合作社的功能和地位将走下坡路。② 合作社的治理困境限制了合作社功能的有效发挥。在合作社内部合作社根据交易获利的状况对于利润进行分配，但是合作社中诸多资产界定不清，很容易出现搭便车的情况，这样话付出更多的成本的人或组织积极性会降低不利于合作社长效健康发展。现有的利益联结机制一方面还未能充分调动和开发普通户的积极性，无法实现真正的利益共享，风险共担的良好局面。除此之外，合作社的在其他具体实践中也缺乏规范运行准则内部控制很难实现。最后在处理外部连接时，社会关系网络的构建还不够健全，合作社议价与谈判能力还不够，资本的升值空间狭隘。③ 农民专业合作社在实际的发展过程中，由于人力资源的质量普遍不高，在专业技术能力方面还存在欠缺，很难提供具有很强市场竞争力的产品或服务，而且所经营的领域也很局限。最后，在外部环境上，国家或地方政府的扶持手段单一无法解合作社实际之需，毕竟单一的资金补助解决不了技术、管理等深层次的问题；另外对于合作社的相关法规政策的不健全制约合作社的规范发展，部分法律法规的空白和操作性不强不仅使得合作社的发展无法可依，有法难依，也会使合作社陷入窘态。</p></sec><sec id="s6"><title>4. 农民专业合作社的转型升级的路径</title><p>农民专业合作社由于禀赋差及其他综合因素使得各个合作社的发展层次不一，这也就警惕我们转型升级不能一概而论，要采取精准的措施有针对性的实施。合作社的转型升级是使其在三农问题、乡村振兴战略中持续发力的重要的一环，所以坚持问题导向，靶向转型与升级是必然的也是必要的。本文认为转型升级应该从主体融合、产业融合的角度出发，根据合作社实际发展规模层次来确定转型升级的路径，所以转型升级的一个重要的前提就是对合作社的清晰定位。当然，这种路径的具体实施要结合实际，并不能照搬照抄，不能简单地以为套用某些地区的成功案例就可以实现成功转型，因为没有所谓好坏的路径，只在于适不适合自身的发展实际。根据合作社的发展规模来划分主要有以下三种转型升级路径。</p><p>1) 小规模合作社的专业联合。小规模的合作社存在专业化水平不高、生产效率不高、抵御风险的能力弱、市场竞争力不够等问题，这些都严重制约了合作社的发展。小规模合作社可以通过专业性的联合。合作社的专业联合首先要依靠专业化的人才来引领，否则面对“精英人才”领导的合作社的竞争还是没有优势，所以要加强专业化的人才培养，其次整合各个专业领域的优质资源，实现优中取优，再次对于整合的小规模合作社要培养专业联合的认同感与发展理念，这有利于朝着共同的方向前进。单个小规模的合作社能力、资源有限，通过专业联合建立和壮大现有的社会网络，整合各种资源以提升整体的实力，使之更好地提升在经济网络中的竞争力。除此之外，小规模的合作社更需要来自政府的扶持和引导来克服发展的难题。小规模合作社的专业联合是其转型的重要出路，在壮大和繁荣发展之前必须要有专业做保证，否则也是无本之木，难以永续发展 [<xref ref-type="bibr" rid="hanspub.30977-ref2">2</xref>] 。</p><p>2) 初具规模合作社的产品联合。在合作社的发展初具规模时不乏存在产品竞争力不足的问题，专业化水平及产品的质量都过硬但是品牌的知名度与市场的占有率仍然差强人意的合作社大有存在。在初具规模合作社的联合路径下，生产同类产品的合作社进行联合打造区域品牌，整合各个合作社掌握的最新的市场信息，弱化信息不对称所带来的局面。另外对于良莠不齐的产品质量的问题，各个合作社要坚决抵制，避免影响品牌形象。各个合作社在约定合作规则的基础上，进行信息交流，利益协调，遵守承诺来实现利益最大化，从而更好地为农民增收、产业振兴打下良好的物质基础。</p><p>3) 已具规模的专业合作社的产业融合。这类合作社在专业领域及规模上发展都较为成熟，但是由于资源禀赋及潜力挖掘上具有差异，所以整体的效益水平不高。在合作社的产业融合的路径下，这类合作社通过向前和向后的产业链的延伸整合有效的人力资源、物质资源、市场资源，形成系统的合作社的战略同盟以实现强强联合，这样一来能够使各个合作社更好地发挥自身的资源优势、区位优势等，提升整体的效益水平。这类转型升级打通了一二三产业融合的壁垒，丰富了产业融合的发展内容，使得合作社真正实现生产、深加工、品牌开发、市场拓展、贸易流通等环节协同治理与发展。</p><p>实际上，任意一种合作社的转型升级路径都离不开多元主体的合作与融合，无论是家庭农场还是龙头企业都与合作社的转型升级密切相关。因为农村产业化的发展离不开三者在农业创新驱动、引领农户、补短板中的相互协作，共同成长。转型升级应当是合作社未来一段时期内努力的方向，朝着这个方向努力才能更好地发挥农民专业合作社的辐射带动能力，同时也能更有质量地与其他农业经营主体融合发展从而促进产业融合与兴旺，这不仅是在促进农业产业化经营体系的构建与完善，更是在助力乡村振兴 [<xref ref-type="bibr" rid="hanspub.30977-ref3">3</xref>] 。</p></sec><sec id="s7"><title>文章引用</title><p>夏冉冉. 农民专业合作社的转型升级Transformation and Upgrading of Farmer Specialized Cooperatives[J]. 社会科学前沿, 2019, 08(06): 1064-1067. https://doi.org/10.12677/ASS.2019.86146</p></sec><sec id="s8"><title>参考文献</title></sec></body><back><ref-list><title>References</title><ref id="hanspub.30977-ref1"><label>1</label><mixed-citation publication-type="other" xlink:type="simple">姜长云. 龙头企业与农民合作社、家庭农场发展关系研究[J]. 社会科学战线, 2018(2): 58-67.</mixed-citation></ref><ref id="hanspub.30977-ref2"><label>2</label><mixed-citation publication-type="other" xlink:type="simple">周应恒, 胡凌啸. 中国农民专业合作社还能否实现“弱者的联合”?——基于中日实践的对比分析[J]. 中国农村经济, 2016(6): 30-38.</mixed-citation></ref><ref id="hanspub.30977-ref3"><label>3</label><mixed-citation publication-type="other" xlink:type="simple">吴翔宇, 丁云龙. 农民专业合作社的联合路径研究——基于联合社的多案例分析[J]. 农业现代化研究, 2018, 39(5): 55-63.</mixed-citation></ref></ref-list></back></article>