<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><!DOCTYPE article  PUBLIC "-//NLM//DTD Journal Publishing DTD v3.0 20080202//EN" "http://dtd.nlm.nih.gov/publishing/3.0/journalpublishing3.dtd"><article xmlns:mml="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" dtd-version="3.0" xml:lang="en" article-type="research article"><front><journal-meta><journal-id journal-id-type="publisher-id">AE</journal-id><journal-title-group><journal-title>Advances in Education</journal-title></journal-title-group><issn pub-type="epub">2160-729X</issn><publisher><publisher-name>Scientific Research Publishing</publisher-name></publisher></journal-meta><article-meta><article-id pub-id-type="doi">10.12677/AE.2019.94067</article-id><article-id pub-id-type="publisher-id">AE-31007</article-id><article-categories><subj-group subj-group-type="heading"><subject>AE20190400000_58760550.pdf</subject></subj-group><subj-group subj-group-type="Discipline-v2"><subject>人文社科</subject></subj-group></article-categories><title-group><article-title>
 
 
  大学计算机基础课程教学质量提升研究
  Research on the Improvement of Teaching Quality of Basic Computer Course in University
 
</article-title></title-group><contrib-group><contrib contrib-type="author" xlink:type="simple"><name name-style="western"><surname>杨</surname><given-names>小艳</given-names></name><xref ref-type="aff" rid="aff2"><sup>2</sup></xref><xref ref-type="aff" rid="aff1"><sup>1</sup></xref></contrib><contrib contrib-type="author" xlink:type="simple"><name name-style="western"><surname>姚</surname><given-names>晓峰</given-names></name><xref ref-type="aff" rid="aff2"><sup>2</sup></xref><xref ref-type="aff" rid="aff1"><sup>1</sup></xref></contrib></contrib-group><aff id="aff2"><addr-line>江苏省物联网应用技术重点建设实验室(无锡太湖学院)，江苏 无锡</addr-line></aff><aff id="aff1"><addr-line>null</addr-line></aff><pub-date pub-type="epub"><day>03</day><month>06</month><year>2019</year></pub-date><volume>09</volume><issue>04</issue><fpage>398</fpage><lpage>402</lpage><permissions><copyright-statement>&#169; Copyright  2014 by authors and Scientific Research Publishing Inc. </copyright-statement><copyright-year>2014</copyright-year><license><license-p>This work is licensed under the Creative Commons Attribution International License (CC BY). http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/</license-p></license></permissions><abstract><p>
 
 
   
   随着计算机在各行业的普及，各岗位对计算机应用能力的要求也日渐增多。为了提高我校学生计算机应用技能水平，本文针对本科院校计算机基础课程教学，在师生关系、教学方法、考教结合和科研促教方面展开探讨，旨在为如何促进计算机基础课程教学工作有序开展提供一些思路，以激发学生的学习热情，进一步培养应用型创新人才，推动我校转型发展。 With the popularization of computer in various industries, the demand for computer application ability of each post is increasing day by day. In order to improve the level of computer application skills of students in our university, this paper discusses the relationship between teachers and students, teaching methods, combination of examination and teaching and promoting teaching by scientific research in the teaching of computer basic course in undergraduate colleges and universities. The purpose of this paper is to provide some ideas for how to promote the teaching work of computer basic courses in order to stimulate students' enthusiasm for learning, further cultivate innovative applied talents, and promote the transformation and development of our school.  
  
 
</p></abstract><kwd-group><kwd>师生关系，教学方法，考教结合，科研促教, The Relationship between Teachers and Students</kwd><kwd> Teaching Methods</kwd><kwd> Combination of Examination and Teaching</kwd><kwd> Promoting Teaching by Scientific Research</kwd></kwd-group></article-meta></front><body><sec id="s1"><title>大学计算机基础课程教学质量提升研究 <sup> </sup></title><p>杨小艳，姚晓峰</p><p>江苏省物联网应用技术重点建设实验室(无锡太湖学院)，江苏 无锡</p><p><img src="//html.hanspub.org/file/3-1160938x1_hanspub.png" /></p><p>收稿日期：2019年6月10日；录用日期：2019年6月20日；发布日期：2019年6月27日</p><disp-formula id="hanspub.31007-formula58"><graphic xlink:href="//html.hanspub.org/file/3-1160938x5_hanspub.png"  xlink:type="simple"/></disp-formula></sec><sec id="s2"><title>摘 要</title><p>随着计算机在各行业的普及，各岗位对计算机应用能力的要求也日渐增多。为了提高我校学生计算机应用技能水平，本文针对本科院校计算机基础课程教学，在师生关系、教学方法、考教结合和科研促教方面展开探讨，旨在为如何促进计算机基础课程教学工作有序开展提供一些思路，以激发学生的学习热情，进一步培养应用型创新人才，推动我校转型发展。</p><p>关键词 :师生关系，教学方法，考教结合，科研促教</p><disp-formula id="hanspub.31007-formula59"><graphic xlink:href="//html.hanspub.org/file/3-1160938x6_hanspub.png"  xlink:type="simple"/></disp-formula><p>Copyright &#169; 2019 by author(s) and Hans Publishers Inc.</p><p>This work is licensed under the Creative Commons Attribution International License (CC BY).</p><p>http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/</p><p><img src="//html.hanspub.org/file/3-1160938x7_hanspub.png" /> <img src="//html.hanspub.org/file/3-1160938x8_hanspub.png" /></p></sec><sec id="s3"><title>1. 引言</title><p>为了适应社会对应用型人才的需求，提高我校学生计算机应用技能水平，计算机基础部面向非计算机专业的学生开设了以《计算机基础及应用技术》、《计算机基础及Office高级应用》、《Access数据库程序设计》等为主的大学计算机基础课程，旨在让学生在校期间，初步掌握计算机基础知识和基本操作技能，并能够顺利通过全国计算机等级二级考试，从而在走向社会后，能够从容应对各行各业对计算机应用方面的问题。计算机基础课程看似简单，但要让非计算机专业的学生对这些课程感兴趣，并能够扎实掌握计算机基础知识，以及对Office等常用软件的熟练使用，对于教师的教学理念、教学方法、授课模式等提出了更高的要求。为此，本文从师生关系、教学方法、考教结合和科研促教四个方面对如何提升计算机基础课程教学质量进行了如下探讨。</p></sec><sec id="s4"><title>2. 和谐的师生关系是计算机基础课程教学的基础</title><p>计算机基础课程面向的是全校非计算机专业的学生，授课教师和学生的沟通交流主要局限于课堂时间，导致师生之间相互了解甚少，沟通不够势必影响师生关系，而和谐的师生关系 [<xref ref-type="bibr" rid="hanspub.31007-ref1">1</xref>] 是保证教学质量的基础，如何建立和谐的师生关系，对计算机基础课教师提出了挑战。</p><p>良好的教学态度，是构建和谐师生关系的基石。教师面对的学生形形色色，有的学生开朗大方，有的沉默胆小，那么教师若希望自己的课程能够被学生接受，首先要做到尊重学生的个性和自尊心，主动与学生建立相互尊重、相互信任的和谐师生关系。“一日为师，终生为父”，在传统的师生关系中，教师具有绝对的权威。而这种权威让学生有疑问不敢提出，容易造成学生的逆反心理。随着网络信息技术的发展，学生获取知识的渠道不再局限于书本和课堂教学，教师更多的是启发者、引导者，是学生的良师益友。</p><p>“德高为师，身正为范”，要有效利用课堂时间，来构建和谐的师生关系。高校教师的职责不仅在于教书，更在于育人。有观点认为：有什么样的教师，就有什么样的学生；事实上，教师的言谈举止、思维方式等对学生会有一定的影响，在教学过程中，恪守师德，以身作则，精心备课，认真上课，关心学生，愿意与学生分享人生经验，这才是学生最喜欢的老师，如果发挥自身榜样的力量去激励、帮助学生，学生就会有一个积极向上的态度来面对社会，切不可为了和学生搞好关系去迎合学生，正面引导才是为师之道。</p><p>增加非课堂时间和学生保持联系，在构建和谐师生关系中发挥着积极作用。在早期计算机基础课程教学中发现，很多学生不知道授课教师的办公室在哪里。学生在学习中遇到问题，联系不到教师，无法得到及时解决，长此以往，学生上课积极性不高，旷课、迟到、早退成为家常便饭，势必影响教学成果。在目前教学过程中，充分利用QQ群来帮助学生解决学习中的问题，从而掌握到学生学习过程中出现的普遍问题，并在下次课堂上强调，学生学习积极性明显提高。所以，充分利用手机、QQ、微信等通讯工具来提高师生之间的交流机会，使师生之间不仅可以在私下里交流专业知识，学生还可以向老师请教生活上遇到的难题，距离由此拉近，教学活动自然可以顺利高效的开展，并达到预期的良好效果。</p></sec><sec id="s5"><title>3. 有效的教学方法是计算机基础课程教学成功的关键</title><p>在具体的教学过程中，只有当师生双方处于愉悦的、轻松的、平和的心理状态下，人的大脑才处于开放接受状态，此时才能使知识顺利传输，达到最好的学习效率。对于绝大多数人来说，学习的过程并不能一直使人愉悦。正如运动员的训练过程不会给运动员带来愉悦一样 [<xref ref-type="bibr" rid="hanspub.31007-ref2">2</xref>] 。正确的教育观念应当是在学习的收获中激发和培养学习兴趣，知识积累的过程是枯燥的，“学非所用”是学生学习过程中经常提出的疑问，只有在教学过程中不断的让学生用所学知识去解决现实问题，才能给学生解惑，这才是解决学习动力问题的关键。</p><p>计算机基础课程是一门实践性很强的课程，也是一门知识更新快、开放型的课程，涉及的知识面比较广，内容比较多。由于学时有限，不可能讲授所有的知识点，因此，培养学生自主学习能力即是长远要求，也是教学要求。传统教学以“知识传授型”教学为主，其过分强调教师课堂讲授行为，逐步使教师和学生形成了一个“教学是教师讲学生听或先听老师讲解学生后做练习”的习惯思维，即“先教后学”。它致命的弱点是忽视了学生发现问题、分析问题、解决问题的能力培养。培养学生自主学习、主动学习、合作学习和探究性学习，强调学生学习过程是自主建构的过程，教师只在适当情境下给予智慧型指导和帮助，这称之为“知识建构型”教学，即“先学后导” [<xref ref-type="bibr" rid="hanspub.31007-ref3">3</xref>] 。所以计算机基础课教师应该逐步从“先教后学”教学模式转向“先学后导”教学模式，指导学生自主学习。</p><p>可安排学生预习，预习任务一定要具体而不能笼统，可采取列出预习提纲给学生，鼓励他们遇到问题去查阅资料，课堂上查看学生是否做到阅读教材、勾画重点，是否尝试上机练习，有无收获和问题。比如，要学习Word中使用项目符号和编号课程内容，提供操作素材给学生并安排预习任务，如表1所示：</p><table-wrap id="table1" ><label><xref ref-type="table" rid="table1">Table 1</xref></label><caption><title> Preview tas</title></caption><table><tbody><thead><tr><th align="center" valign="middle" >预习大纲</th><th align="center" valign="middle" >详细内容</th><th align="center" valign="middle" >问题思考</th></tr></thead><tr><td align="center" valign="middle"  rowspan="3"  >使用项目符号和编号</td><td align="center" valign="middle" >如何使用项目符号和编号</td><td align="center" valign="middle" >项目符号和编号的区别？</td></tr><tr><td align="center" valign="middle" >如何应用多级编号列表</td><td align="center" valign="middle" >多级编号有何特点？</td></tr><tr><td align="center" valign="middle" >多级编号与样式如何链接</td><td align="center" valign="middle" >多级编号与样式链接时，编号格式如何设置，域是什么？</td></tr></tbody></table></table-wrap><p>表1. 预习任务</p><p>通过预习，课前收集学生问题，课堂上采取案例教学法，针对学生问题进行详细介绍。案例要选择学生感兴趣的内容来进行，比如选择介绍所在城市景区和景点的文章，对景区和景点进行编号，达到预期的排版效果。</p><p>然后采用任务驱动教学法，比如选择一篇大学生心理健康方面的论文进行，要求完成如下任务：</p><p>任务一、所有用“一级标题”标识的段落，应用样式“标题1”，多级列表格式为“第1章、第2章、……第n章”。</p><p>任务二、所有用“二级标题”标识的段落，应用样式“标题2”，多级列表格式为“1-1、1-2、2-1、2-2……n-1、n-2”。</p><p>任务三、所有用“三级标题”标识的段落，应用样式“标题3”，多级列表格式为“1-1-1、1-1-2、……n-1-1、n-1-2”。</p><p>学生在规定时间内完成任务并进行小组讨论，将各自遇到的问题相互交流进行解决，解决不了的提炼后生成小组问题；教师深入小组中，倾听小组内的交流，及时指导小组的学习情况。小组讨论结束后，教师精讲、答疑，归纳知识点，学生对本次学习进行总结并提交结果。该次课程结束前，安排下一次的学习任务。这种模式不仅给学生提出挑战，也给教师提出挑战，督促教师不断的去专研专业知识和技能，达到共赢目的。</p></sec><sec id="s6"><title>4. 考教结合是促进计算机基础课程教学成功的有效手段</title><p>为使教学效益最大化，应充分发挥考核的激励作用。在计算机基础课程教学过程中，由于是大班上课，学生人数多，计算机程度差异大，教师管理难度也大，很多的教学模式不易推行，学生的上课效果并不是很理想；考教结合，以考促练，可以利用学生看中考核结果的特点，将考核变为挤压学生学习的动力，促进学生增加练习时间，进而取得满意的教学效果。</p><p>考核方式可分为平时成绩和期末成绩，加大平时成绩的所占比值，平时成绩可由课堂提问、书面作业、实验成绩和阶段考试等组成。比如，在《二级Access数据库程序设计》课程教学中，平时成绩占百分之六十，包含六次实验、三次阶段考试、书面作业、课堂出勤率以及课堂提问，而期末考试成绩只占百分之四十。这样操作，让学生用功在平时，期末成绩自然也不会差。通过平时成绩的考核督促，让学生养成爱思考，勤动手，能够综合应用所学知识完成特定任务，使其感受到学习知识带来的成功感，激发其学习兴趣，为进一步等级考试的通过打好坚定的基础。</p></sec><sec id="s7"><title>5. 以科研促教学是计算机基础课程教师提升专业能力的根本</title><p>陆游有诗云：“纸上得来终觉浅，绝知此事要躬行。”如果教师只顾教学，不去科研，总归有纸上谈兵之嫌；若只顾科研，不顾教学，最新的知识技术没有传承到更多的人，教师中的“教”的职责就没有做到。所以教而不研则浅，研而不教则空 [<xref ref-type="bibr" rid="hanspub.31007-ref4">4</xref>] 。教师通过科研课题研究，对专业知识的理解就越深刻，而创新又带来了更多的案例成果。在教师的授课中，新的案例的引入会开阔学生的眼界，学生也能清楚课堂学到的知识到底有什么用。若没有科研成果，教师的课堂讲解、举例等会年复一年的重复，没有新意，教师的眼界也局限在书本上，得不到提升。所以，科研是促进教师专业技能和教学质量提升的有效途径。</p><p>教师搞科研不仅能够将最先进的研究成果充实课程内容，也能够将科研过程中的科学精神，如严谨求实、创新存疑的精神带入课程教学。科研与教学过程不同，教学是将人类已有知识转化为学生个体认识的过程，科研则是探索人类未知领域、发现和创造新的知识或利用已有的知识去解决新问题的活动。在教学活动中，不断启发学生思考、提出问题的过程，也是教师自己不断学习、不断提高、不断创新的过程。在学生提出新的想法时，教师要用科研的思想指导学生查阅文献，自己去讲，与同学讨论，去发现解决问题的方法。教师用科研思想训练学生查阅文献的能力，提高他们的表达能力以及发现问题、提出问题的能力，同时也是培养了学生搞科研的创新能力。</p><p>在高校教师的印象里，计算机基础课程没有专业课程重要，对计算机基础课教师的要求不高。如果计算机基础课教师也这样认为，从而不去从专业上提升自己，往往导致非计算机专业学生对计算机基础课程不感兴趣，从而对计算机学习的认识有误区。为了学生的全面发展和可持续发展，计算机基础课教师要认识到以科研促教学的重要性，将教学和科研相结合，齐头并进，将新的知识和理念传播到学生之中，对学生的影响力可能超乎想象。也许非计算机专业的学生通过计算机基础课程的学习后，对计算机技术产生了强烈兴趣，那么不久的将来，一个个跨界型复合人才就会从你的课堂走出。</p></sec><sec id="s8"><title>6. 结束语</title><p>本文探讨了如何提升计算机基础课程教学质量问题，就师生关系、教学方法、考教结合、科研促教四个方面做了详细讨论，以期望培养出有自主学习和解决问题的能力、积极向上的应用型人才。而教师是教学的设计者，是决定教学成功的关键因素之一。作为计算机基础教学的教师，也需要不断的自我发展，来提升科研和教学能力，从而在教学岗位上发挥更好的作用。</p></sec><sec id="s9"><title>文章引用</title><p>杨小艳,姚晓峰. 大学计算机基础课程教学质量提升研究Research on the Improvement of Teaching Quality of Basic Computer Course in University[J]. 教育进展, 2019, 09(04): 398-402. https://doi.org/10.12677/AE.2019.94067</p></sec><sec id="s10"><title>参考文献</title></sec></body><back><ref-list><title>References</title><ref id="hanspub.31007-ref1"><label>1</label><mixed-citation publication-type="other" xlink:type="simple">万晨琳. 中国高校师生关系研究述评[J]. 高等教育研究, 2009(9): 95-97.</mixed-citation></ref><ref id="hanspub.31007-ref2"><label>2</label><mixed-citation publication-type="other" xlink:type="simple">杨成群, 陈振. 大学计算机基础课程教学方法与体会[J]. 计算机教育, 2011(12): 92-94.</mixed-citation></ref><ref id="hanspub.31007-ref3"><label>3</label><mixed-citation publication-type="other" xlink:type="simple">谭绍栋. 浅谈先学后导教学模式的应用[J]. 城市建设理论研究: 电子版, 2013(31): 1.</mixed-citation></ref><ref id="hanspub.31007-ref4"><label>4</label><mixed-citation publication-type="other" xlink:type="simple">彭培英, 崔海亭, 韦玉堂. 以科研促教学, 提高本科教学质量[J]. 实验技术与管理, 2009, 26(8): 14-16.</mixed-citation></ref></ref-list></back></article>