<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><!DOCTYPE article  PUBLIC "-//NLM//DTD Journal Publishing DTD v3.0 20080202//EN" "http://dtd.nlm.nih.gov/publishing/3.0/journalpublishing3.dtd"><article xmlns:mml="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" dtd-version="3.0" xml:lang="en" article-type="research article"><front><journal-meta><journal-id journal-id-type="publisher-id">FIA</journal-id><journal-title-group><journal-title>Frontiers of International Accounting</journal-title></journal-title-group><issn pub-type="epub">2169-2572</issn><publisher><publisher-name>Scientific Research Publishing</publisher-name></publisher></journal-meta><article-meta><article-id pub-id-type="doi">10.12677/FIA.2019.82008</article-id><article-id pub-id-type="publisher-id">FIA-31029</article-id><article-categories><subj-group subj-group-type="heading"><subject>FIA20190200000_88562987.pdf</subject></subj-group><subj-group subj-group-type="Discipline-v2"><subject>经济与管理</subject></subj-group></article-categories><title-group><article-title>
 
 
  农业企业财务危机预警的研究综述
  Study on Early Warning of Financial Crisis of Agricultural Enterprises
 
</article-title></title-group><contrib-group><contrib contrib-type="author" xlink:type="simple"><name name-style="western"><surname>黄</surname><given-names>晓波</given-names></name><xref ref-type="aff" rid="aff2"><sup>2</sup></xref><xref ref-type="aff" rid="aff1"><sup>1</sup></xref></contrib><contrib contrib-type="author" xlink:type="simple"><name name-style="western"><surname>焦</surname><given-names>子玉</given-names></name><xref ref-type="aff" rid="aff2"><sup>2</sup></xref><xref ref-type="corresp" rid="cor1"><sup>*</sup></xref></contrib></contrib-group><aff id="aff2"><addr-line>沈阳农业大学经济管理学院，辽宁 沈阳</addr-line></aff><aff id="aff1"><addr-line>null</addr-line></aff><pub-date pub-type="epub"><day>27</day><month>06</month><year>2019</year></pub-date><volume>08</volume><issue>02</issue><fpage>52</fpage><lpage>56</lpage><permissions><copyright-statement>&#169; Copyright  2014 by authors and Scientific Research Publishing Inc. </copyright-statement><copyright-year>2014</copyright-year><license><license-p>This work is licensed under the Creative Commons Attribution International License (CC BY). http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/</license-p></license></permissions><abstract><p>
 
 
   
   近年来，随着全球资本市场的迅猛发展，企业运营方式和管理模式发生了巨大变化，随着财务风险的加剧，这种风险可能逐渐演变成危机，因此财务危机预警成为了当下研究的重点。农业在我国处于基础地位，农业产业化经营是推进农业现代化的重要途径。在农业企业的成长过程中，一个不得不面对的问题就是农业企业绩效低下、负债率不断攀升，甚至出现破产倒闭的状况。在当前形势下，加强农业企业财务的管理工作，有效开展农业企业财务危机预警工作，建立起一套完善的财务危机预警体系，这对农业企业的健康持续经营具有十分重要的意义。 In recent years, with the rapid development of the global capital market, great changes have taken place in the mode of operation and management of enterprises. With the aggravation of financial risks, this risk may gradually evolve into a crisis. Therefore, financial crisis early warning has become the focus of current research. Agriculture is in the basic position in our country, and agricultural industrialization management is an important way to promote agricultural modernization. In the process of the growth of agricultural enterprises, one of the problems that have to be faced is the low performance of agricultural enterprises, the rising debt ratio, and even bankruptcy. Under the current situation, we should strengthen the financial management of agricultural enterprises, effectively carry out the early warning of financial crises in agricultural enterprises, and establish a set of perfect financial crisis early warning systems. This is of great significance to the healthy and sustainable management of agricultural enterprises.
    
  
 
</p></abstract><kwd-group><kwd>辽宁省农业企业，财务危机，危机预警, Liaoning Agricultural Enterprise</kwd><kwd> Financial Crisis</kwd><kwd> Crisis Early Warning</kwd></kwd-group></article-meta></front><body><sec id="s1"><title>农业企业财务危机预警的研究综述<sup> </sup></title><p>黄晓波，焦子玉</p><p>沈阳农业大学经济管理学院，辽宁 沈阳</p><p><img src="//html.hanspub.org/file/2-2430104x1_hanspub.png" /></p><p>收稿日期：2019年6月6日；录用日期：2019年6月20日；发布日期：2019年6月27日</p><disp-formula id="hanspub.31029-formula29"><graphic xlink:href="//html.hanspub.org/file/2-2430104x5_hanspub.png"  xlink:type="simple"/></disp-formula></sec><sec id="s2"><title>摘 要</title><p>近年来，随着全球资本市场的迅猛发展，企业运营方式和管理模式发生了巨大变化，随着财务风险的加剧，这种风险可能逐渐演变成危机，因此财务危机预警成为了当下研究的重点。农业在我国处于基础地位，农业产业化经营是推进农业现代化的重要途径。在农业企业的成长过程中，一个不得不面对的问题就是农业企业绩效低下、负债率不断攀升，甚至出现破产倒闭的状况。在当前形势下，加强农业企业财务的管理工作，有效开展农业企业财务危机预警工作，建立起一套完善的财务危机预警体系，这对农业企业的健康持续经营具有十分重要的意义。</p><p>关键词 :辽宁省农业企业，财务危机，危机预警</p><disp-formula id="hanspub.31029-formula30"><graphic xlink:href="//html.hanspub.org/file/2-2430104x6_hanspub.png"  xlink:type="simple"/></disp-formula><p>Copyright &#169; 2019 by author(s) and Hans Publishers Inc.</p><p>This work is licensed under the Creative Commons Attribution International License (CC BY).</p><p>http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/</p><p><img src="//html.hanspub.org/file/2-2430104x7_hanspub.png" /> <img src="//html.hanspub.org/file/2-2430104x8_hanspub.png" /></p></sec><sec id="s3"><title>1. 引言</title><p>农业企业是指农业、林业、畜牧业、副业、渔业等生产经营活动，商品率高。一个有利可图的经济组织，拥有独立的商业运作，独立的经济会计和法律人格 [<xref ref-type="bibr" rid="hanspub.31029-ref1">1</xref>] 。</p><p>农业企业是农业生产力水平的产物，商品经济发展很快，资本主义生产关系已进入农村。早在14世纪，英国、法国等国家就已成为最早的资本主义农业企业–土地租赁农场。工业革命后，各种形式的资本主义农业企业，如家庭农场、合作农场、公司农场、联合农业企业，已发展成为农业生产的基本经济单位。1949年以前，中国的农业企业很少。中华民国成立后迅速发展。1979年以后，随着改革开放和农村商品经济的发展，农业企业形成了多种形式。</p><p>辽宁省金融危机预警系统的建立起步较晚，建设进展缓慢。目前，辽宁省大多数农业企业尚未意识到建立财务预警系统的重要性，尚未建立健全的财务预警系统。即使部分辽宁省农业企业已经建立财务预警系统，绝大部分也是流于形式，并且预警机制较为简单，预警的功能也并不健全，未能真正地充分利用财务预警体系提供的有效信息，这些都导致农业企业没能在关键时刻把握时机扭转不利局面。</p></sec><sec id="s4"><title>2. 财务危机预警的内涵</title><sec id="s4_1"><title>2.1. 财务危机</title><p>财务危机(Financial Crisis)，又称财务困境(Financial Distress)。金融危机是金融风险的极端表现。关于金融危机的含义和金融危机企业的定义，没有统一的说法。国外大多数学者都从企业破产中研究了金融危机。美国是第一个对金融危机进行深入研究的国家。后来，日本，加拿大和澳大利亚等国家也开始研究金融危机。1990年更具代表性的奥特曼，分别描述了金融危机的四种情况经营失败(failure)、无偿付能力(insolvency)、违约(default)、破产(bankruptcy)。中国学者对金融危机概念的定义研究不多。“这是指公司财务运作不良导致财务状况恶化的一系列动态结果”。它包括轻微的财务困难，极端的公司破产清算以及两者之间的各种情况。</p></sec><sec id="s4_2"><title>2.2. 财务危机预警的应用</title><sec id="s4_2_1"><title>2.2.1. 国外的相关文献</title><p>在本世纪初，开始进行深入研究，到20世纪中叶，它最初是系统的和理论性的。与此同时，已经形成了两个主要的风险研究系统，即以美国为代表的“方法系统”和由联合王国代表的“程序系统”。风险管理通常经历了几个发展阶段：萌芽阶段：18世纪初期~20世纪50年代，美国学者海恩斯1895年，在“Risk As An Economic Factor”风险的经济内涵首次出现在书中并被分类 [<xref ref-type="bibr" rid="hanspub.31029-ref1">1</xref>] 。美国学者威利特在1901年的论文“风险与保险经济理论”中首次提出了“风险管理” [<xref ref-type="bibr" rid="hanspub.31029-ref2">2</xref>] 。他认为风险是客户风险研究的悠久历史。在存在20个观点之前，存在不确定性，并且从保险业的角度讨论了风险与损失之间的内在联系。芝加哥经济学院创始人弗兰克奈特在1921年的“风险，不确定性和利润”理论中认为，风险可以用一些方法和技术来衡量和评估 [<xref ref-type="bibr" rid="hanspub.31029-ref3">3</xref>] 。Markowitz，William，Miller提出了证券投资组合的效率边界风险理论，计算股票系统风险的方法和通过系统风险预期的股票收益率。资本资产定价模型(CAPM)，MM理论公司价值与资本结构的关系 [<xref ref-type="bibr" rid="hanspub.31029-ref4">4</xref>] 。形成阶段：在20世纪60年代和20世纪末，奥特曼教授于1968年创立了多元线性函数模型，也称为Z模型 [<xref ref-type="bibr" rid="hanspub.31029-ref5">5</xref>] 。在模型中使用五个财务指标，然后加权和汇总以获得判别值(z值)以预测企业的财务风险。日本学者吴敬勋1983年，在他的“风险理论”中，他指出了风险的独特特征：风险与不确定性有所差异；风险是客观存在的；风险可以衡量 [<xref ref-type="bibr" rid="hanspub.31029-ref6">6</xref>] 。P. Jorion1997年，首创VaR法，他认为金融风险可以用“在正常的市场环境下，设定一定的时间间隔和信心水平，预期最大损失”的方法来测度 [<xref ref-type="bibr" rid="hanspub.31029-ref7">7</xref>] 。发展阶段：美国国家财务报告欺诈委员会从21世纪初到现在发起的内部控制，COSO委员会于2004年提出了“企业风险管理总体框架”。它标志着企业内部控制的转变，以及金融风险内涵，目标体系和组成部分的颠覆性变革。德勤的“风险管理框架”于2005年启动。提出了企业风险管理框架设计的一般原则和实施企业风险管理框架时需要注意的问题。有很强的操作性。</p></sec><sec id="s4_2_2"><title>2.2.2. 国内的相关文献</title><p>与欧美国家相比，中国的市场经济起步较晚。因此，中国的金融风险分析和预防研究一般是从20世纪80年代开始，总结国外对各种理论和观点的研究。为我在国内遇到的各种风险衍生了许多与金融风险相关的学说，填补了中国金融风险研究的空白。为中国企业预防和控制金融风险提供参考和理论基础。吴世农和黄世忠首先研究了中国的金融危机预警。通过对财务报表相对独立指标的分析，丈夫综合考虑各项指标 [<xref ref-type="bibr" rid="hanspub.31029-ref8">8</xref>] 。清华大学郭忠伟教授于1987年撰写了“风险分析与决策”，全面系统地研究了风险分析与决策的方法 [<xref ref-type="bibr" rid="hanspub.31029-ref9">9</xref>] 。1998年，27家ST公司和27家非ST公司使用了1995~1997年的财务报告数据。选择债务比率，流动比率和资产总回报率等六项指标进行单变量分析和多元线性分析。2000年，张玲在上海和深圳的14个行业中抽取了120家上市公司的样本 [<xref ref-type="bibr" rid="hanspub.31029-ref10">10</xref>] 。在偿付能力，盈利能力，资本结构状况和经营状况方面，从总共15个相关财务比率中选择了四个变量。资产负债率，营运资本与总资产，总资产盈利能力以及留存收益与总资产的比率，构建判别模型。杨宝安和纪海2001年，为了解决金融危机预警模型中存在的问题，首先采用BP神经网络建立财务预警模型。他们使用原始的30个样本作为学习样本，使用了四种类型的财务比率，即盈利率，运营能力比率，短期偿付能力比率和长期偿付能力比率 [<xref ref-type="bibr" rid="hanspub.31029-ref11">11</xref>] 。构建了包含输入层，隐藏层和输出层的三层神经网络模型，具有一定的可行性。周守华，杨继华，王平指出，在“战前金融危机分析，F-score模型”的基础上 [<xref ref-type="bibr" rid="hanspub.31029-ref12">12</xref>] ，对Z-score模型进行了改进，建立了F-score模型： F = − 0.1774 + 1.1091 X 1 + 0.1704 X 2 + 1.9271 X 3 + 0.0302 X 4 + 0.4961 X 5 ；其中，X1，X2和X4评分模型中的X1，X2和X4反映了相同的指标。而X3、X5与Z分数模型的X3、X5则不同。X3 = (税后净利润10%折扣)/平均总债务(现金流量变量)是衡量公司现金流偿还公司债务能力的重要指标。X5 = (税后净利润 + 利息 + 折旧)/平均总资产，反映了公司的总资产创造现金流的能力(利息是指利息支付后公司利息收入的余额)。相对于Z-score模型，它可以更准确地确定和预测公司是否已经存在财务风险。</p></sec></sec></sec><sec id="s5"><title>3. 总结与简评</title><p>农业企业因其经营业务较一般企业不同而有其行业的特殊性，所以在分析农业企业的财务危机时不仅要考虑一般企业共性的成因，还要思考他个体的因素。农业企业金融危机的警告一直是学者和从业者讨论的问题。从研究方法的角度来看，它已逐渐从规范研究转向实证研究。叶建云在《关于构建现代农业企业财务危机预警体系探讨》中提到农业企业的性质决定必须构建财务危机预警系统，一是现代农业企业是经济再生产和自然再生产密切结合的生产组织，其生产过程受自然环境限制 [<xref ref-type="bibr" rid="hanspub.31029-ref13">13</xref>] 。从生产过程来看，农业生产受到季节因素和生长周期的影响，生产时间与劳动时间差别大，具有强烈的季节性。农业生产是季节性和长期性的，受地理因素的限制，受自然环境的影响很大。如果遇到自然灾害可能会导致不可挽回的损失，农业企业投资周期具有长期性，如果投入资金遇到不可抗力因素导致投资失败，也会引起严重的财务危机。二是农业企业与其他企业相比，存在着不可克服的劣势，特别是近几年来，农产品价格的下降和农用物资的上涨，直接影响到农业企业的整体效益。三是现代农业生产与环境息息相关，在保持经济增长的同时，又要保护和改善生态环境，实施可持续发展战略，是现代农业企业面临的重要问题。保护生态环境的平衡和有效地利用自然资源，实际上就是保护了企业的持续发展能力，就是保证了企业未来盈利的持续性。持续发展能力是现代农业企业财务危机预警系统指标中应该予以特别关注的一个部分。四是农业企业生产周期相对较长，受季节性影响比较大，资金周转速度慢。五是农业企业自主创新能力不足。许多中小型农业企业难以承担此类资金和人员消费。根据董雪、崔莹、李宗泽在2016年4月的《农业经济》上发表的《辽宁省农业企业科技创新问题研究》一文中提到，截至2011年底，省级以上138家重点农业龙头企业中，仅有59家重点农业产业化龙头企业。这说明目前我省大部分农业企业还是存在着产品单一，深加工程度低、附加值低的现状 [<xref ref-type="bibr" rid="hanspub.31029-ref14">14</xref>] 。其二，农业企业人才匮乏，一方面是专业型人才稀缺，管理者不熟悉生产业务，可能会制定不当的经营方案，另一方面是优秀的技术性人才缺乏管理知识，不能很好地优化工作流程和细则，两者不能很好地结合。因此和其他行业相比，农业企业的短期偿债能力较差。</p></sec><sec id="s6"><title>4. 建议</title><p>由以上原因分析，提出以下建议：首先农业企业应树立财务预警意识，在当前农业法律法规不健全的环境下，农业企业在生产经营过程中将面临诸多问题。农业企业自身需要警惕危机中的内部财务状况。要提高财务管理人员的专业知识水平和专业判断能力，协助建立健全农业企业风险防范机制。防止农业企业生产经营过程中可能发生的各种风险，降低引发金融危机的可能性。其次农业企业应建立健全完善的内部控制体系，对于防范金融危机的发生具有重要意义。农业企业需要通过强化企业内部控制制度，增强适应外部环境变化、抵御风险、防范金融危机的能力。通过良好的内部控制系统来控制生产和管理的各个方面，我们可以降低农业企业的财务风险。除此之外，金融危机已经迅速发展和蔓延。因此，为了在危机报警后第一时间迅速做出反应，金融危机管理部门应该在金融危机时立即启动金融危机应对和解决机制。对金融危机进行详细评估，尽可能减少损失。总而言之，建立财务危机预警系统对于农业企业未来可持续发展十分必要，通过农业企业建立适当的指标体系并对其进行密切监测，建立基于指标体系的金融危机预警模型，农业企业将能够及时发现金融异常。在发现影响公司财务状况的指标后，分析其形成的原因，制定切实可行的金融危机管理措施。并调整企业的财务活动，使企业能够恢复正常运营状态，最大限度地减少企业的各种损失。</p></sec><sec id="s7"><title>文章引用</title><p>黄晓波,焦子玉. 农业企业财务危机预警的研究综述Study on Early Warning of Financial Crisis of Agricultural Enterprises[J]. 国际会计前沿, 2019, 08(02): 52-56. https://doi.org/10.12677/FIA.2019.82008</p></sec><sec id="s8"><title>参考文献</title></sec></body><back><ref-list><title>References</title><ref id="hanspub.31029-ref1"><label>1</label><mixed-citation publication-type="other" xlink:type="simple">Pottier, S.W. (1895) Life Insurer Financial Distress, Bests’ Ratings and Financial Ratios. The Journal of Risk and Insurance, 2, 275-288. &lt;br&gt;https://doi.org/10.2307/253536</mixed-citation></ref><ref id="hanspub.31029-ref2"><label>2</label><mixed-citation publication-type="other" xlink:type="simple">Whitaker, R.B. (1901) The Early Stages of Financial Distress. Journal of Economics and Finance, 23, 123-133. 
&lt;br&gt;https://doi.org/10.1007/BF02745946</mixed-citation></ref><ref id="hanspub.31029-ref3"><label>3</label><mixed-citation publication-type="other" xlink:type="simple">Frigham, E.F. and Gapenmski, L.C. (1962) Intermediate Financial Management. The Dryden Press, New York.</mixed-citation></ref><ref id="hanspub.31029-ref4"><label>4</label><mixed-citation publication-type="other" xlink:type="simple">Miller, W.M., Newell, R. and Wilson, G. (2009) An Early Warning System for Financial Crises. McKinsey on Finance.</mixed-citation></ref><ref id="hanspub.31029-ref5"><label>5</label><mixed-citation publication-type="other" xlink:type="simple">Charitou, A. and Trigeorgis, L. (2010) Option-Based Bankruptcy Prediction. University of Cyprus, Cyprus, Working Paper.</mixed-citation></ref><ref id="hanspub.31029-ref6"><label>6</label><mixed-citation publication-type="other" xlink:type="simple">Altman, E.I. (1968) Financial Ratios Discriminant Analysis and the Prediction of Corporate Bankruptcy. The Journal of Finance, 23, 589-609. &lt;br&gt;https://doi.org/10.2307/2978933</mixed-citation></ref><ref id="hanspub.31029-ref7"><label>7</label><mixed-citation publication-type="other" xlink:type="simple">Ohlson, J.A. (1980) Financial Ratios and the Probabilistic Prediction of Bankruptcy. Journal of Accounting Research, 18, 109-131. &lt;br&gt;https://doi.org/10.2307/2490395</mixed-citation></ref><ref id="hanspub.31029-ref8"><label>8</label><mixed-citation publication-type="other" xlink:type="simple">吴世农, 黄世忠. 关于上市公司财务失败预警的实证分析[J]. 经济研究, 2003(3): 34-62.</mixed-citation></ref><ref id="hanspub.31029-ref9"><label>9</label><mixed-citation publication-type="other" xlink:type="simple">郭忠伟. 汽车行业上市公司财务预警的实证分析[J]. 会计之友(上旬刊), 1987(11): 43-44.</mixed-citation></ref><ref id="hanspub.31029-ref10"><label>10</label><mixed-citation publication-type="other" xlink:type="simple">张玲. 公司财务困境研究的理论、方法及应用[J]. 投资研究, 2000(2): 25-26.</mixed-citation></ref><ref id="hanspub.31029-ref11"><label>11</label><mixed-citation publication-type="other" xlink:type="simple">杨宝安, 纪海. 我国企业危机预警模型研究一以财务与非财务因素构建[J]. 会计之友, 2011(8): 29-31.</mixed-citation></ref><ref id="hanspub.31029-ref12"><label>12</label><mixed-citation publication-type="other" xlink:type="simple">周守华, 杨继华, 王平. 我国上市公司经营失败风险的判定分析——BP神经网络模型和Fisher多类线性判定模型[J]. 东南学术, 2002(2): 71-79.</mixed-citation></ref><ref id="hanspub.31029-ref13"><label>13</label><mixed-citation publication-type="other" xlink:type="simple">叶建云. 关于构建现代农业企业财务危机预警体系探讨[J]. 统计研究, 2000(10): 46-51.</mixed-citation></ref><ref id="hanspub.31029-ref14"><label>14</label><mixed-citation publication-type="other" xlink:type="simple">辜明华. 后金融危机时代企业财务战略选择的思考[J]. 会计之友, 2011(1): 36-38.</mixed-citation></ref></ref-list></back></article>