<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><!DOCTYPE article  PUBLIC "-//NLM//DTD Journal Publishing DTD v3.0 20080202//EN" "http://dtd.nlm.nih.gov/publishing/3.0/journalpublishing3.dtd"><article xmlns:mml="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" dtd-version="3.0" xml:lang="en" article-type="research article"><front><journal-meta><journal-id journal-id-type="publisher-id">ASS</journal-id><journal-title-group><journal-title>Advances in Social Sciences</journal-title></journal-title-group><issn pub-type="epub">2169-2556</issn><publisher><publisher-name>Scientific Research Publishing</publisher-name></publisher></journal-meta><article-meta><article-id pub-id-type="doi">10.12677/ASS.2019.86151</article-id><article-id pub-id-type="publisher-id">ASS-31058</article-id><article-categories><subj-group subj-group-type="heading"><subject>ASS20190600000_80363917.pdf</subject></subj-group><subj-group subj-group-type="Discipline-v2"><subject>经济与管理</subject><subject> 人文社科</subject></subj-group></article-categories><title-group><article-title>
 
 
  基于灌输理论提升高校学生党员谈心谈话效果的路径分析
  The Path of Improving the Effect of College Student Party Members’ Talks Based on Indoctrination Theory
 
</article-title></title-group><contrib-group><contrib contrib-type="author" xlink:type="simple"><name name-style="western"><surname>彭</surname><given-names>舟</given-names></name><xref ref-type="aff" rid="aff1"><sub>1</sub></xref><xref ref-type="corresp" rid="cor1"><sup>*</sup></xref></contrib></contrib-group><aff id="aff1"><label>1</label><addr-line>东北大学文法学院，辽宁 沈阳</addr-line></aff><pub-date pub-type="epub"><day>12</day><month>06</month><year>2019</year></pub-date><volume>08</volume><issue>06</issue><fpage>1097</fpage><lpage>1100</lpage><permissions><copyright-statement>&#169; Copyright  2014 by authors and Scientific Research Publishing Inc. </copyright-statement><copyright-year>2014</copyright-year><license><license-p>This work is licensed under the Creative Commons Attribution International License (CC BY). http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/</license-p></license></permissions><abstract><p>
 
 
   
   随着全面从严治党的提出，高校党员教育管理工作愈发精细化，党员发展作为高校学生党员教育管理工作的重要组成环节，如何确保学生党员拥护中国共产党的领导，政治思想上与党中央保持高度一致成为急需解决的问题。在筛查学生党员是否具备正确的入党动机以及坚定的政治理想信念方面，谈心谈话有着直接而不可替代的作用，同时是保持党员先进性的有效方式。将马克思主义灌输理论应用于高校学生党员谈心谈话，能很好的解决目前高校中党员谈心谈话成效不足的问题。通过提升灌输理论实施者政治素养、明确灌输理论在谈心谈话中的重要作用、提升谈心谈话内容政治色彩、借鉴灌输理论的科学系统性有效推进高校学生党员谈心谈话的制度化与常态化，保证高校学生党员拥有较高的政治理论素养与较高的党性修养。 With the proposal of comprehensively governing the party strictly, the education management of party members in colleges and universities has become more and more refined. The development of party members is an important part of the education management of party members in colleges and universities. How to ensure that the students support the leadership of the Communist Party of China and have a high degree of consistency has become an urgent problem to be solved. In screening whether students have the correct motivation to join the party and a firm political ideal and belief, talks have a direct and irreplaceable role. At the same time, it’s an effective way to maintain the advanced nature of party members. Applying Marxist indoctrination theory to colleges and universities’ talks of the student party members will be a good solution to the problem of the party members’ talks in colleges and universities. By promoting the political literacy of the instigator of the theory; clarifying the important role of inculcation theory in the conversation; enhancing the political color of the conversation; and using the scientific and systematic improvement of the indoctrination theory, it can ensure that college student party members have higher political theory and higher party spirit.
    
  
 
</p></abstract><kwd-group><kwd>灌输理论，高校学生，党员，谈心谈话, Indoctrination Theory</kwd><kwd> College Student</kwd><kwd> Party Members</kwd><kwd> Talks</kwd></kwd-group></article-meta></front><body><sec id="s1"><title>基于灌输理论提升高校学生党员谈心谈话效果的路径分析<sup> </sup></title><p>彭舟</p><p>东北大学文法学院，辽宁 沈阳</p><p><img src="//html.hanspub.org/file/28-2391586x1_hanspub.png" /></p><p>收稿日期：2019年6月7日；录用日期：2019年6月21日；发布日期：2019年6月28日</p><disp-formula id="hanspub.31058-formula114"><graphic xlink:href="//html.hanspub.org/file/28-2391586x5_hanspub.png"  xlink:type="simple"/></disp-formula></sec><sec id="s2"><title>摘 要</title><p>随着全面从严治党的提出，高校党员教育管理工作愈发精细化，党员发展作为高校学生党员教育管理工作的重要组成环节，如何确保学生党员拥护中国共产党的领导，政治思想上与党中央保持高度一致成为急需解决的问题。在筛查学生党员是否具备正确的入党动机以及坚定的政治理想信念方面，谈心谈话有着直接而不可替代的作用，同时是保持党员先进性的有效方式。将马克思主义灌输理论应用于高校学生党员谈心谈话，能很好的解决目前高校中党员谈心谈话成效不足的问题。通过提升灌输理论实施者政治素养、明确灌输理论在谈心谈话中的重要作用、提升谈心谈话内容政治色彩、借鉴灌输理论的科学系统性有效推进高校学生党员谈心谈话的制度化与常态化，保证高校学生党员拥有较高的政治理论素养与较高的党性修养。</p><p>关键词 :灌输理论，高校学生，党员，谈心谈话</p><disp-formula id="hanspub.31058-formula115"><graphic xlink:href="//html.hanspub.org/file/28-2391586x6_hanspub.png"  xlink:type="simple"/></disp-formula><p>Copyright &#169; 2019 by author(s) and Hans Publishers Inc.</p><p>This work is licensed under the Creative Commons Attribution International License (CC BY).</p><p>http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/</p><p><img src="//html.hanspub.org/file/28-2391586x7_hanspub.png" /> <img src="//html.hanspub.org/file/28-2391586x8_hanspub.png" /></p></sec><sec id="s3"><title>1. 引言</title><p>随着经济社会的发展，尤其是互联网的高速发展，学生对于各类事物的认知个性化以及自身发展需求多样化，每个人的主体性越来越得到彰显。由于多元化、个性化的社会价值观念的发展，作为施教和受教双方人员多少会对马克思主义灌输理论产生错误的理解，简而言之，一味强调马克思主义灌输理论的单向性传输，强制实施的教育方式，误认为违背当前社会发展追求平等与民主的主体趋势，忽视了马克思主义灌输理论的科学性、高效性以及社会需求性。</p></sec><sec id="s4"><title>2. 灌输理论的科学内涵</title><p>由于人们存在对灌输理论的误解，因此，本文在展开论述之前有必要为灌输理论正名。</p><p>灌输理论的产生渊源基于实践科学的发展而生。灌输理论最早出现在19世纪40年代，无产阶级革命领袖将灌输用于解释社会主义思想的传播方式 [<xref ref-type="bibr" rid="hanspub.31058-ref1">1</xref>] 。灌输理论经过几代中国共产党领导人的革命与建设实践，逐步发展为中国特色灌输理论，在坚定信仰与拓宽灌输方式的基础上，稳步推进社会主义理论灌输教育。由此可见，灌输论经受了无产阶级革命的实践检验，其产生渊于革命的需要，并对革命理论宣传具有指导意义，是科学且实用的思想政治教育方法。</p></sec><sec id="s5"><title>3. 当前高校学生党员谈心谈话存在的主要问题</title><p>自党的十三大以来，每年的报告中都要强调加强党的建设必须坚持从严治党。尤其是习近平总书记提出四个全面以来，全面从严治党已经全国铺开。这就要求党员发展以及党员教育工作必须下大力度从严要求，党员谈心谈话制度在这样的背景下逐步向制度化、常态化转变，很多高校已经在党员谈心谈话次数以及内容上有一定的规章制度。但是，随着党员谈心谈话的逐步推进，这一工作中也涌现出突出的问题。</p><p>1) 谈心谈话形式过于强调学生参与性，轻视谈话主体的主导性。</p><p>党员谈心谈话不同于高校日常思想政治教育，需要谈心谈话的实施主体具有强烈的政治责任感，引导学生坚定马克思主义信仰，时刻谨记“在党爱党，在党言党，在党忧党，在党为党”。而从实际情况来看，很多党务工作者以及学生党员在同党员谈话的过程中走走过场，出现一对多或者多对多的情况，甚至将谈心谈话通过网络聊天进行实施，简单保证党员参与度，导致谈心谈话形式大于内容。</p><p>2) 谈心谈话内容缺少政治色彩，轻视政治理论的宣传与政治方向的引导。</p><p>党员谈心谈话是端正大学生入党动机，检验高校学生党员政治理论学习程度以及提升党性修养的重要方式，在谈话过程中必须始终具有鲜明的政治色彩，结合被谈话主体对政治事件的认识给与公正客观的评价与指导，确保高校学生党员坚定共产主义远大理想。从实际情况来看，高校学生党员谈话内容侧重于学生生活与学习状况，很少涉及如何服务身边师生内容，使政治谈话沦为日常闲谈。</p><p>3) 谈心谈话实施过程缺少规划，谈心谈话收效低微。</p><p>基于谈心谈话工作的常态化要求，高校中许多党员将谈心谈话仅仅当作一个规定动作来完成。至于谈心谈话效果如何，并没有出台相应的跟踪反馈政策。党员在谈心之后有没有将政治学习融入日常学习中；日常行为表现有没有较以往更加体现集体主义；当听到不适当的言论敢不敢与其进行辩论，并加以引导；下一次谈心谈话应该重点关注哪些问题。这就导致谈心谈话工作在很大程度上成为重面子，轻里子工程，致使谈心谈话的真正意义未能实现 [<xref ref-type="bibr" rid="hanspub.31058-ref2">2</xref>] 。</p></sec><sec id="s6"><title>4. 基于灌输理论提升高校学生党员谈心谈话效果的实施路径</title><p>灌输理论植根于无产阶级革命的实践，其具有很强的阶级意识形态，主要用于传播科学社会主义思想，在新时代中国特色社会主义建设过程中也有不可替代的传播正确政治思想的作用。就其特点来说，灌输理论要求灌输主体具有坚定的政治方向，较高的理论素养，能够在实施过程中起到主导作用；灌输内容以服务于社会主义建设的先进思想为主，具有强烈的政治色彩；灌输过程具有科学而高效的系统性，从认知灌输对象到实施过程再到跟踪反馈步骤分明，收效显著。显而易见，灌输理论的这些鲜明的特点能够有效解决当前高校学生党员谈心谈话中存在的问题。</p><sec id="s6_1"><title>4.1. 高校学生党员谈心谈话借鉴灌输理论强调实施主体主导性的特点</title><p>针对目前谈心谈话形式大于内容的现状，明确谈话实施主体在谈话过程中的主导性，一方面，督促谈话主体了解谈心谈话技巧并明确自身角色定位。充分运用灌输教育的正面性，充分告知灌输内容对于受教育者自身生活、学习、工作的正面导向作用，增强灌输客体受教育的积极性；另一方面，谈话主体要善于借用党员谈心谈话这一事务的政治色彩，善于树立政治威信，从而更好的进行教育引导。在注重本身主导性的同时，严格区分主导与专断不同，避免走入“独裁误区”，要充分利用受教育群体的“角色心理”这一心理效应，学会角色互换，注意运用共情。这样既能高效的提升政治素养，保持党员先进性，又能调动受教育者的积极性，尊重个体情感需求，变“被动接受”为“主动接受” [<xref ref-type="bibr" rid="hanspub.31058-ref3">3</xref>] 。</p></sec><sec id="s6_2"><title>4.2. 高校学生党员谈心谈话借鉴灌输理论强调政治教育的特点</title><p>针对当前高校学生党员政治理论素养不强，政治信仰缺失，入党动机功利性的现状，明确谈心谈话内容要具有强烈的政治色彩。党员谈心谈话可以开门见山指出了解谈话对象思想政治素养的目的，在谈话的过程中始终围绕相关政治话题开展，从而实现提升政治理论素养，端正政治方向的目的。谈心谈话也可以围绕某一时事热点开展，围绕一个点纵向深挖，在谈话的过程中纠正错误的政治言论，实现党员谈心谈话的政治目的。</p></sec><sec id="s6_3"><title>4.3. 高校学生党员谈心谈话借鉴灌输理论科学高效实施流程</title><p>针对当前谈心谈话存在盲目性以及随意性的特点，科学梳理高校学生党员谈心谈话工作的实施流程，建立高校学生党员成长档案。借鉴灌输理论具有的逻辑性与计划性，合理有效的将社会主流观点与文化融入谈话中，提高大学生对社会负能量以及不当言论的辨识度与辩解力 [<xref ref-type="bibr" rid="hanspub.31058-ref4">4</xref>] 。注重谈话对象的分类、了解谈心谈话自然情况、记录谈心谈话内容、实施谈心谈话的方式、关注谈心谈话的重点、评估谈心谈话的效果。尤其要做好高校学生党员谈心谈话的记录工作，这是做到对每名高校学生党员情况跟踪反馈的基础 [<xref ref-type="bibr" rid="hanspub.31058-ref5">5</xref>] 。</p></sec></sec><sec id="s7"><title>文章引用</title><p>彭 舟. 基于灌输理论提升高校学生党员谈心谈话效果的路径分析The Path of Improving the Effect of College Student Party Members’ Talks Based on Indoctrination Theory[J]. 社会科学前沿, 2019, 08(06): 1097-1100. https://doi.org/10.12677/ASS.2019.86151</p></sec><sec id="s8"><title>参考文献</title></sec></body><back><ref-list><title>References</title><ref id="hanspub.31058-ref1"><label>1</label><mixed-citation publication-type="other" xlink:type="simple">中共中央马克思恩格斯列宁斯大林著作编译局. 马克思恩格斯全集(第二卷) [M]. 北京: 人民出版社, 1957.</mixed-citation></ref><ref id="hanspub.31058-ref2"><label>2</label><mixed-citation publication-type="other" xlink:type="simple">郝浩强, 张庆玲. 马克思主义灌输理论与大学生党员思想政治教育[J]. 当代教育实践与教学研究, 2018(8): 228-229.</mixed-citation></ref><ref id="hanspub.31058-ref3"><label>3</label><mixed-citation publication-type="other" xlink:type="simple">王丽敏. 浅谈心理效应在个别谈话中的运用[C]//沈阳市科学技术协会. 第十四届沈阳科学学术年会论文集(经管社科). 沈阳: 中共沈阳市委、沈阳市人民政府, 2017: 4.</mixed-citation></ref><ref id="hanspub.31058-ref4"><label>4</label><mixed-citation publication-type="other" xlink:type="simple">朱昱熹. 新媒体视野下高校辅导员谈心谈话工作路径探究[J]. 高校辅导员, 2016(2): 45-48.</mixed-citation></ref><ref id="hanspub.31058-ref5"><label>5</label><mixed-citation publication-type="other" xlink:type="simple">许醴, 刘新跃. “马克思主义灌输论”的理论还原和视域融合[J]. 理论探讨, 2018(8): 99-104.</mixed-citation></ref></ref-list></back></article>