<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><!DOCTYPE article  PUBLIC "-//NLM//DTD Journal Publishing DTD v3.0 20080202//EN" "http://dtd.nlm.nih.gov/publishing/3.0/journalpublishing3.dtd"><article xmlns:mml="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" dtd-version="3.0" xml:lang="en" article-type="research article"><front><journal-meta><journal-id journal-id-type="publisher-id">MM</journal-id><journal-title-group><journal-title>Modern Management</journal-title></journal-title-group><issn pub-type="epub">2160-7311</issn><publisher><publisher-name>Scientific Research Publishing</publisher-name></publisher></journal-meta><article-meta><article-id pub-id-type="doi">10.12677/MM.2019.94057</article-id><article-id pub-id-type="publisher-id">MM-31671</article-id><article-categories><subj-group subj-group-type="heading"><subject>MM20190400000_60618086.pdf</subject></subj-group><subj-group subj-group-type="Discipline-v2"><subject>经济与管理</subject></subj-group></article-categories><title-group><article-title>
 
 
  陕西省健身休闲产业供给侧结构优化研究
  Research on Supply-Side Structure Optimization of Fitness and Leisure Industry in Shaanxi Province
 
</article-title></title-group><contrib-group><contrib contrib-type="author" xlink:type="simple"><name name-style="western"><surname>曹</surname><given-names>璐</given-names></name><xref ref-type="aff" rid="aff1"><sup>1</sup></xref><xref ref-type="aff" rid="aff2"><sup>2</sup></xref></contrib></contrib-group><aff id="aff1"><label>1</label><addr-line>null</addr-line></aff><aff id="aff2"><label>1</label><addr-line>西安文理学院，陕西 西安</addr-line></aff><pub-date pub-type="epub"><day>12</day><month>07</month><year>2019</year></pub-date><volume>09</volume><issue>04</issue><fpage>462</fpage><lpage>466</lpage><permissions><copyright-statement>&#169; Copyright  2014 by authors and Scientific Research Publishing Inc. </copyright-statement><copyright-year>2014</copyright-year><license><license-p>This work is licensed under the Creative Commons Attribution International License (CC BY). http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/</license-p></license></permissions><abstract><p>
 
 
  健身休闲产业是我国体育产业的重要组成部分，以体育运动为载体，注重运动体验，重在参与，促进大众身心健康的和谐发展。以陕西省健身休闲产业为研究对象，本文依托供给侧结构性改革，借助我国健身休闲产业发展大环境，分析了陕西省健身休闲产业发展现状，并给予供给侧改革相关理念，阐述了当前陕西省健身休闲产业供给侧改革结构优化中存在的问题，针对性提出解决和优化策略，期望能够为本省的健身休闲产业可持续发展奠定理论基础。
   The fitness and leisure industry is an important part of the sports industry in China. Taking sports as the carrier, it pays attention to the sports experience and focuses on participation to promote the harmonious development of physical and mental health of the public. Taking Fitness and leisure industry in Shaanxi province as the research object, based on the supply side structural reforms, with the help of our fitness and leisure industry development environment, the paper analyzes the current situation of the development of fitness and leisure industry in Shaanxi, gives the supply side reform related concept, and expounds the current fitness and leisure industry in Shaanxi supply side problems existing in the reform of structure optimization. Specific solutions and optimization strategy are put forward to provide the theoretical basis for the sustainable de-velopment of fitness and recreation industry in the province.
   
  
 
</p></abstract><kwd-group><kwd>陕西省，健身休闲产业，供给侧，结构优化, Shaanxi Province</kwd><kwd> Fitness and Leisure Industry</kwd><kwd> The Supply Side</kwd><kwd> Structure Optimization</kwd></kwd-group></article-meta></front><body><sec id="s1"><title>陕西省健身休闲产业供给侧结构优化 研究<sup> </sup></title><p>曹 璐</p><p>西安文理学院，陕西 西安</p><p><img src="//html.hanspub.org/file/3-1121136x1_hanspub.png" /></p><p>收稿日期：2019年7月24日；录用日期：2019年8月6日；发布日期：2019年8月13日</p><disp-formula id="hanspub.31671-formula37"><graphic xlink:href="//html.hanspub.org/file/3-1121136x5_hanspub.png"  xlink:type="simple"/></disp-formula></sec><sec id="s2"><title>摘 要</title><p>健身休闲产业是我国体育产业的重要组成部分，以体育运动为载体，注重运动体验，重在参与，促进大众身心健康的和谐发展。以陕西省健身休闲产业为研究对象，本文依托供给侧结构性改革，借助我国健身休闲产业发展大环境，分析了陕西省健身休闲产业发展现状，并给予供给侧改革相关理念，阐述了当前陕西省健身休闲产业供给侧改革结构优化中存在的问题，针对性提出解决和优化策略，期望能够为本省的健身休闲产业可持续发展奠定理论基础。</p><p>关键词 :陕西省，健身休闲产业，供给侧，结构优化</p><disp-formula id="hanspub.31671-formula38"><graphic xlink:href="//html.hanspub.org/file/3-1121136x6_hanspub.png"  xlink:type="simple"/></disp-formula><p>Copyright &#169; 2019 by author(s) and Hans Publishers Inc.</p><p>This work is licensed under the Creative Commons Attribution International License (CC BY).</p><p>http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/</p><p><img src="//html.hanspub.org/file/3-1121136x7_hanspub.png" /> <img src="//html.hanspub.org/file/3-1121136x8_hanspub.png" /></p></sec><sec id="s3"><title>1. 引言</title><p>陕西是我国传统文化发展及挖掘的重要省份，依托特有的自然文化，为推动全民健身，陕西省体育主管部门打造“六大全民健身重点工程”等多个与健身休闲产业发展相关的项目，对于创新和落实陕西省健身休闲产业的融合发展提供理论基础。推动体育产业供给侧结构优化，不仅为健身休闲产业发展提供保障，同时能够促进健身休闲产业的进一步完善与发展。陕西省此前在《关于加快发展健身休闲产业的实施意见》中明确指出 [<xref ref-type="bibr" rid="hanspub.31671-ref1">1</xref>] ，要在2025年健身休闲产业总规模突破1000亿元大关，基本形成布局合理，功能齐全的健身休闲产业，同时也提出，促进体育消费，实现健身休闲产业的转型升级，为陕西省健身休闲产业的发展注入新的活力，对于全省健身休闲产业发展，优化供给侧结构具有重要意义。</p></sec><sec id="s4"><title>2. 陕西省健身休闲产业现状</title><sec id="s4_1"><title>2.1. 产业规模效益</title><p>近五年以来，陕西省健身休闲产业规模逐步扩大，2015年陕西省健身休闲产业规模达到195.36亿元，增加值为80.34亿元，从2015年往后，每年都呈现稳步增长的趋势，2019年截至，陕西省建设休闲产业规模达到600多亿元，产业规模再次实现跨越级增长。具体数据信息如下图1所示。随着陕西省人均消费的增加，截至2018年，人均GDP持续稳步增长，已经超过全国平均水平。基于此，为大力发展陕西健身休闲产业，适应供给侧改革的要求，陕西省规划在2025年实现健身休闲产业千亿规模。</p></sec><sec id="s4_2"><title>2.2. 健身休闲产业体育场馆建设现状</title><p>当前，陕西健身休闲产业中，所经营的运动场馆布局全面，涉及到乒乓球、羽毛球、篮球、足球、篮球等体育运动场馆达到500多处，且这个数字还在持续性上升，此外极限户外运动场馆、滑雪、游泳馆等场馆设施达到200多家，基本可以满足全省健身休闲产业发展的硬件需求。“十三五”期间，全省共投入在相关健身休闲产业场馆经费达到10亿元，新增的场馆及健身休闲产业配套设施打35座，围绕平衡城乡健身休闲产业的发展，目前已经建成乡村级健身休闲产业场馆约5000个，省体育局还提出了基于“体育惠民五大工程”建设及筹划理念，为带动全省健身休闲产业的长远发展注入新的动力 [<xref ref-type="bibr" rid="hanspub.31671-ref2">2</xref>] 。</p><p>图1. 2015~2019年陕西省健身休闲产业规模及增加值数据统计</p></sec><sec id="s4_3"><title>2.3. 健身休闲产业发展地域特色</title><p>陕西省交通四通八达，地域特色明显，传统文化源远流长，内外交互连接的立体化交通不仅方便人们出行，还构建了立体空间式的健身休闲产业的相互交流。例如，以秦巴山水为地域特色的健身休闲产业项目；在陕北地区，以榆林为代表的沙漠体育休闲旅游、黄河旅游带等健身休闲产业项目；再比如，在关中地区盛行的当地跳绳比赛，太极拳及球类运动等，都渗透了当地的文化传统和地域特色，借助当地的地理位置及文化交流发展现状，开发适宜当地居民生活，促进娱乐的健身休闲产业发展模式，使得参与健身休闲运动的人们数量不断增加。</p><p>此外，从陕西省社会健身休闲体育组织的发展来看，发展态势良好，以培训的各级健身休闲产业体育指导人员来看，2018年，总计培训人员超过1万名，且包含国家级、一级、二级和三级(具体数据见下表1)，还包含得到社会认证的体育指导员超过一万名。在具有法人性质的健身休闲产业运营单位中，共计相关组织或者单位的数量超过2000家，分布在陕西各个省市区域，全省的各类健身休闲参与的社会会员人数超过200万人。</p><table-wrap id="table1" ><label><xref ref-type="table" rid="table1">Table 1</xref></label><caption><title> Statistics of the number of sports instructors in the fitness and leisure industry of Shaanxi province who received training in 2018 (person</title></caption><table><tbody><thead><tr><th align="center" valign="middle" >级别</th><th align="center" valign="middle" >国家级</th><th align="center" valign="middle" >一级</th><th align="center" valign="middle" >二级</th><th align="center" valign="middle" >三级</th><th align="center" valign="middle" >总计</th></tr></thead><tr><td align="center" valign="middle" >人数</td><td align="center" valign="middle" >156</td><td align="center" valign="middle" >3865</td><td align="center" valign="middle" >3968</td><td align="center" valign="middle" >8943</td><td align="center" valign="middle" >13932</td></tr></tbody></table></table-wrap><p>表1. 陕西省2018年接受培训的各级健身休闲产业体育指导人员统计数量(人)</p></sec></sec><sec id="s5"><title>3. 健身休闲产业供给侧改革实现目标及内涵</title><p>供给和改革是相互关联的，通过市场调配，提高供给的数量和质量，并依据改革创新的方法，调整各个需求要素之间的关系，使得供给效率更高，进而减少供给过程中的无效性。因此，健身休闲产业的供给侧结构优化所实现的目标就是借助健全的政策、资源、文化、创新技术及人力资源等优势，强化健身休闲产业的引领作用，提升健身休闲产业的互联网技术，实现共享化的健身休闲产业发展模式，例如借助“云平台”将健身休闲产业与娱乐文化、体育运动、体育赛事等各个领域相互结合，推动健身休闲产业的稳定可持续发展 [<xref ref-type="bibr" rid="hanspub.31671-ref3">3</xref>] 。</p><p>分析健身休闲产业供给改革的内涵，就需要清晰的掌握供给的内容、主体、供给的模式和方法、供给环境的优化等。明确供给内容是健身休闲产业供给侧结构优化的重中之重，其不仅能够丰富整体供给内容，还能够充分的利用优势体育资源，注重“互联网 + 体育”的创新产业融合发展模式，为发展健身休闲体育运动格局创造良好的环境。健身休闲产业是一个复杂的系统性工程，与地域文化特色、地理位置、文化、旅游、互联网技术、教育等具有密切关系，在供给侧结构优化的过程中，必须要保证各个层面的顺畅运行，否则会导致健身休闲产业的供给效率及质量不能够满足大众和社会发展的需求。</p></sec><sec id="s6"><title>4. 陕西省健身休闲产业供给侧结构优化途径</title><sec id="s6_1"><title>4.1. 充实供给内容</title><p>供给内容的丰富是一个动态发展的过程，需要根据供给侧结构优化的实现目标，结合陕西省健身休闲产业发展现状开展和实施。当前，陕西省健身休闲产业发展过程中，在供给内容上缺口较多，不够完善，主要应从以下几个途径着手：其一，提升健身休闲类体育运动场馆的使用效率。当前陕西省健身休闲类运动场馆数量上基本可满足社会需求，但是从对外开放量上仍不足，因此需协调各边关系，简化场馆开放手续，扩大开放面，提升运动场馆利用率 [<xref ref-type="bibr" rid="hanspub.31671-ref4">4</xref>] 。其二，创设“健身休闲 + 旅游”的新运动模式。借助陕西省优越的旅游资源，以区域化文化特色为主，推出特色化的旅游项目，并将健身休闲运动的元素融入其中，例如汽车自驾游、户外自行车赛等，还可以开发和建立健身休闲旅游小镇，建立以健身休闲为主题的旅游民宿酒店等。其三，要与具备地域特色的体育文化相融合。健身休闲产业的供给内容的丰富与体育文化是离不开的，人们对于健身休闲运行项目的需求具有多元化，而地域文化也具有多元化，因此如何将两者进行搭配和补充，成为满足人们健身休闲需求的关键，也是丰富供给内容的基础。</p></sec><sec id="s6_2"><title>4.2. 供给主体格局的优化</title><p>当前，陕西省健身休闲产业的发展目标和思路明确，主要任务是营造全省健身氛围，普及日常健身，例如举办了第十四届全国运动会，“一带一路”国际体育交流会议等，为实现供给格局的优化提供了条件。在优化供给主体格局的过程中，应遵循“政府引领、市场主导、社会参与和效益优先”的原则，不断加快和推进供给侧结构的优化。</p><p>其一，在政府引领环节中，提出关于加快发展健身休闲产业的实施意见，提出了发展会运动，提升健身休闲产业发展的目标。加大冰雪运动、山地户外运动、水上运动、汽车摩托车运动及航空运动等的资金投入，充分挖掘具有地方特色文化的健身休闲运动资源，打造特色化的运动品牌 [<xref ref-type="bibr" rid="hanspub.31671-ref5">5</xref>] 。其二，市场主导层面。应突出健身休闲产业市场主导层面的作用，加大市场主导的投入力度，协调好各方利益链之间的关系，积极打造适应当地特色文化健身休闲产业品牌，营造良好的健身休闲产业发展形象；其三，加大社会参与。整合健身休闲产业发展的各种资源和优势，积极发挥社会组织和社会体育运动团体之间的优势，营造全面健身的休闲产业环境；其四，树立效益优先原则。社会健身休闲产业的发展应避免参与经济运营，坚决抵制价格战，将服务模式与社会大众的健身休闲运动紧密结合，不能够对其进行经济方向的延伸，应改善管理水平，加大对经济效益的关注力度。此外，在健身休闲产业发展的过程中，应与当地的旅游资源文化相融合，大力开发“健身休闲 + 旅游”等项目，结合当地自然资源，创新社会发展效益，促进生态效益的不断完善。</p></sec><sec id="s6_3"><title>4.3. 构建供给互联网平台</title><p>陕西省建立了“一网一号一端”(健康陕西网、微信公众号、微博、APP)，将需求健身人群、开放的运动场馆、健身休闲设施及赛事活动、转播等体育资源融合为一体，构建了健康化、智能化、掌上化的健身休闲产业互联网发展模式。但是在实际运行的过程中，市民参与度较低，互联网共享平台的宣传和普及效率不高，导致健身休闲产业的互联网发展难以满足现状需求。例如现在运行较为成熟的“互联网+”技术，就是借助互联网实现掌上阅读，将相关的健身休闲信息迅速散播，并形成整体化分享的模式，在健身休闲产业的互联网共享模式发展中，可以充分的结合此类技术，结合科研优势，实现信息共享。陕西省高校的科研能力明显，应切实按照健身休闲产业发展的方向，将技术创新与科研结合起来，大力发展互联网线上服务，使得健身休闲产业消费者能够得到良好的发展平台，实现互利互惠 [<xref ref-type="bibr" rid="hanspub.31671-ref6">6</xref>] 。</p><p>此外，应该改善健身休闲产业供给环境，一方面应优化当地健身休闲产业的发展环境，对健身休闲产业中需求的器械、设备等硬件进行升级改造，必要情况下可以进行购置新的器械等；另一方面，要加大健身休闲产业运营技术人员的培养与选拔，发挥改善健身休闲产业供给环境优化的优势。</p></sec></sec><sec id="s7"><title>5. 结束语</title><p>综上，陕西省健身休闲产业的发展已经得到政府的重视和政策上的支持，如何在供给侧结构优化的大环境下，平衡供给质量和效率，让更多的健身体育运动需求者和爱好者能够享受到更好的体育设施和运动环境，从而吸引更多人参与健身休闲运动中，是其产业可持续发展的基本保障。基于此，应在优化供给侧结构上下功夫，完善健身休闲产业发展理念，创新健身休闲产业发展模式。</p></sec><sec id="s8"><title>基金项目</title><p>陕西省社会科学基金项目：健康中国战略视域下陕西省健身休闲产业供给侧结构优化研究(2018R01)。</p></sec><sec id="s9"><title>文章引用</title><p>曹璐. 陕西省健身休闲产业供给侧结构优化研究Research on Supply-Side Structure Optimization of Fitness and Leisure Industry in Shaanxi Province[J]. 现代管理, 2019, 09(04): 462-466. https://doi.org/10.12677/MM.2019.94057</p></sec><sec id="s10"><title>参考文献</title></sec></body><back><ref-list><title>References</title><ref id="hanspub.31671-ref1"><label>1</label><mixed-citation publication-type="other" xlink:type="simple">邱战鹏. 供给侧改革视角下安徽体育健身休闲产业发展路径探究[J]. 安徽商贸职业技术学院学报(社会科学版), 2018, 17(3): 12-15.</mixed-citation></ref><ref id="hanspub.31671-ref2"><label>2</label><mixed-citation publication-type="other" xlink:type="simple">陶尚武. 供给侧改革背景下体育健身休闲业发展研究[J]. 经济研究导刊, 2017(25): 48-49.</mixed-citation></ref><ref id="hanspub.31671-ref3"><label>3</label><mixed-citation publication-type="other" xlink:type="simple">薛宇博. 供给侧改革背景下陕西省工业产业产能测算及金融支持研究[J]. 西部金融, 2017(8): 13-17.</mixed-citation></ref><ref id="hanspub.31671-ref4"><label>4</label><mixed-citation publication-type="other" xlink:type="simple">陈龙. 陕西省供给侧结构性改革的问题与路径研究[J]. 西安财经学院学报, 2017, 30(6): 32-38.</mixed-citation></ref><ref id="hanspub.31671-ref5"><label>5</label><mixed-citation publication-type="other" xlink:type="simple">蔡旭东, 刘亚娜, 赵焕刚. 运动康复产业供给侧结构性改革研究[J]. 北京体育大学学报, 2017, 40(6): 27-32.</mixed-citation></ref><ref id="hanspub.31671-ref6"><label>6</label><mixed-citation publication-type="other" xlink:type="simple">郭洋洋. “供给侧改革”角度下我国体育产业的创新分析[J]. 长江丛刊, 2017(12): 104-105.</mixed-citation></ref></ref-list></back></article>