<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><!DOCTYPE article  PUBLIC "-//NLM//DTD Journal Publishing DTD v3.0 20080202//EN" "http://dtd.nlm.nih.gov/publishing/3.0/journalpublishing3.dtd"><article xmlns:mml="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" dtd-version="3.0" xml:lang="en" article-type="research article"><front><journal-meta><journal-id journal-id-type="publisher-id">ASS</journal-id><journal-title-group><journal-title>Advances in Social Sciences</journal-title></journal-title-group><issn pub-type="epub">2169-2556</issn><publisher><publisher-name>Scientific Research Publishing</publisher-name></publisher></journal-meta><article-meta><article-id pub-id-type="doi">10.12677/ASS.2019.88206</article-id><article-id pub-id-type="publisher-id">ASS-31894</article-id><article-categories><subj-group subj-group-type="heading"><subject>ASS20190800000_56164554.pdf</subject></subj-group><subj-group subj-group-type="Discipline-v2"><subject>经济与管理</subject><subject> 人文社科</subject></subj-group></article-categories><title-group><article-title>
 
 
  新时代航天精神：内涵、来源及其价值
  Aerospace Spirit in the New Era: Meanings, Roots and Value
 
</article-title></title-group><contrib-group><contrib contrib-type="author" xlink:type="simple"><name name-style="western"><surname>王</surname><given-names>向阳</given-names></name><xref ref-type="aff" rid="aff2"><sup>2</sup></xref><xref ref-type="aff" rid="aff1"><sup>1</sup></xref></contrib><contrib contrib-type="author" xlink:type="simple"><name name-style="western"><surname>曹</surname><given-names>银忠</given-names></name><xref ref-type="aff" rid="aff2"><sup>2</sup></xref><xref ref-type="corresp" rid="cor1"><sup>*</sup></xref></contrib></contrib-group><aff id="aff2"><addr-line>电子科技大学马克思主义学院，四川 成都</addr-line></aff><aff id="aff1"><addr-line>null</addr-line></aff><pub-date pub-type="epub"><day>08</day><month>08</month><year>2019</year></pub-date><volume>08</volume><issue>08</issue><fpage>1510</fpage><lpage>1517</lpage><permissions><copyright-statement>&#169; Copyright  2014 by authors and Scientific Research Publishing Inc. </copyright-statement><copyright-year>2014</copyright-year><license><license-p>This work is licensed under the Creative Commons Attribution International License (CC BY). http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/</license-p></license></permissions><abstract><p>
 
 
   
   在航天事业的发展过程中，具有中国特色的航天精神逐步孕育而成，随着时代的发展被赋予新的内涵：楚囊之情、于家为国的理想信念；恪尽职守、开拓创新的思想路线；锲而不舍、求真务实的精神品质；精诚团结、众志成城的优良作风。航天精神根植于中国传统文化与民族精神、发展于中国航天事业的伟大实践、形成于航天人员工作精神的凝练，新时代迸发出了更为强大的力量，在培育勇担重任的时代新人、树立强大的文化自信、增强国家自主创新能力及铸造民族复兴之魂等方面发挥着重要作用，对实现中华民族伟大复兴意义重大。 The aerospace spirit with Chinese characteristics has gradually formed over the course of development of the aerospace industry. With the change of the times, it is now endowed with new meanings: ideals and beliefs of patriotism; the ideology of dedication and innovation; the spirit of perseverance and pragmatism; the fine style of sincerity and solidarity. The aerospace spirit is rooted in traditional Chinese culture and national spirit, developed in the great practice of the Chinese space industry, and formed in the culmination of aerospace people’s work. In the new era, this spirit emanates stronger power and plays a pivotal role in training new people with courage and responsibility, building strong cultural confidence, reinforcing China’s independent innovation capabilities, and shaping the soul of national rejuvenation. It is of great value and significance for realizing the great rejuvenation of the Chinese nation.
    
  
 
</p></abstract><kwd-group><kwd>新时代，航天精神，价值底蕴, New Era</kwd><kwd> Aerospace Spirit</kwd><kwd> Value and Significance</kwd></kwd-group></article-meta></front><body><sec id="s1"><title>新时代航天精神：内涵、来源及其价值<sup> </sup></title><p>王向阳，曹银忠</p><p>电子科技大学马克思主义学院，四川 成都</p><p><img src="//html.hanspub.org/file/22-2391741x1_hanspub.png" /></p><p>收稿日期：2019年8月6日；录用日期：2019年8月20日；发布日期：2019年8月27日</p><disp-formula id="hanspub.31894-formula28"><graphic xlink:href="//html.hanspub.org/file/22-2391741x5_hanspub.png"  xlink:type="simple"/></disp-formula></sec><sec id="s2"><title>摘 要</title><p>在航天事业的发展过程中，具有中国特色的航天精神逐步孕育而成，随着时代的发展被赋予新的内涵：楚囊之情、于家为国的理想信念；恪尽职守、开拓创新的思想路线；锲而不舍、求真务实的精神品质；精诚团结、众志成城的优良作风。航天精神根植于中国传统文化与民族精神、发展于中国航天事业的伟大实践、形成于航天人员工作精神的凝练，新时代迸发出了更为强大的力量，在培育勇担重任的时代新人、树立强大的文化自信、增强国家自主创新能力及铸造民族复兴之魂等方面发挥着重要作用，对实现中华民族伟大复兴意义重大。</p><p>关键词 :新时代，航天精神，价值底蕴</p><disp-formula id="hanspub.31894-formula29"><graphic xlink:href="//html.hanspub.org/file/22-2391741x6_hanspub.png"  xlink:type="simple"/></disp-formula><p>Copyright &#169; 2019 by author(s) and Hans Publishers Inc.</p><p>This work is licensed under the Creative Commons Attribution International License (CC BY).</p><p>http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/</p><p><img src="//html.hanspub.org/file/22-2391741x7_hanspub.png" /> <img src="//html.hanspub.org/file/22-2391741x8_hanspub.png" /></p></sec><sec id="s3"><title>1. 引言</title><p>随着中国航天事业的发展，航天精神日益引起了人们的广泛关注。航天工程建立以来，一代又一代航天工作者将发展航天事业作为自己的崇高使命，满怀为国争光的雄心壮志，推动航天事业不断向前发展。在这一过程中先后孕育形成了航天传统精神、“两弹一星”精神和载人航天精神，反映不同时期航天事业的特征，是中国航天事业的灵魂，成为凝聚中国精神的重要动力和中华民族宝贵的精神财富。新时代对航天精神的研究，能够加深我们对其内涵及当代价值的了解，展现航天精神的时代魅力，不仅能为社会主义事业的发展提供精神动力，还能为建设航天强国，实现中国梦提供强大的精神支撑。</p></sec><sec id="s4"><title>2. 航天精神的思想内涵</title><p>中国特色社会主义进入新时代，中华民族迎来了站起来、富起来、强起来的三次伟大飞跃，在这一过程中，航天精神发挥着不可忽视的作用，并随着我国航天事业的发展而不断丰富。新时代航天精神是对航天三大精神的继承与发展，蕴含着“爱国、敬业、诚信、友善”的精神因子，是社会主义核心价值观在航天领域的体现，具有丰富的思想内涵，鼓舞和激励航天人不断取得创造性成就。</p><sec id="s4_1"><title>2.1. 航天精神之基：楚囊之情、于家为国的理想信念</title><p>航天精神高度强调爱国情怀，唤醒了个人爱国意识。以国为重是航天精神的核心，于航天人而言，祖国的需要就是人生的选择，是对个人价值的追求，广大航天人始终坚持以科技报国为己任，把强烈的爱国情怀落实在行动中。在我国波澜壮阔的发展历程之中，为了抵御帝国主义的武力威胁，党中央高瞻远瞩、审时度势、运筹帷幄、集思广益，以非凡的胆识、长远的目光，果断做出发展航天事业的决定，力求突破国防尖端技术，维护我国发展与安全。在祖国的号召下，一大批在航天领域取得卓越成就的专家不计个人得失，肩负历史使命，推动航天事业快速发展。如“两弹一星”功勋科学家孙家栋，我国探月工程、北斗导航工程首任总设计师，从事航天工作六十年来，爱国精神贯穿始终，耄耋之年依然坚守在航天第一线，2018年6月5日，89岁高龄的孙家栋再次出现在西昌卫星发射中心，指挥风云二号H星成功发射，拳拳报国之心溢于言表。</p><p>强烈的爱国意识是坚定个人理想信念的必要条件。如今，国际关系敏感多变，人们对爱国意识的关注持续上升，爱国情怀如何将直接影响国民整体素质。中国优秀知识分子一向不乏报效祖国的爱国传统，“中国导弹之父”钱学森曾说过，我们的科研人员爱国是一贯的，是有光荣传统的。航天事业肩负着维护国家安全、实现民族复兴的使命，中国特色社会主义新时代，面对跌宕起伏的国际局势，正是孙家栋、黄培康等老一辈航天工作者前赴后继、舍家为国，始终高举爱国主义的伟大旗帜，胸怀强烈的报国之志，将个人理想与祖国命运、个人志向与民族振兴紧紧相连，从而使得我国航天领域取得耀眼成就，为我国国防实力及国际舞台地位的提升作出了不可磨灭的巨大贡献。榜样的力量是无穷的，为了维护国家利益，我们必须以老一辈航天人为榜样，把爱国主义精神传承下去，并在这一过程中不断强化自身爱国意识，坚定理想信念。</p></sec><sec id="s4_2"><title>2.2. 航天精神之核：恪尽职守、开拓创新的思想路线</title><p>责任意识的有无与职业素养的高低息息相关。正是由于中国航天人有着强烈的责任意识，才能在面对困难与挫折时披荆斩棘，表现出良好的职业素养，加快航天工程建设，使得探月工程飞速发展，成为中国航天事业的里程碑。在世界各国展开对太空领域探索的攻坚阶段，中国航天人始终战斗在自己的岗位，恪尽职守，把履行职责作为崇高使命，在失败中奋起，在逆境中前行。在党中央的科学决策和坚强领导下，中国航天事业秉承光荣传统，一系列重大工程建设顺利推进，空间技术成果颇丰。十八大以来，相继取得了“嫦娥”三号月球安全着陆、“玉兔”号月球表面行走、量子卫星在轨运行以及“天舟一号”货运飞船顺利实施“太空加油”等成就，丰硕成果的背后离不开航天精神的推动。当今世界，科技突飞猛进、中外竞争日益激烈，并且已经从有形实力的竞争发展到无形的精神之争。新时代航天精神彰显了忠于职守的品质，在激励个人调整心态、端正工作态度的同时，能够强化个人责任意识，提升职业素养。</p><p>航天精神具有开拓创新的特质，推动航天事业持续发展。航天工程以科技为基础，是衡量国家技术水平和综合国力的重要标志，航天精神的原则就是科学创新，这是航天工程建设取得成就的重要原因。为了打破国外技术封锁，中国航天人坚持开拓创新，依靠自己超人的智慧与胆识，发展航天尖端技术，在运载火箭、载人航天、卫星等主要领域取得历史性突破，实现了中国航天事业从弱到强的跨越式发展。2018年5月21日，在西昌卫星发射中心，嫦娥四号中继卫星“鹊桥”搭乘长征四号丙运载火箭升空，首次搭建地月信息联通之桥。2018年11月19日，中国成功发射第42、43颗北斗导航卫星，北斗三号系统完成建设，这标志着北斗系统服务范围由区域扩展到全球。航天精神高度概括了航天队伍的精神特质，是对其恪尽职守、自主创新精神的充分肯定，在加快航天工程建设的征程中能够发挥重要作用，是我们积极应对各种挑战，开创中国特色社会主义事业新局面的精神支撑。</p></sec><sec id="s4_3"><title>2.3. 航天精神之魂：锲而不舍、求真务实的精神品质</title><p>航天工程开启了人类探索宇宙的新征程。从古至今，人类从未中断过对太空的向往，无数航天人前赴后继，以自己高度的智慧勇于攻坚，研制成功载人飞船，开拓了前所未有的伟大事业，开辟了人类新时代，人们的活动领域实现了由陆地到天空的跨越式发展。世界上多个国家从事太空活动并从中受益，对太空的控制与利用已经上升到国家发展战略的高度，其重要程度日渐凸显。为了应对愈演愈烈的太空竞争，在党中央的正确领导下，在航天精神的指引下，中国航天人以坚韧不拔的毅力，锲而不舍，不因挫折而气馁，不因成功而懈怠，始终保持旺盛的战斗力，义无反顾地向艰难险阻发起进攻，突破了一个又一个技术难关。2016年10月19日，“神舟十一号”载人飞船、“天宫二号”空间实验室成功发射并自动交会对接，开展了较大规模的空间科学实验，掌握了航天员中期驻留、地面长时间任务支持和保障等技术。</p><p>航天精神充分彰显了求真务实的诚信品质。自航天事业建立以来，中国航天人员始终坚持“三敢”、“三严”的作风，不仅做到了敢说、敢想、敢干，更有严格的要求、严肃的态度和严谨的方法。随着全球化的深入发展，科学技术是第一生产力的价值愈发突出，为了在激烈的国际竞争中取得优势，维护自身发展，更要大力发展航天工程，开启圆梦九天的新征程。航天工程是特大系统工程，研究环境的特殊性决定了它在高新技术中极具风险与挑战，打造高质量的航天产品是安身立命之本，一颗螺丝钉、一个组装件都要求精益求精，做到这一点不仅需要物质技术的支撑，更需要精神力量的推动，在这一过程中，航天科技人员谨记党和人民的重托，勤学习、善钻研，一丝不苟，发展壮大祖国航天。以长征系列运载火箭为例，2018年37次发射创下我国航天发射最高纪录，并且以100%的成功率将103个航天器送入太空，这一伟大成就与航天人员严谨细致、求真务实的工作态度休戚相关。</p></sec><sec id="s4_4"><title>2.4. 航天精神之柱：精诚团结、众志成城的优良作风</title><p>航天精神是对航天工作者齐心合力优良作风的高度凝练。航天工程规模宏大、高度集成，仅载人航天工程就有数千个单位、十几万科技人员参与其中。因此，必须创造良好的科研环境，同心协力、集中攻关，时刻注意汲取航天技术研发过程中的经验，尽心竭力地进行尖端科技的钻研，以此来推动我国航天事业不断发展，一步步走向世界前沿。航天事业的伟大实践，完成了勇攀科技高峰的壮举，造就了一支“特别能吃苦、特别能战斗、特别能攻关、特别能奉献”的科技队伍，极大增强了全国人民开拓进取的信心与勇气，他们运用有限的科研与试验手段，顽强拼搏，锐意进取，完成了一次次挑战，展现出了惊人的勇气与毅力，显示了中华民族自立于世界民族之林的决心。伟大事业孕育伟大精神，航天精神的形成，标志着航天文化走向成熟，成为激励航天人勠力同心的精神支柱，具有强大的导向作用，引领航天事业续写成功篇章。</p><p>优良的作风是航天事业创造辉煌的保证。判断一个社会是否具有生命力，关键要看这个社会是否充满活力，一个缺乏活力的社会是难以保持长久发展的，而优良的作风对激发社会活力具有重要作用。在航天工程的建设过程中，中国航天人始终保持昂扬向上的精神状态，众志成城，正是在这样良好作风的带动下，整个社会才能充满活力，使得我国航天事业在短时间内就取得举世瞩目的成就。2018年，中国航天实施了以北斗卫星、嫦娥四号探测器为代表的39次航天发射任务，创下中国航天史发射次数新高，跃居世界首位。航天事业的发展过程之中，从项目研发到试验成型，从地球家园到浩瀚太空，以精诚团结为根本的精神力量是航天领域成功的保证。航天事业伟大成就的实现，是航天精神内在推动的结果，是社会主义制度优越性的体现，离不开全国人民的大力协同，充分展现了精诚团结、众志成城的优良作风。</p></sec></sec><sec id="s5"><title>3. 航天精神的来源</title><p>在航天事业的发展过程中，中国航天人始终将爱国主义、无私奉献等中国优秀传统文化与民族精神的内涵贯穿到整个航天工程的伟大实践，在艰苦创业、铸造辉煌成果的同时，形成了具有时代特征的航天精神，并随着时代发展不断丰富与完善。作为航天事业发展实践的产物，航天精神也是对我国航天人员精神面貌的体现，是对其工作精神的凝练。</p><sec id="s5_1"><title>3.1. 根植于中国传统文化与民族精神</title><p>航天精神具有中华传统文化的内核，是对优秀传统文化的继承与发展。中华文化自诞生以来，多次与其他国家与民族的文化发生过大规模碰撞，中华文明作为唯一没有中断的人类文明，得益于中华优秀传统文化强大的生命力。中华优秀传统文化浩若烟海、博大精深，得以让我们在世界文化的激荡中站稳脚跟，习近平总书记在多个场合谈到中国传统文化，表达了自己对优秀传统文化的认同以及学习的重要性。中华优秀传统文化在历史的激荡中沉淀下来，为整个中华民族提供了“一脉相承的精神追求、精神特质、精神脉络” [<xref ref-type="bibr" rid="hanspub.31894-ref1">1</xref>] 。航天精神是在航天事业发展过程中形成的宝贵精神财富，是对传统文化中自力更生、艰苦奋斗等优秀品质的继承，作为优秀传统文化的精髓之一，随着时代的进步不断丰富发展，是社会主义核心价值观的集中展现。</p><p>航天精神是对中华民族精神的延续和体现，丰富了民族精神的内涵。任何一个伟大的民族，在自身漫长的历史发展中，都会锻造出区别于其他民族的精神特质。民族精神是在长期历史演变过程中形成的价值观念和文化精神的总和，是一个民族生命力和凝聚力的重要体现。漫漫历史长河，民族精神之所以能够薪火相传，根本原因在于不同历史时期，随着实践的发展，民族精神能够注入新的内涵，愈加完善。发展以传承为基础，航天精神与中华民族精神紧密相连，从其产生的特殊环境、历史渊源来看，航天精神融于伟大的民族精神之中，具有鲜明的民族性特点。祖国的需要就是行动的指南，众多航天人员爱国如家，投身航天工程的建设，担负起时代赋予的重任，为航天事业的发展做出了巨大贡献。支撑航天人的首要精神力量就是爱国主义，他们有着建设强国的坚定理想信念，航天精神正是爱国主义在航天事业的具体体现，是对民族精神的完美呈现。</p></sec><sec id="s5_2"><title>3.2. 发展于中国航天事业的伟大实践</title><p>航天精神在实践中孕育，为实践所检验。第二次世界大战之后，流行着这样一种观点，认为哪个国家能建立航空航天的领先地位，它就迟早能控制全球，走在国际前沿。新时代，航天事业的发展水平是对国家综合国力的展现，各国在航天领域展开了史无前例的竞赛，大力建设航天工程，先后成功发射卫星与载人航天飞船，使得航天事业飞速发展，国防建设的速度大大加快，综合国力得到了极大的增强。党的十九大提出建立航天强国，为新时代航天事业发展描绘了新的蓝图，中国航天事业站在新的历史起点，中国人探索太空的脚步要迈的更大，走的更远。如今，我国已突破掌握空间出仓、空间交会对接及航天员中期驻留等载人航天领域重大技术，北斗导航系统到“天眼工程”，再到实践十三号高通量通信卫星，更是绘出了一幅由航天高科技支撑的美好画卷。伟大事业孕育伟大精神，航天精神随着航天事业的伟大实践而不断丰富发展。</p><p>航天事业的奋斗史是航天精神发展的力量之源。航天工程属于尖端科技聚集的高科技事业，具有风险大、挑战大、难度大的特点，虽然我国航天事业起步艰难，从小到大，从无到有，每一步都面临严峻的挑战，但面对逆境，中国航天事业仍旧攻坚克难，突破了一项项技术难题，打破了国外对航天技术垄断的局面。</p><p>20世纪50年代，中国航天事业开始起步，第一颗人造卫星计划开始实施，在全国人民的大力支持和相关部门的协同下，1970年4月，我国第一颗人造卫星发射成功，揭开了航天事业发展新的篇章。如今，经过一代又一代航天人艰苦卓绝的努力，我国航天事业长足发展，“长征”号、“神舟”号、“嫦娥”号和“天宫”号等成果令人瞩目，极大的增强了航天事业的国际影响力。所有这些无不证明，航天精神始终蕴含在航天工程建设的历史进程中，蕴含在航空航天的优良传统中，发展于祖国航天事业的伟大实践。</p></sec><sec id="s5_3"><title>3.3. 形成于航天人员工作精神的凝练</title><p>航天精神凝结了几代航天人的心血，是对其工作精神的凝练。伟大事业需要伟大精神，中国航天事业取得的辉煌成就离不开航天精神，是对中国航天人员强烈的责任意识与担当精神的生动体现。在我国航天事业的发展过程中，一支具有光荣传统的团队逐步形成，建立了卓越的功勋，勇敢地肩负起攀登科技高峰的使命。中国航天人始终以强烈的责任心一丝不苟搞钻研，在铸造世界一流航天工程的过程中，占领航天科技的制高点，展现航天工作者高度的责任感。中国航天工程的建设，从“两弹一星”到“载人航天”，再到如今的“探月工程”，一系列伟大成就的实现，圆了中华民族飞天揽月之梦，得益于中国航天人自主创新精神的发展。面对航天工程这一重要领域，科技人员坚持高起点发展，瞄准航天科技发展前沿，进行卓有成效的自主创新，时刻注意汲取航天技术研发过程中的新观念，展现了新时期中国航天人强大的创新能力，使中国的航天工程建设一次次突破极限。</p><p>航天精神的形成离不开航天人员的无私奉献。航天精神所表现出来的乐于奉献的品质是无数中国航天人忘我牺牲的真实写照，推动了个人价值的实现。他们始终坚守在自己的岗位，为导弹事业、神舟号试验飞船、月球探测等重大工程奉献了一生，将自己的名字镌刻在浩瀚无垠的太空。如2018年“大国工匠年度人物”，航天特种熔融焊接工高凤林，为我国多发火箭焊接心脏，多次谢绝外界高薪，刻苦专研，为国防和科技现代化做出了杰出贡献。中国航天人崇高的无私奉献精神，是航天事业取得成功的重要保障，一代又一代航天人甘当人梯，用自己的伟大行动与令人惊叹的智慧培育新人，使航天事业一次次取得历史性突破，不断向前发展。航天精神正是对航天人员工作过程中表现出来的不辞辛劳和无私奉献等品质的概括与总结、凝练与升华，成为激励一代代航天人创造新的伟大成就的精神力量。</p></sec></sec><sec id="s6"><title>4. 航天精神的当代价值</title><p>人无精神不立，国无精神不强。中国航天事业发展壮大的同时，形成了能够体现中华民族精神并具有中国特色的航天精神。中国特色社会主义进入新时代，习近平总书记提出要培育担当民族复兴希望的时代新人，建设航天强国，实现中华民族伟大复兴。目标的实现需要精神的支撑，航天精神具有时代性，有强大的激励和导向功能，在推动这些目标实现的过程中能发挥重要作用。</p><sec id="s6_1"><title>4.1. 育时代新人：勇于担当时代重任</title><p>青年兴则国家兴，青年强则国家强。 [<xref ref-type="bibr" rid="hanspub.31894-ref2">2</xref>] 青年是国家事业的建设者，推动社会前进的重要力量。中国特色社会主义进入新时代，正站在中华民族伟大复兴的关键节点，亟需一批甘于吃苦、乐于奉献的时代新人，有想干事、能干事、干成事的信念，把对新时代的憧憬与热情转化为实际行动，脚踏实地，创造有价值的一生。当前，我国正处于重要战略机遇期，面临着新的挑战、新的风险与新的困难，为了实现十九大确立的战略目标，夺取中国特色社会主义新胜利，担当民族复兴大任的时代新人必须坚定理想信念，以共产主义信仰为灯塔，以爱国主义精神为指引，在发展的大潮中找准定位，避免得“软骨病”的风险。习近平总书记指出：“没有理想信念，或理想信念不坚定，精神上就会‘缺钙’。” [<xref ref-type="bibr" rid="hanspub.31894-ref3">3</xref>] 在这样的背景下，航天精神的重要性得到了很好的体现，中国航天日的设立，就是对航天事业伟大成就的纪念，是对航天精神的宣扬，新时代必须以航天精神为指引，培育时代新人。</p><p>航天精神高度强调责任意识，强化责任担当。责任是使命的召唤，中国航天人员强烈的责任意识对航天事业的发展极为关键。时代新人体现了未来青年的整体风貌，是中华民族自立于世界民族之林的脊梁，中国梦对时代新人寄以殷切希望，明确指出其时代责任和历史使命。责任担当是一种积极进取的人生态度，是一种崇高的价值取向，是检验时代新人的标杆，时代新人应抓住大有可为的历史机遇期，强化责任意识和担当精神，勇担实现中华民族伟大复兴的重任。当今社会，对物质文明发展的过度重视，导致精神文明建设迟缓，个人主义与功利主义盛行，主流教育思想面临严峻的挑战，个人责任意识的强化刻不容缓。因此，航天精神在强化个人责任意识方面所起到的作用不容忽视，航天工作者在航天精神推动下所表现出来的强烈责任心与担当精神，对于强化个人责任担当，培育时代新人十分关键。</p></sec><sec id="s6_2"><title>4.2. 展文化魅力：树立强大文化自信</title><p>灿烂辉煌的优秀传统文化是文化自信的根源。先进文化像一面旗帜，引领社会前进的方向，任何一个国家和政党，对先进文化的建设都高度重视，传统文化作为先进文化的根基，更需要大力传承与弘扬。体现一个国家综合实力最核心的还是文化软实力，而其中最根本的就是要发挥优秀传统文化的作用，坚定文化自信。“文化是一个国家、一个民族的灵魂。文化兴国运兴，文化强民族强。没有高度的文化自信，没有文化的繁荣兴盛，就没有中华民族伟大复兴。” [<xref ref-type="bibr" rid="hanspub.31894-ref4">4</xref>] “两个一百年”奋斗目标以及中国梦的实现，除了依靠经济、政治、社会、生态等方面的发展之外，文化的繁荣昌盛必不可少。航天精神作为对航天人员工作过程中表现出来的优秀品质的凝练，不仅是对优秀传统文化的继承与发展，还是对其价值的彰显，表现出优秀传统文化强大的生命力，为先进文化提供了丰厚滋养，是坚定文化自信的根源。</p><p>航天精神具有优秀传统文化的精髓，是对先进文化魅力的展现。社会主义先进文化的繁荣和发展，需要积极吸收各种优秀文明成果，取其精华，去其糟粕，并结合新的时代条件进行创造性转化和创新性发展。随着“地球村”时代的到来，各种文化相互碰撞与交流，既有吸纳与融合，又有排斥与斗争，呈现出前所未有的相互交织与激荡之势。多元化是文化发展的显著特点，多元文化的大量涌入，形成了多样化的文化环境，西方国家趁机对我国文化进行渗透，到处宣扬自己的意识形态、生活方式，鼓吹资本主义制度的优越性，严重威胁了我国先进文化的继承与发展。航天精神是对优秀传统文化的继承，具备其内在特质，符合先进文化促进精神文明进步、推动社会发展的要求，充分发挥航天精神的作用，展现先进文化的魅力，引导人们明辨是非，分清界限，自觉抵制各种错误的思想观念十分关键，对于树立人们的文化自信意义非凡。</p></sec><sec id="s6_3"><title>4.3. 开创新之门：增强国家自主创新</title><p>自主创新能力是提升国家竞争力与引领发展的第一动力。创新是进步的基础，是国家振兴的前提，只有不断创新，才能使国家兴旺发达。习近平三峡调研时强调：“我们要靠自己的努力，大国重器必须掌握在自己手里。要通过自力更生，倒逼自主创新能力的提升。” [<xref ref-type="bibr" rid="hanspub.31894-ref5">5</xref>] 十八大以来，以习近平同志为核心的党中央高度重视科技创新，将其摆在国家发展战略全局的地位，实施创新驱动发展战略。新时代要有新气象与新要求，在新的历史发展时期，提高自主创新能力，建设创新型国家，不仅是我国发展战略的核心，也是增强综合国力的关键。中国航天事业的发展离不开科技创新，而科技创新是航天工作者坚持自力更生和自主创新的结果，航天精神所展现出来的创新力量，能够提高国家对科技创新的重视程度，从而加大投入力度，为增强自主创新能力提供物质保障。新时代，我们要时刻牢记航天工作者的壮举，坚持自主创新，不断提高国家核心竞争力。</p><p>航天精神高度重视开拓创新，推动了创新型国家建设。新时代开启新征程，创新是大势所趋，在大数据、人工智能快速变革的社会，知识的更新换代急剧加速，对创新能力有了更高的要求，创新已经成为时代主流。习近平总书记说过：“创新是一个民族进步的灵魂，是一个国家兴旺发达的不竭源泉，也是中华民族最鲜明的民族禀赋。” [<xref ref-type="bibr" rid="hanspub.31894-ref6">6</xref>] 十八大以来，习近平总书记的公开讲话和报道中，多次提到创新一词，涵盖了方方面面，可见其受重视的程度。十九大报告中，习近平总书记对建设创新型国家做出战略部署，在新的历史时期，只有掌握核心科学技术，才能在国际社会占有一席之地。建设创新型国家，就是要把科技创新作为基本战略，大幅提高自主创新能力，形成强大的竞争优势，在国际社会中保持强大的竞争力，将祖国强大、人民安全的命运牢牢掌握在自己手中。积极的精神力量能推动科学事业的发展，航天精神作为几代航天人员工作精神的提炼，能够推动创新型国家建设，实现科学发展。</p></sec><sec id="s6_4"><title>4.4. 显精神之光：铸造民族复兴之魂</title><p>航天精神是中华民族精神的体现，丰富了中国精神的内涵。一个缺乏精神的民族，不可能自立于世界民族之林。中国精神是中华文明的内核、优秀文化的灵魂，在中华民族漫长的历史发展过程之中培育而成，具有极强的动员作用，是中国文化软实力的显示，是我国发展壮大的强大精神力量。作为在长期实践中形成的稳定的民族文化与心理素质，中国精神是兴国之魂，具有强大的统摄性，是一种具有凝聚力的精神力量，可以跨越地域和时代的局限，成为团结各族人民的精神纽带，使全体人员达成思想上的共识，增强民族认同感。航天精神是社会主义精神文明的重要成果，是对中华民族精神的延续和体现，随着时代的变化而不断发展，逐步成为中国精神的一部分，丰富了中国精神的内涵，在鼓舞士气，激励人心方面能发挥出强大的力量，是推动民族发展的重要保障。</p><p>中国精神是中华民族伟大复兴的强大精神支撑。梦想是活力的源泉，让人拥有前进的力量，一个人拥有了梦想，才会有实现人生价值的期望。国家更需要梦想，只有在梦想的推动下，才能使国家蒸蒸日上。当代中国正处于中国特色社会主义的重要阶段、中华民族伟大复兴的关键时期，建设航天强国是我们不懈追求的航天梦，航天梦是强国梦，是中国梦的重要组成部分，伟大的事业需要伟大的精神，中国梦的实现离不开精神的推动。作为中华民族坚挺的脊梁，中国精神具有强大的凝聚力，对实现中华民族伟大复兴，共筑中国梦起着重要作用。习近平在十二届全国人民代表大会第一次会议上的讲话再次强调：“实现中国梦必须弘扬中国精神。这就是以爱国主义为核心的民族精神，以改革创新为核心的时代精神。这种精神是凝心聚力的兴国之魂、强国之魂。” [<xref ref-type="bibr" rid="hanspub.31894-ref7">7</xref>] 因此，新形势下，必须加大对航天精神的弘扬，充分发挥中国精神的作用，凝聚强大的精神动力，在党的领导下，万众一心，汇聚实现中华民族伟大复兴的强大力量。</p></sec></sec><sec id="s7"><title>5. 结论</title><p>总之，中国航天事业创建之初，就肩负着振兴中华民族的重任，在党的坚强领导下，一代代航天人不忘初心，谱写了航天事业的壮丽篇章，凝练出了内涵丰富并具有中国特色和时代特征的航天精神。航天精神凝聚了几代航天人的心血与智慧，是对优秀传统文化的继承与创新，随着航天事业的发展而升华，成为中华民族宝贵的精神财富，是激励人们不断创造辉煌的精神动力。面对中国特色社会主义发展的崭新格局，更要深入了解航天精神的思想内涵，挖掘其当代价值，将航天精神内化于心、外化于行，牢记使命，在促进自身全面发展、建设航天强国的过程中，实现中华民族伟大复兴的中国梦。</p></sec><sec id="s8"><title>文章引用</title><p>王向阳,曹银忠. 新时代航天精神：内涵、来源及其价值Aerospace Spirit in the New Era: Meanings, Roots and Value[J]. 社会科学前沿, 2019, 08(08): 1510-1517. https://doi.org/10.12677/ASS.2019.88206</p></sec><sec id="s9"><title>参考文献</title></sec></body><back><ref-list><title>References</title><ref id="hanspub.31894-ref1"><label>1</label><mixed-citation publication-type="other" xlink:type="simple">习近平. 习近平谈治国理政[M]. 北京: 外文出版社, 2014: 181.</mixed-citation></ref><ref id="hanspub.31894-ref2"><label>2</label><mixed-citation publication-type="other" xlink:type="simple">习近平. 决胜全面建成小康社会夺取新时代中国特色社会主义伟大胜利[M]. 北京: 人民出版社, 2017: 194.</mixed-citation></ref><ref id="hanspub.31894-ref3"><label>3</label><mixed-citation publication-type="other" xlink:type="simple">习近平. 习近平谈治国理政[M]. 北京: 外文出版社, 2014: 29.</mixed-citation></ref><ref id="hanspub.31894-ref4"><label>4</label><mixed-citation publication-type="other" xlink:type="simple">习近平. 决胜全面建成小康社会夺取新时代中国特色社会主义伟大胜利[M]. 北京: 人民出版社, 2017: 113.</mixed-citation></ref><ref id="hanspub.31894-ref5"><label>5</label><mixed-citation publication-type="other" xlink:type="simple">习近平. 在考察三峡工程时的讲话[EB/OL].  
http://cpc.people.com.cn/n1/2018/0425/c64094-29948563.html, 2018-04-25.</mixed-citation></ref><ref id="hanspub.31894-ref6"><label>6</label><mixed-citation publication-type="other" xlink:type="simple">习近平. 创新的事业呼唤新的人才[EB/OL].  
http://www.chinanews.com/ll/2016/04-17/7837076.shtml, 2016-04-17.</mixed-citation></ref><ref id="hanspub.31894-ref7"><label>7</label><mixed-citation publication-type="other" xlink:type="simple">习近平. 在十二届全国人民代表大会第一次会议上的讲话[M]. 北京: 人民出版社, 2013: 4.</mixed-citation></ref></ref-list></back></article>