<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><!DOCTYPE article  PUBLIC "-//NLM//DTD Journal Publishing DTD v3.0 20080202//EN" "http://dtd.nlm.nih.gov/publishing/3.0/journalpublishing3.dtd"><article xmlns:mml="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" dtd-version="3.0" xml:lang="en" article-type="research article"><front><journal-meta><journal-id journal-id-type="publisher-id">VE</journal-id><journal-title-group><journal-title>Vocational Education</journal-title></journal-title-group><issn pub-type="epub">2160-4398</issn><publisher><publisher-name>Scientific Research Publishing</publisher-name></publisher></journal-meta><article-meta><article-id pub-id-type="doi">10.12677/VE.2019.84024</article-id><article-id pub-id-type="publisher-id">VE-32324</article-id><article-categories><subj-group subj-group-type="heading"><subject>VE20190400000_97033503.pdf</subject></subj-group><subj-group subj-group-type="Discipline-v2"><subject>人文社科</subject></subj-group></article-categories><title-group><article-title>
 
 
  核心素养背景下中职班主任班级管理工作的述评
  A Review of the Class Management Work of the Chief Class Teachers in the Background of Core Literacy
 
</article-title></title-group><contrib-group><contrib contrib-type="author" xlink:type="simple"><name name-style="western"><surname>陈</surname><given-names>新华</given-names></name><xref ref-type="aff" rid="aff2"><sup>2</sup></xref><xref ref-type="aff" rid="aff1"><sup>1</sup></xref></contrib><contrib contrib-type="author" xlink:type="simple"><name name-style="western"><surname>刘</surname><given-names>平玉</given-names></name><xref ref-type="aff" rid="aff2"><sup>2</sup></xref><xref ref-type="aff" rid="aff1"><sup>1</sup></xref></contrib></contrib-group><aff id="aff2"><addr-line>贵州师范大学经济与管理学院，贵州 贵阳</addr-line></aff><aff id="aff1"><addr-line>null</addr-line></aff><pub-date pub-type="epub"><day>25</day><month>09</month><year>2019</year></pub-date><volume>08</volume><issue>04</issue><fpage>143</fpage><lpage>149</lpage><permissions><copyright-statement>&#169; Copyright  2014 by authors and Scientific Research Publishing Inc. </copyright-statement><copyright-year>2014</copyright-year><license><license-p>This work is licensed under the Creative Commons Attribution International License (CC BY). http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/</license-p></license></permissions><abstract><p>
 
 
   
   班主任是促进学校、学生发展的关键力量，也是中职班级管理的主要力量。核心素养现在受到了国内外的深切关注，为此在核心素养的背景下研究中职班主任班级管理工作是有必要的。影响中职班主任进行班级管理的主要因素有班主任本身、学生、家长三个因素，本文以核心素养为前提，对当前中职班主任班级管理工作给出了三方面建议，并从班主任领导力、教师专业化和培育中职学生核心素养三个方面进行展望。 The class teacher is a key force in promoting the development of schools and students, and is also the main force in the management of secondary vocational classes. Core literacy is now deeply concerned at home and abroad. For this reason, it is necessary to study the class management of the middle-level class teacher in the context of core literacy. The main factors influencing the class management of the middle-level class teachers are the three factors of the class teacher itself, students and parents. This article takes the core literacy as the premise, and gives three sugges-tions for the current class management of the class teacher, and from the class teacher leadership and teachers. The three aspects of specialization and cultivation of core literacy of secondary vo-cational students are expected. 
  
 
</p></abstract><kwd-group><kwd>核心素养，班主任，班级管理，展望, Core Literacy</kwd><kwd> Class Teacher</kwd><kwd> Class Management</kwd><kwd> Outlook</kwd></kwd-group></article-meta></front><body><sec id="s1"><title>核心素养背景下中职班主任班级管理工作的 述评<sup> </sup></title><p>陈新华，刘平玉</p><p>贵州师范大学经济与管理学院，贵州 贵阳</p><p><img src="//html.hanspub.org/file/1-1720342x1_hanspub.png" /></p><p>收稿日期：2019年9月3日；录用日期：2019年9月18日；发布日期：2019年9月25日</p><disp-formula id="hanspub.32324-formula1"><graphic xlink:href="//html.hanspub.org/file/1-1720342x5_hanspub.png"  xlink:type="simple"/></disp-formula></sec><sec id="s2"><title>摘 要</title><p>班主任是促进学校、学生发展的关键力量，也是中职班级管理的主要力量。核心素养现在受到了国内外的深切关注，为此在核心素养的背景下研究中职班主任班级管理工作是有必要的。影响中职班主任进行班级管理的主要因素有班主任本身、学生、家长三个因素，本文以核心素养为前提，对当前中职班主任班级管理工作给出了三方面建议，并从班主任领导力、教师专业化和培育中职学生核心素养三个方面进行展望。</p><p>关键词 :核心素养，班主任，班级管理，展望</p><disp-formula id="hanspub.32324-formula2"><graphic xlink:href="//html.hanspub.org/file/1-1720342x6_hanspub.png"  xlink:type="simple"/></disp-formula><p>Copyright &#169; 2019 by author(s) and Hans Publishers Inc.</p><p>This work is licensed under the Creative Commons Attribution International License (CC BY).</p><p>http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/</p><p><img src="//html.hanspub.org/file/1-1720342x7_hanspub.png" /> <img src="//html.hanspub.org/file/1-1720342x8_hanspub.png" /></p></sec><sec id="s3"><title>1. 引言</title><p>班级作为学校的重要组成部分，班级的发展制约着学校发展，同时，班级管理水平的高低也会影响到学校教育质量的好坏。班主任作为班级管理的组织者与领导者，对班级管理工作与学生发展起着决定作用。核心素养作为新时代学生应具有的必备品格和关键能力，对中职班主任班级管理工作提出了新的要求。如何融合核心素养理念，更好地推进班级管理与引导学生良好发展成为亟待解决的问题。因此，笔者通过对相关文献的检索与梳理，从多个角度出发对该问题进行述评。</p></sec><sec id="s4"><title>2. 核心素养理念与中职班主任班级管理工作结合的重要意义</title><sec id="s4_1"><title>2.1. 从社会发展角度：培养具有核心素养的人才是时代需要</title><p>核心素养不仅仅包括基本知识和基本技能，同时也与时代性和情景性相关，是一种高级能力和人性能力，现代教育要求培养具有核心素养的专业人才，培养学生的核心素养是现代教育的必然使命。一方面，从国际教育改革发展趋势来看，发展学生核心素养是必然的趋势，核心素养最早在1979年英国的职业技术教育中提出，随后各国教育界进行不断的更新，1997年国际经济合作与发展组织联合启动的“素养的界定与遴选：理论和概念基础”(Definition and Selection of Competencies：Theoretical and Conceptual Foundations，即DeSeCo项目)，该项目确定了核心素养的三维度九项素 [<xref ref-type="bibr" rid="hanspub.32324-ref1">1</xref>] 。2002年美劳工部联合美国若干企业共同制定了《21世纪技能框架》 [<xref ref-type="bibr" rid="hanspub.32324-ref2">2</xref>] 。自此以后更多国家纷纷加入研究核心素养的行列。另一方面，从我国教育改革发展趋势来看，我国教育改革逐渐从素质教育转向核心素养与素质教育并存的行列中。我国核心素养概念起步较晚，直到2014年，教育部才首次在国家文件中提出“研究制订学生发展核心素养体系和学业质量标准”。2016年发布了《中国学生发展核心素养(意见稿)》公布，意见稿中列出了学生所需要的6大综合素养并细化出了18个基本要点 [<xref ref-type="bibr" rid="hanspub.32324-ref3">3</xref>] 。自此核心素养在我国教育界开始逐渐受到重视。学生核心素养是学生应具备的、能够适应终身发展和社会发展需要的必备品格和关键能力，核心素养可以指引学生未来成为更专业的人才，是符合时代和现实需要的。</p></sec><sec id="s4_2"><title>2.2. 从班级管理角度：班级是中职学生核心素养养成的重要场域</title><p>学生在学校主要的活动场所就是班级，因此中职班主任做好班级管理工作是培养中职学生核心素养的重要前提。核心素养包括6大综合素养分别是“人文底蕴、科学精神、学会学习、健康生活、责任担当、实践创新”，将学生的6大综合核心素养渗透于班集体开展的各项活动中，在潜移默化的过程中得到培养。班级是学生共同生活成长的地方，可以在集体生活生活中取长补短，使学生自身素质得到提高和发展。例如，从学会学习方面来看，班级是由具有不同特色的学生组成的，每个学生都有自己的优点、长处，在同学们的互相交往的过程中，会学习其他人的优点，学习怎么与他人交往，从而学会自我调节与管理，另一方面来说，学会学习不仅是学习其他的优点，还有就是自主学习能力的培养，通过中职班主任的教授，使学生获得自主学习的能力，这对中职学生来说是必须学会的能力。从责任担当方面来看，班级管理是每个同学的责任和义务，在集体生活中每个学生都有自己应该承担的责任，比如，每个班委的责任是不一样的，那么学生在担任不同职位的同时就要承担着不同的责任，笔者认为，在班级管理时，尽可能做到岗位轮换制，使每个学生都能承担不同的责任，进而学会承担责任。做好中职班级管理的前提是中职班主任发挥好其应尽的职能，中职班主任要适应中等职业教育向高职教育的转轨，就要做好以下角色的转换：从代行监护职责的“权威型”向履行教育职责的“对话型”转换；从事必躬亲管理工作的“高耗型”向为创新学习型管理工作的设计者、指导者的“高效型”转换 [<xref ref-type="bibr" rid="hanspub.32324-ref4">4</xref>] 。</p></sec></sec><sec id="s5"><title>3. 中职班主任班级管理工作的困境</title><sec id="s5_1"><title>3.1. 班主任自身能力欠缺</title><p>通过阅读文献，笔者发现国内学者对中职班主任在班级管理工作中自身存在的问题的看法是不相同的，但是也有相似之处。这里列举一些受多位学者共同关注的问题。周大绕认为班主任班级管理工作的主要问题是班主任没有深入到班级管理中去，教学观念与时代脱轨 [<xref ref-type="bibr" rid="hanspub.32324-ref5">5</xref>] 。薛乾认为中职班主任的工作困境主要是班主任管理效率低，工作目标不明确；缺乏班级管理的主动性和积极性，忽视班级管理活动；不能结合学生的实际情况因材施教 [<xref ref-type="bibr" rid="hanspub.32324-ref6">6</xref>] 。季苏利指出，中职班主任管理的问题主要是缺乏对班级活动的有效组织，使得班风和班级建设受到影响；对学生的学习和成长缺乏有效的引导，导致学生的学习以及未来人生规划也受到一定影响 [<xref ref-type="bibr" rid="hanspub.32324-ref7">7</xref>] 。辛宗艳一些班主任对学生缺乏关爱；班主任管理意识较为薄弱；班主任具有不正确的学生观 [<xref ref-type="bibr" rid="hanspub.32324-ref8">8</xref>] 。</p><p>通过对以上学者的观点分析整理，笔者认为中职班主任在班级管理过程中自身存在的问题有以下两个：第一，班主任自身的专业素质缺乏，主要体现正在对班级管理工作意识薄弱，缺乏工作热情，与学生的沟通处于领导地位；第二，班级管理模式单一，班主任是班级的唯一领导者，学生缺乏自主性。新形势下班主任管理中常出现的问题主要是班主任对班级管理工作缺乏主观能动性，工作缺乏积极性，对中职教育的认识有误差；受传统教育的影响，过于以自我为中心，缺乏与学生的沟通；缺乏班级管理经验。在教学管理过程中忽略了科学的教育理论指导和班级整体把控管理。现在中职班主任在班级管理中很难做到正确认识学生在班级管理中的主体地位，因此对学生的学习和生活缺乏耐心和关系，这是目前大多数中职班主任班级管理的现状。</p></sec><sec id="s5_2"><title>3.2. 学生自制力与配合程度较低</title><p>吴志兵指出中职班主任班级管理中主要遇到的困境是：大部分学生素质较低，自我约束能力差、不配合教师管理 [<xref ref-type="bibr" rid="hanspub.32324-ref9">9</xref>] 。孙冬冬提到班主任班级管理工作问题主要体现在学生基础水平低，自我约束能力差，自信心不足，学习积极性不高 [<xref ref-type="bibr" rid="hanspub.32324-ref10">10</xref>] 。俞炜提出，学生综合素质低是中职班主任工作面临的主要困境 [<xref ref-type="bibr" rid="hanspub.32324-ref11">11</xref>] 。俞绩伟认为学生文化基础相对较差，且缺乏自我约束能力 [<xref ref-type="bibr" rid="hanspub.32324-ref12">12</xref>] 。</p><p>通过对以上学者的观点分析整理，笔者发现中职班主任在班级管理过程中产生的问题一部分是由学生因素引起的，学生因素主要有以下两个问题：第一，自身综合素质相对较低，主要体现在自身文化基础较差、自我约束能力差、学习热情不高；第二，缺乏对班级管理意识，通常是一味的听从教师，缺少自己对班级管理的建议和意见。中等职业教育学生大多数来自基础教育中成绩较差的学生，由于在过去学校生活时常常被忽视、分流或放任，普遍存在组织纪律性差、缺乏自我约束能力等问题，所以中职班主任在进行班级管理时要客观看待学生本身存在的主要问题。</p></sec><sec id="s5_3"><title>3.3. 家庭教育意识单薄</title><p>苏燕飞指出家长因素体现在家长对于职业教育的认识存有误差，不指望孩子学到什么，对学生学习漠不关心，懒于配合，导致学校教育陷入两难 [<xref ref-type="bibr" rid="hanspub.32324-ref13">13</xref>] 。俞炜指出家长对中职学校的教学质量并不看好，对于孩子不寄予希望，所以缺乏对孩子生理、心理的关心，再加上工作忙碌，对孩子的学校生活不闻不问，不积极配合班主任的工作，从而加大了班主任班级管理的难度。李萍认为家长缺乏配合，不指望孩子学到什么，对孩子漠不关心，对学校和老师的管理行为消极逆反，引导困难 [<xref ref-type="bibr" rid="hanspub.32324-ref14">14</xref>] 。许彩指出家长外出务工，对孩子缺少陪伴、家长学历不高，缺乏教育理念、缺乏对叛逆期的孩子良好的沟通、以及家庭的离异或者父母一方死亡，家庭的不完整性等因素导致学生缺少父母完整的爱，潜移默化的影响学生的健康成长，导致学生容易产生行为偏差 [<xref ref-type="bibr" rid="hanspub.32324-ref15">15</xref>] 。</p><p>通过对以上学者的观点分析整理，笔者认为家庭作为学生的第一学校，家庭因素对学生的成长教育有着非常重要的影响，家庭因素对于中职班主任管理工作的主要影响表现在以下两个：第一，家长对孩子的教育缺乏正确的认知，不能与班主任进行有效的沟通和配合，从来不关心孩子在学校的学习情况，对于班主任的班级管理工作更加不加以过问；第二，学生家长工作忙碌，学生的成长和发展缺乏关心、沟通，影响学生成长。</p></sec></sec><sec id="s6"><title>4. 中职班主任班级管理工作的重构</title><sec id="s6_1"><title>4.1. 加强学习，完善自身技能与素养</title><p>颜开认为中职班主任应该逐渐养成自身地班级独特管理思想，创新型的管理模式；同时维护好良好地师生平等关系，在学习和生活上给予学生关系 [<xref ref-type="bibr" rid="hanspub.32324-ref16">16</xref>] 。李其龙认为班主任应该运用“合理情绪疗法”，关注每一位学生的闪光点；提高自己，潜移默化的影响学生 [<xref ref-type="bibr" rid="hanspub.32324-ref17">17</xref>] 。现时代“核心素养”一词被广泛的运用在教育界的各个方面，并且要求发展教师和学生的核心素养，所以教师要在现在的核心素养的背景下学习新的知识和能力以适应新的要求。</p><p>因此，笔者认为中职班主任应该从以下两点提升自身能力：第一，班主任要加强学习与班级管理相关的课程，同时学习如何与中职学生相处的课程，并树立终身学习的思想，只有不断的学习，才能满足新时代对教育工作者的要求；第二，班主任要提高自己情绪智力，领导者通过自身的情绪能力，可以激发员工的工作热情和责任心，促使组织目标更好的实现。班主任的情绪智力越高越有利于班主任理解学生的情绪需求，及时的对学生进行开导梳理，所以班主任要不断的学习关于情绪智力方面的书籍，提升自身的技能与素养。</p></sec><sec id="s6_2"><title>4.2. 以人为本，遵循学生身心发展规律</title><p>李名深认为班主任应该平等对待每一位学生，善于发现和沟通，关注每一位学生的成长，做到因材施教，个体教育不放手 [<xref ref-type="bibr" rid="hanspub.32324-ref18">18</xref>] 。沈云香认为班主任应该在班级管理中扮演三种角色“爱如慈母、亲如朋友、管如严父”，明确自身的定位，提高班级的管理水平 [<xref ref-type="bibr" rid="hanspub.32324-ref19">19</xref>] 。研究学生发展核心素养是落实立德树人根本任务的一项重要举措，作为班主任应该紧紧围绕“立德树人”的根本要求，坚持以人为本，遵循学生身心发展规律与教育规律。</p><p>因此，笔者认为班主任应该在教育过程中做到以下两点；第一，应该充分认识到每个学生都是独立的个体，每个学生的成长也存在一定的差异性，在教育教学活动中做到因材施教，不放弃任何一个学生，尊重学生身心发展及兴趣爱好，全面引导学生，促进学生的全面发展。第二，班主任在班级管理与教学活动中应该扮演多重角色，在生活和学习中，善于发现，重视与每位学生的沟通，关心学生学习与生活，做到“见微知著”，及时与耐心引导、鼓励，引导学生的成长，促进学生全面发展。</p></sec><sec id="s6_3"><title>4.3. 加强双向沟通，建立协同合作关系</title><p>董陶静认为班主任应该积极与家长多沟通，共同关注学生成长 [<xref ref-type="bibr" rid="hanspub.32324-ref20">20</xref>] 。李虎认为班主任应该增加家访，并与家长加强沟通，获得家长的支持和帮助，鼓励家长关注与关心学生 [<xref ref-type="bibr" rid="hanspub.32324-ref21">21</xref>] 。文炜明认为班主任应该和家长建立协同合作关系，同时在与家长沟通时善于倾听，提高沟通有效性 [<xref ref-type="bibr" rid="hanspub.32324-ref22">22</xref>] 。过梳理文献发现，学者们在沟通方面一直把班主任视为主动方，多是要求班主任的主动沟通。</p><p>笔者认为班主任在教学过程中有时候难以做到每个孩子都关注到位。因此，父母作为孩子的重要成长陪伴人，家长对孩子的教育对孩子一生的发展起着至关重要的作用。如何把孩子培养成全方位、多能力的综合人才，笔者认为家长应该付诸以下行动：第一，家长应该主动加强同学校和班主任的沟通，及时了解孩子在校学习状况，结合孩子生活表现，及时发现孩子心理和行为变化，提前做好预警引导。第二，父母应该多挤出时间陪伴孩子，孩子在成长过程中心理的扭曲多来自家庭的影响，多给予孩子陪伴，关爱，关注孩子的心理和生理成长，才能把家庭教育工作落实到位，教育孩子同时也不断完善自己。</p></sec></sec><sec id="s7"><title>5. 中职班主任班级管理工作的展望</title><p>通过对文献的查阅和梳理发现，在我国目前的中职班级管理中普遍存在的问题有：1) 教师自身能力不足，班级管理模式过于单一，2) 中职学生自身的素质较低和缺乏对班级管理意识，3) 家长对中职教育存在错误的认知且与中职班主任缺少沟通，同时与学生的沟通交流较少。随着教育改革的发展，班级管理已经不仅仅是中职班主任的事情，学生、家长也是班级管理的一部分。要想更好的进行班级管理，发展中职学生的核心素养，需要多方进行努力。笔者认为以下三个方面是中职班主任班级管理工作发展趋势。</p><sec id="s7_1"><title>5.1. 加强中职班主任领导力</title><p>“领导力”最先出现在公司管理上，詹姆斯&#183;库泽斯和巴里&#183;波斯纳认为领导力就是动员大家为了共同的愿景而努力奋斗的艺术 [<xref ref-type="bibr" rid="hanspub.32324-ref23">23</xref>] 。艾伦&#183;基思指出领导力是指领导者运用自身的影响力激励员工完成共同的目标。因此，笔者认为，作为中职班主任在核心素养的背景下应该具有领导力，并充分的发挥班主任的领导力，这样可以促使中职班主任的班级管理更加高效。可以从以下两点加强班主任的领导力：第一，加强班主任的道德领导力，班主任道德领导力主要指班主任利用自身高尚的品格去影响学生，在潜移默化的过程中将学生自身品格提高。所以班主任要不断的提升自身的道德领导力，用自身去影响学生，提升学生的思想道德感，这样有利于中职班主任的班级管理；第二，加强班主任的愿景领导力，愿景型领导力是Nanus在1992提出的，指“组织可靠的、真实的、具吸引力的未来，它代表所有目标努力的方向，能使组织更成功、更美好。”中职班主任在开始管理班级的时候，就应该有愿景型领导力，可以在和学生沟通的时候将建立一个怎么样的班级、怎么样去建立和为什么要建立这样的班级的愿景向同学陈述，使学生明白要建立一个怎么样的班级，并为之努力，这样使中职班主任在班级管理时有更多的助力。所以为了中职班主任班级管理更加高效，可以从加强班主任的道德领导力和愿景领导力两个方面进行。</p></sec><sec id="s7_2"><title>5.2. 促进班主任自身专业化发展</title><p>目前，班主任专业化的概念没有明确的界定，学界一致观点是：“班主任通过培养和培训，逐步掌握德育和班主任工作的理论知识，形成班级德育和班集体建设与管理的能力和技巧，全面有效地履行班主任职责的过程 [<xref ref-type="bibr" rid="hanspub.32324-ref24">24</xref>] 。”中等职业教育作为“特殊”教育形式，某种意义上称为“重塑”教育，因此教育对象也存在一定的特殊性，这就对中职班主任的工作提出了更高的要求，促进班主任自身专业化发展对中职班主任工作具有一定的现实指导意义，为此笔者认为促进班主任专业化发展，需要做以下几点努力：第一，做好班主任的职前培养与在岗培训，培养班主任的专业知识素养与教育理论素养，使班主任具备深厚的专业知识储备，精通自己的专业，做智慧的“活水之源”。同时具备专业的教育知识与技巧，才能更好的做好班级管理工作。第二，培养班主任良好的心理素质与职业道德。中职学生的特殊性与班主任工作的复杂性要求班主任具备良好的心理素质，良好的心理素质对班级管理中各种问题和状况的解决有一定的积极意义。而班主任职业道德作为教师职业道德的一种表现形式，更是对学生的全面发展具有很大的益处。</p></sec><sec id="s7_3"><title>5.3. 培养中职学生的核心素养</title><p>发展学生核心素养是落实立德树人根本任务的一项重要举措，也是适应世界教育改革发展趋势、提升我国教育国际竞争力的迫切需要。当前，中职学生的生理、心理以及性格特点现状是影响班主任班级管理的主要问题点，为此笔者围绕核心素养理念，对培养学生的核心素养提出以下两点建议：第一，学校创新教育教学管理模式应该紧紧围绕培养中职学生的核心素养进行调整，探索符合中职学生发展核心素养的人才培养模式，全面培养中职学生的专业知识素养、关键能力素养、创新意识素养、职业意识素养，使其具备更好适应社会发展、终身发展的能力。第二，学校应该积极协调班主任、家庭、社会等多方力量，形成“教育合力”“家校合力”“亲师合作”，密切关注每一位学生的学习、生活状况，因材施教，达到学校、家庭、班主任三方的“和谐共振”，共同促进中职学生全面发展，把其培养成现阶段社会建设需要的高素质技能人才。</p></sec></sec><sec id="s8"><title>6. 小结</title><p>本研究对核心素养、中职班主任班级管理的问题和策略进行了梳理和评述，并对中职班主任班级管理培育路径提出了建议，具有一定的理论意义。中职班主任班级管理的关键是班主任，应该多方面加强对班主任的培养和提高。中职班主任班级管理的提高对于培育出高质量、高素质、高技能的学生是必不可少的条件之一。</p></sec><sec id="s9"><title>文章引用</title><p>陈新华,刘平玉. 核心素养背景下中职班主任班级管理工作的述评A Review of the Class Management Work of the Chief Class Teachers in the Background of Core Literacy[J]. 职业教育, 2019, 08(04): 143-149. https://doi.org/10.12677/VE.2019.84024</p></sec><sec id="s10"><title>参考文献</title></sec></body><back><ref-list><title>References</title><ref id="hanspub.32324-ref1"><label>1</label><mixed-citation publication-type="other" xlink:type="simple">OECD (1997) Definition and Selection of Competencies (DeSeCo).</mixed-citation></ref><ref id="hanspub.32324-ref2"><label>2</label><mixed-citation publication-type="other" xlink:type="simple">邵朝友, 周文叶, 崔允漷. 基于核心素养的课程标准研制: 国际经验与启示[J]. 全球教育展望, 2015, 44(8): 14-22.</mixed-citation></ref><ref id="hanspub.32324-ref3"><label>3</label><mixed-citation publication-type="other" xlink:type="simple">中国社会科学网. 中国学生发展核心素养成果发布: 培养什么样的人[EB/OL]. 
http://ex.cssn.cn/gx/gxjxky/201609/t20160914_3201911.shtml, 2018-09-14.</mixed-citation></ref><ref id="hanspub.32324-ref4"><label>4</label><mixed-citation publication-type="other" xlink:type="simple">丁昭良. 中职教育向高职教育转轨背景下的班主任角色转换[J]. 科学咨询, 2008(14): 9.</mixed-citation></ref><ref id="hanspub.32324-ref5"><label>5</label><mixed-citation publication-type="other" xlink:type="simple">周大绕. 中职班主任管理工作在新形势下的问题和对策[J]. 读与写(教育教学刊), 2018, 15(10): 256.</mixed-citation></ref><ref id="hanspub.32324-ref6"><label>6</label><mixed-citation publication-type="other" xlink:type="simple">薛乾. 试论中职班主任工作的困境及对策[J]. 黑河教育, 2018(7): 85-86.</mixed-citation></ref><ref id="hanspub.32324-ref7"><label>7</label><mixed-citation publication-type="other" xlink:type="simple">季苏利. 中职班主任班级管理的问题与对策[J]. 职教通讯, 2014(17): 66-67.</mixed-citation></ref><ref id="hanspub.32324-ref8"><label>8</label><mixed-citation publication-type="other" xlink:type="simple">辛宗艳. 新时期对中职班主任工作的思考[J]. 科技风, 2017(12): 42.</mixed-citation></ref><ref id="hanspub.32324-ref9"><label>9</label><mixed-citation publication-type="other" xlink:type="simple">吴志兵. 探究中职班主任班级管理的困境和对策[J]. 智库时代, 2017(12): 162-164.</mixed-citation></ref><ref id="hanspub.32324-ref10"><label>10</label><mixed-citation publication-type="other" xlink:type="simple">孙冬冬. 中职学校班主任班级管理工作探讨[J]. 科教文汇, 2012(24): 10, 14.</mixed-citation></ref><ref id="hanspub.32324-ref11"><label>11</label><mixed-citation publication-type="other" xlink:type="simple">俞炜. 当前中职班主任工作中面临的困境及策略[J]. 当代教育实践与教学研究, 2019: 1-3.  
&lt;br&gt;https://doi.org/10.16534/j.cnki.cn13-9000/g.20171129.008</mixed-citation></ref><ref id="hanspub.32324-ref12"><label>12</label><mixed-citation publication-type="other" xlink:type="simple">俞绩伟. 中职班主任做好班级管理工作的有效策略分析[J]. 现代营销(经营版), 2018(7): 176.</mixed-citation></ref><ref id="hanspub.32324-ref13"><label>13</label><mixed-citation publication-type="other" xlink:type="simple">苏燕飞. 中职班主任工作中的困境及对策[J]. 成功(教育), 2010(6): 251-251.</mixed-citation></ref><ref id="hanspub.32324-ref14"><label>14</label><mixed-citation publication-type="other" xlink:type="simple">李萍. 中职学校班主任工作方法和学生管理策略[J]. 职业, 2011(14): 78.</mixed-citation></ref><ref id="hanspub.32324-ref15"><label>15</label><mixed-citation publication-type="other" xlink:type="simple">许彩. 中职班主任正确引导行为偏差学生的策略探究[J]. 卫生职业教育, 2018, 36(18): 40-41.</mixed-citation></ref><ref id="hanspub.32324-ref16"><label>16</label><mixed-citation publication-type="other" xlink:type="simple">颜开. 浅谈中职班主任班级管理的技巧[J]. 求知导刊, 2016(11): 88.</mixed-citation></ref><ref id="hanspub.32324-ref17"><label>17</label><mixed-citation publication-type="other" xlink:type="simple">李其龙. 探究新形势下的中职班主任班级教育工作的突破口[J]. 读与写(教育教学刊), 2018, 15(1): 244-245.</mixed-citation></ref><ref id="hanspub.32324-ref18"><label>18</label><mixed-citation publication-type="other" xlink:type="simple">李名深. 中职班主任班级管理策略探讨[J]. 广东职业技术教育与研究, 2018(3): 151-153.</mixed-citation></ref><ref id="hanspub.32324-ref19"><label>19</label><mixed-citation publication-type="other" xlink:type="simple">沈云香. 浅谈中职班主任班级管理的三重角色[J]. 职业, 2014(33): 55.</mixed-citation></ref><ref id="hanspub.32324-ref20"><label>20</label><mixed-citation publication-type="other" xlink:type="simple">董陶静. 中职班主任班级管理的方法与技巧分析[J]. 课程教育研究, 2015(23): 189-190.</mixed-citation></ref><ref id="hanspub.32324-ref21"><label>21</label><mixed-citation publication-type="other" xlink:type="simple">李虎. 浅谈中职班主任的管理策略[J]. 才智, 2014(8): 104.</mixed-citation></ref><ref id="hanspub.32324-ref22"><label>22</label><mixed-citation publication-type="other" xlink:type="simple">文炜明. 中职学校班主任工作的难点问题及解决策略初探[J]. 亚太教育, 2015(27): 186.</mixed-citation></ref><ref id="hanspub.32324-ref23"><label>23</label><mixed-citation publication-type="other" xlink:type="simple">詹姆斯•库泽斯, 巴里•波斯纳. 领导力[M]. 北京: 电子工业出版社, 2010.</mixed-citation></ref><ref id="hanspub.32324-ref24"><label>24</label><mixed-citation publication-type="other" xlink:type="simple">谷立民. 中职教育视野下班主任专业化发展研究[J]. 中国职业技术教育, 2018(4): 82-84.</mixed-citation></ref></ref-list></back></article>