<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><!DOCTYPE article  PUBLIC "-//NLM//DTD Journal Publishing DTD v3.0 20080202//EN" "http://dtd.nlm.nih.gov/publishing/3.0/journalpublishing3.dtd"><article xmlns:mml="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" dtd-version="3.0" xml:lang="en" article-type="research article"><front><journal-meta><journal-id journal-id-type="publisher-id">SD</journal-id><journal-title-group><journal-title>Sustainable   Development</journal-title></journal-title-group><issn pub-type="epub">2160-7540</issn><publisher><publisher-name>Scientific Research Publishing</publisher-name></publisher></journal-meta><article-meta><article-id pub-id-type="doi">10.12677/SD.2019.94070</article-id><article-id pub-id-type="publisher-id">SD-32330</article-id><article-categories><subj-group subj-group-type="heading"><subject>SD20190400000_63688387.pdf</subject></subj-group><subj-group subj-group-type="Discipline-v2"><subject>地球与环境</subject><subject> 经济与管理</subject></subj-group></article-categories><title-group><article-title>
 
 
  旺苍县加快实施创新驱动发展战略的对策研究
  Study on the Countermeasure of Accelerating the Implementation of Innovation-Driven Development Strategy in Wangcang County
 
</article-title></title-group><contrib-group><contrib contrib-type="author" xlink:type="simple"><name name-style="western"><surname>覃</surname><given-names>艳</given-names></name><xref ref-type="aff" rid="aff1"><sub>1</sub></xref><xref ref-type="corresp" rid="cor1"><sup>*</sup></xref></contrib></contrib-group><aff id="aff1"><label>1</label><addr-line>四川科技职工大学安全工程系，四川 成都</addr-line></aff><pub-date pub-type="epub"><day>11</day><month>09</month><year>2019</year></pub-date><volume>09</volume><issue>04</issue><fpage>395</fpage><lpage>400</lpage><permissions><copyright-statement>&#169; Copyright  2014 by authors and Scientific Research Publishing Inc. </copyright-statement><copyright-year>2014</copyright-year><license><license-p>This work is licensed under the Creative Commons Attribution International License (CC BY). http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/</license-p></license></permissions><abstract><p>
 
 
   “十三五”时期是全面建成小康社会的决胜期，也是全面创新改革驱动转型发展的关键期。深入调研、考察旺苍县实施创新驱动发展战略的现实基础，对旺苍县实施创新驱动发展战略的环境进行科学分析，研究现阶段旺苍县实施创新驱动发展战略的主要瓶颈问题，提出了促进旺苍县实施创新驱动发展的路径与对策。 “The 13th Five-Year Plan” period is a decisive period for building a well-off society in an all-round way, and also a critical period for comprehensive innovation and reform to drive transformation and development. This paper investigates and inspects the realistic basis of implementing innova-tion-driven development strategy in Wangcang County, makes a scientific analysis of the envi-ronment of implementing innovation-driven development strategy in Wangcang County, studies the main bottlenecks of implementing innovation-driven development strategy in Wangcang County at this stage, and puts forward the paths and countermeasures to promote the implementation of innovation-driven development in Wangcang County. 
 
</p></abstract><kwd-group><kwd>创新驱动，发展战略，对策, Innovation Drive</kwd><kwd> Development Strategy</kwd><kwd> Countermeasure</kwd></kwd-group></article-meta></front><body><sec id="s1"><title>旺苍县加快实施创新驱动发展战略的 对策研究<sup> </sup></title><p>覃艳</p><p>四川科技职工大学安全工程系，四川 成都</p><p><img src="//html.hanspub.org/file/7-1150477x1_hanspub.png" /></p><p>收稿日期：2019年9月3日；录用日期：2019年9月18日；发布日期：2019年9月25日</p><disp-formula id="hanspub.32330-formula75"><graphic xlink:href="//html.hanspub.org/file/7-1150477x5_hanspub.png"  xlink:type="simple"/></disp-formula></sec><sec id="s2"><title>摘 要</title><p>“十三五”时期是全面建成小康社会的决胜期，也是全面创新改革驱动转型发展的关键期。深入调研、考察旺苍县实施创新驱动发展战略的现实基础，对旺苍县实施创新驱动发展战略的环境进行科学分析，研究现阶段旺苍县实施创新驱动发展战略的主要瓶颈问题，提出了促进旺苍县实施创新驱动发展的路径与对策。</p><p>关键词 :创新驱动，发展战略，对策</p><disp-formula id="hanspub.32330-formula76"><graphic xlink:href="//html.hanspub.org/file/7-1150477x6_hanspub.png"  xlink:type="simple"/></disp-formula><p>Copyright &#169; 2019 by author(s) and Hans Publishers Inc.</p><p>This work is licensed under the Creative Commons Attribution International License (CC BY).</p><p>http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/</p><p><img src="//html.hanspub.org/file/7-1150477x7_hanspub.png" /> <img src="//html.hanspub.org/file/7-1150477x8_hanspub.png" /></p></sec><sec id="s3"><title>1. 引言</title><p>未来五至十年，面临国内外环境持续变化，创新创业进入高度密集活跃期，人才、知识、技术、资本等创新资源在全球流动的速度、范围和规模将达到空前水平。</p><p>从旺苍县看，随着国家“一带一路”、长江经济带、新一轮西部大开发、秦巴山片区区域发展、川陕革命老区振兴发展等国家重大战略的实施以及脱贫攻坚纵深推进，将为旺苍县进一步融入区域协同发展，集聚创新资源、开展跨区域协同创新等提供更为广阔的空间和难得的战略机遇 [<xref ref-type="bibr" rid="hanspub.32330-ref1">1</xref>] 。加快实施创新驱动发展战略，是旺苍县在新形势下争取竞争优势，提高经济增长效益的必然选择。</p></sec><sec id="s4"><title>2. 旺苍县实施创新驱动发展战略的现状</title><p>近年来，旺苍县创新驱动工作在县委、县政府的坚强领导下，深入贯彻落实创新驱动发展战略，坚持以科普为抓手、以创新为目标、以项目为引擎、以成果转化为重点、以专利申请为突破，取得了明显成效。</p><sec id="s4_1"><title>2.1. 科技平台建设有新突破</title><p>建成了有机茶叶工程技术研究中心、杜仲综合利用工程技术研究中心、钢铁机械工程技术研究中心、煤化工工程技术研究中心和杜仲省级技术中心、米仓山茶叶院士专家工作站、农村产业技术服务中心和生产力促进中心，借助科研机构和高等学校专家、教授作为企业的技术支撑，结合企业产业实际而确定科研课题，切实推动了“产学研用”协同创新。</p></sec><sec id="s4_2"><title>2.2. 企业创新发展得到凸显</title><p>通过自主创新，涌现出一批有自主知识产权和核心技术的创新型企业，广元亿明生物科技有限公司和雅化集团旺苍化工有限公司被认定为国家级高新技术企业，四川米仓山茶业集团有限公司、四川三山茶业有限公司、广元亿明生物科技有限公司和雅化集团旺苍化工有限公司被省科学技术厅确定为创新型试点、培育企业，四川米仓山茶业集团有限公司、四川三山茶业有限公司、四川聚春能源开发有限公司、广元市领航科技发展有限公司、合众化工有限公司和科美防震家具有限公司被市科技和知识产权局认定为市级高新技术企业。</p></sec><sec id="s4_3"><title>2.3. 科技成果申请再创新高</title><p>近三年来，共鉴定科技成果13项，其中，省级10项，市级3项；共申请专利262件，其中，发明专利50件，实用新型专利183件，外观设计专利29件，专利授权率达到80%。每年组织转化科技成果达到30余项，在农业、农机、医疗等领域广泛推广新品种、新技术和新模式，我县科技成果获得省级科技进步二等奖1项、市级科技进步奖4项，2014年科技成果转化资金达15亿元，对全县经济的贡献率达48.6%。</p></sec><sec id="s4_4"><title>2.4. 科技项目申报逐年攀升</title><p>始终坚持把科技项目作为推进科技工作的动力，2015年申报数量创历史新高，共申报科技项目34个，其中，国家1项、省级32项、市级1项；立项和获得资金创历史新高，获国省市立项支持26项，其中，国家星火计划1项，省级扶贫项目18项，省级科技支撑计划2项，省级茶叶产业链1项，省级成果转化项目1项，市级科技支撑1项，科技培训2项，获财政科技资金2045万。</p></sec><sec id="s4_5"><title>2.5. 科技知识普及得到提升</title><p>一是每年定期举办“科技之春”科普活动月、科技活动周、科技赶场、科普日和知识产权宣传周等宣传活动，广泛宣传《中华人民共和国科学技术普及法》《四川省科学技术普及条例》及防震减灾、疾病防控、安全生产、食品健康、节能环保等科技知识。二是聘请农业、林业、农机和工业领域的技术专家作为科技特派员，深入工厂、基地、农户的田间地头开展“走基层、送科技”活动，举办养殖、种植等实用技术培训30余期，培训农民2万余人。三是免费向市民和青少年开放米仓山博物馆、东河小学科技馆、茶叶科普基地、木门军事会议馆、中国红军城陈列馆和青少年活动中心等科普资源，年均接受科普知识熏陶的人数达到20余万人次。米仓山自然保护区和木门军事会议馆被评为省级科普基地，东河小学被评为科普示范学校，县教育科技局被省委宣传部、省科学技术厅、省科学技术协会联合表彰为四川省科普工作先进集体。</p></sec></sec><sec id="s5"><title>3. 旺苍县加快实施创新驱动发展战略的意义</title><p>1) 实施创新驱动发展战略，对旺苍县形成竞争新优势、增强发展的长期动力具有战略意义。改革开放四十年来，旺苍县经济发展主要源于发挥了劳动力和资源环境的低成本优势。进入发展新阶段，旺苍县低成本优势逐渐消失。与低成本优势相比，技术创新具有不易模仿、附加值高等突出特点，由此建立的创新优势持续时间长、竞争力强。实施创新驱动发展战略，加快实现由低成本优势向创新优势的转换，可以为旺苍县持续发展提供强大动力。</p><p>2) 实施创新驱动发展战略，对旺苍县提高经济增长的质量和效益、加快转变经济发展方式具有现实意义。科技创新具有乘数效应，不仅可以直接转化为现实生产力，而且可以通过科技的渗透作用放大各生产要素的生产力，提高社会整体生产力水平 [<xref ref-type="bibr" rid="hanspub.32330-ref2">2</xref>] 。实施创新驱动发展战略，可以全面提升旺苍县经济增长的质量和效益，有力推动经济发展方式转变。</p><p>3) 实施创新驱动发展战略，对降低资源能源消耗、改善生态环境、建设“绿谷红城、幸福旺苍”具有长远意义。实施创新驱动发展战略，加快产业技术创新，用高新技术和先进适用技术改造提升传统产业，既可以降低消耗、减少污染，改变过度消耗资源、污染环境的发展模式，又可以提升产业竞争力 [<xref ref-type="bibr" rid="hanspub.32330-ref3">3</xref>] 。</p></sec><sec id="s6"><title>4. 旺苍县创新驱动发展战略实施的制约因素</title><p>近几年，坚持创新理念、创新思路、创新工作，旺苍县得到快速发展。但是经调研发现，虽然旺苍县科技实力正在快速提高，旺苍县与全国进入创新型县区行列的城市特别是沿海发达城市相比，还存在一些深层次问题：</p><p>1) 企业自主创新能力较弱，对加强科技自主创新工作的认识不足。</p><p>目前旺苍县涉足战略性新兴产业的企业数量虽然较多，但大多数产业层次偏低，自主创新能力不强，重要核心技术掌握不够，缺少能在行业中拥有话语权的龙头企业、领军企业，总体呈现多、零、散的特点。</p><p>现阶段，旺苍县在一定程度上强调引进外资、引进技术，企业本身也由于研发风险和研发周期的制约更倾向于直接引进技术，多数企业仍然没有充分认识到自主创新的重要性，缺乏自主创新的内在动力，原始创新能力较弱。</p><p>2) 创新平台建设步伐慢，创新平台建设有待加快。</p><p>旺苍县创新平台建设是一系统工程，虽然国家和省市都有支持鼓励政策，但由于在资金投入、税收优惠、项目集聚、土地流转等方面涉及的部门较多，执行起来有一定的难度。创新平台的运作仍以政府行政推动为主，运行机制不够灵活，资源整合度不高，在为企业开展供需对接、创新服务、解决共性难题等方面的作用还不够突出。</p><p>3) 高层次人才匮乏，人才分布不合理，人才资源结构失衡。</p><p>调研发现，近年来虽然旺苍县大力引进了创业类、创新类、专家类领军人才，但总体上看，高层次创业创新型人才尤其是领军人才依然不足，在紧缺型专业人才引进服务方面还不能很好跟上企业创新需求的步伐。</p><p>4) 创新体系不健全。第一，财政投入不足，科技投融资机制不健全。第二，科技条件平台建设步伐慢，水平不高。第三，产学研结合不紧密，科技成果转化率低。第四，自主知识产权少，知识产权保护不到位。</p><p>5) 知识产权保护有待完善，成果转化通道不畅。</p><p>旺苍县科技成果向现实生产力转化不畅，症结就在于创新和转化各个环节衔接不够紧密。</p><p>6) 创新创业环境亟待优化。</p><p>目前旺苍县对创新创业的支持政策较为分散、碎片化，有政府部门的，有群团组织的，也有其他部门的。就政府部门看，又分散在工信、财税、科技、教育、农业、工商、商务、人社等部门。分散往往导致相互制约，对服务对象有的锦上添花，有的投入不足。</p><p>7) 科技引领经济新常态的能力仍需提升。</p><p>目前追求的创新发展，不是一般的科技进步，而是“塑造更多依靠创新驱动、更多发挥先发优势的引领型发展”。以往讲得较多的是发挥后发优势，适应的是追赶型发展；现在要更多地发挥先发优势，从追赶型发展逐步转变为引领型发展。</p></sec><sec id="s7"><title>5. 旺苍县加快实施创新驱动发展战略的建议和对策</title><sec id="s7_1"><title>5.1. 以市场为导向，健全技术创新市场导向机制</title><p>发挥市场对技术研发方向、路线选择、要素价格以及各类创新要素配置的导向作用。推动科技物力资源要素与项目高效对接，善于用市场化科技信息传递机制和成果评价交易机制为成果转移提供交易平台；建立健全鼓励原始创新、集成创新、引进消化吸收再创新的体制机制；打破行政主导和部门分割，建立主要由市场决定技术创新项目和经费分配、成果评价的机制；改革科技规划和资源配置体制机制，健全科技创新统筹协调机制 [<xref ref-type="bibr" rid="hanspub.32330-ref4">4</xref>] 。</p></sec><sec id="s7_2"><title>5.2. 以人才为支撑，逐步完善人才培养和引进制度</title><p>经济发展、社会进步都是以人为本。生产和创新的基础是人，而具有高素质的人才是技术创新的关键，只有发现人才、留住人才、用好人才才能带动产业的发展和技术的更新 [<xref ref-type="bibr" rid="hanspub.32330-ref5">5</xref>] 。旺苍县将着重推动以下几项工作：</p><p>1) 进行外来人才统一登记、调配和管理，争取人才优化，才尽其用。</p><p>2) 开展高层次人才和大师来旺苍交流合作、创新创业，建设人才交流创新园区，实现共赢。</p><p>3) 将人才引进和交流做大做强，搞好“三区”科技人才的选派和培养工作，充分发挥科技人才带动企业创新发展的作用。努力营造尊重劳动、尊重知识、尊重人才、尊重创造行为的浓厚氛围，统筹各类人才发展，建设一支规模宏大、结构合理、素质优良的创新人才队伍。</p></sec><sec id="s7_3"><title>5.3. 以创新为目标，加快构建技术创新体系</title><p>围绕优势产业、特色产业和战略性新兴产业，加强关键共性技术攻关，突破技术瓶颈，增强优势特色产业核心竞争力，壮大高新技术产业规模 [<xref ref-type="bibr" rid="hanspub.32330-ref6">6</xref>] 。加强先进适用优秀科技成果的应用，大力推广新品种、新技术；完善环境保护技术创新体系，加强环境保护科学研究、开发与应用，大力推广环境保护新技术、新工艺、新设备和新材料，建立健全鼓励原始创新、集成创新、引进消化吸收再创新的机制。</p><p>围绕产业链、部署创新链、匹配资金链，突出企业技术创新主体地位，加快构建以企业为主体、市场为导向、产学研相结合的技术创新体系，引导企业提高创新意识 [<xref ref-type="bibr" rid="hanspub.32330-ref7">7</xref>] 。</p><p>建立技术创新机制，设立技术创新基金，加大对科研开发和技改贴息的投入力度，积极争取国家科技型中小企业创新基金的支持，完善技术开发机构，重点建设一批企业技术研发中心，增强企业的自主创新能力 [<xref ref-type="bibr" rid="hanspub.32330-ref8">8</xref>] 。</p></sec><sec id="s7_4"><title>5.4. 以扶贫为抓手，构建科技扶贫服务体系</title><p>按照“资源整合、全省联动、分步实施”的原则，整合农业科技园区、农业科技专家大院、农村产业技术服务中心、科技特派员工作站、科技示范基地等基层服务平台，构建县、村两级科技扶贫服务体系，整合资源、集成开发“四川科技扶贫在线”信息服务平台，线上线下结合，协同实现“专家帮扶、产业示范、成果转化、科普培训、信息服务”五大功能，创新科技需求“精准推送、快速响应、分级诊疗、评估激励”机制，为贫困村提供实时、及时、高效科技服务，促进贫困村产业发展，帮助贫困户脱贫奔小康。</p></sec></sec><sec id="s8"><title>6. 结束语</title><p>以创新驱动发展战略为指导，按照“创新驱动、转型升级、支撑引领、全面小康”的思路，认真抓好企业创新主体培育、产业创新牵引升级、区域创新发展示范、产学研用协同创新“四大工程”，落实好重大科技成果转化、科技富农惠民提升、创新创业人才培养“三大行动”，完善科技服务体系建设，扎实开展科技扶贫，坚持以科普为抓手、以创新为目标、以项目为引擎、以成果转化为重点、以专利申请为突破，大力营造“大众创业、万众创新”的氛围，加快科技发展，为把旺苍建设成为“一级两地四区”和“绿谷红城、幸福旺苍”提供强有力的科技支撑。</p><p>面对当前重大战略机遇和诸多严峻挑战，旺苍县必须牢牢把握机遇，树立创新自信，增强忧患意识，勇于攻坚克难，把创新驱动摆在更加重要位置，进一步优化创新驱动发展总体布局，让创新驱动成为全社会的共同行动；主动对接“一带一路”、川陕革命老区振兴等国家、省发展战略部署，积极推动创新驱动迈上新台阶，加快形成以创新发展为引领的协调、绿色、开放、共享互促发展新格局。</p></sec><sec id="s9"><title>基金项目</title><p>四川省软科学研究计划项目(2018ZR0237)。</p></sec><sec id="s10"><title>文章引用</title><p>覃 艳. 旺苍县加快实施创新驱动发展战略的对策研究Study on the Countermeasure of Accelerating the Implementation of Innovation-Driven Development Strategy in Wangcang County[J]. 可持续发展, 2019, 09(04): 395-400. https://doi.org/10.12677/SD.2019.94070</p></sec><sec id="s11"><title>参考文献</title></sec></body><back><ref-list><title>References</title><ref id="hanspub.32330-ref1"><label>1</label><mixed-citation publication-type="other" xlink:type="simple">旺苍县人民政府. 关于印发《旺苍县“十三五”科技创新发展规划》的通知[R]. &lt;br&gt;http://www.scgw.gov.cn/Detail.aspx?id=20170824091621989, 2017-08-24.</mixed-citation></ref><ref id="hanspub.32330-ref2"><label>2</label><mixed-citation publication-type="other" xlink:type="simple">周立德, 周敏. 实施创新驱动发展战略背景及对策研究[J]. 科技创新导报, 2013(6): 16-17.</mixed-citation></ref><ref id="hanspub.32330-ref3"><label>3</label><mixed-citation publication-type="other" xlink:type="simple">李春梅. 实施创新驱动发展战略建设经济强国[J]. 辽宁省社会主义学院学报, 2015(8): 23-24.</mixed-citation></ref><ref id="hanspub.32330-ref4"><label>4</label><mixed-citation publication-type="other" xlink:type="simple">张勇. 创新驱动发展, 中国经济腾飞的引擎[J]. 胜利油田党校学报, 2014, 27(2): 57-61.</mixed-citation></ref><ref id="hanspub.32330-ref5"><label>5</label><mixed-citation publication-type="other" xlink:type="simple">颜廷标. 实施创新驱动发展战略[N]. 人民日报, 2013-07-05.</mixed-citation></ref><ref id="hanspub.32330-ref6"><label>6</label><mixed-citation publication-type="other" xlink:type="simple">房爱博. 世界强国之路与创新驱动发展战略研究[D]: [硕士学位论文]. 北京: 北京交通大学, 2014.</mixed-citation></ref><ref id="hanspub.32330-ref7"><label>7</label><mixed-citation publication-type="other" xlink:type="simple">陈元志, 谭文柱. 创新驱动发展战略的理论与时间[M]. 北京: 人民出版社, 2014.</mixed-citation></ref><ref id="hanspub.32330-ref8"><label>8</label><mixed-citation publication-type="other" xlink:type="simple">张献英. 创新型城市建设的研究[D]: [硕士学位论文]. 西安: 西北大学, 2008.</mixed-citation></ref></ref-list></back></article>