<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><!DOCTYPE article  PUBLIC "-//NLM//DTD Journal Publishing DTD v3.0 20080202//EN" "http://dtd.nlm.nih.gov/publishing/3.0/journalpublishing3.dtd"><article xmlns:mml="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" dtd-version="3.0" xml:lang="en" article-type="research article"><front><journal-meta><journal-id journal-id-type="publisher-id">ASS</journal-id><journal-title-group><journal-title>Advances in Social Sciences</journal-title></journal-title-group><issn pub-type="epub">2169-2556</issn><publisher><publisher-name>Scientific Research Publishing</publisher-name></publisher></journal-meta><article-meta><article-id pub-id-type="doi">10.12677/ASS.2019.89231</article-id><article-id pub-id-type="publisher-id">ASS-32391</article-id><article-categories><subj-group subj-group-type="heading"><subject>ASS20190900000_70503505.pdf</subject></subj-group><subj-group subj-group-type="Discipline-v2"><subject>经济与管理</subject><subject> 人文社科</subject></subj-group></article-categories><title-group><article-title>
 
 
  浅析中国共产党三大成就的伟大意义——庆祝中华人民共和国成立70周年有感
  An Analysis of the Great Significance of the Three Major Achievements of the Communist Party of China—Commemoration of the 70th Anniversary of the Founding of the People’s Republic of China
 
</article-title></title-group><contrib-group><contrib contrib-type="author" xlink:type="simple"><name name-style="western"><surname>黄</surname><given-names>靖</given-names></name><xref ref-type="aff" rid="aff1"><sub>1</sub></xref><xref ref-type="corresp" rid="cor1"><sup>*</sup></xref></contrib></contrib-group><aff id="aff1"><label>1</label><addr-line>中南财经政法大学，湖北 武汉</addr-line></aff><pub-date pub-type="epub"><day>06</day><month>09</month><year>2019</year></pub-date><volume>08</volume><issue>09</issue><fpage>1693</fpage><lpage>1697</lpage><permissions><copyright-statement>&#169; Copyright  2014 by authors and Scientific Research Publishing Inc. </copyright-statement><copyright-year>2014</copyright-year><license><license-p>This work is licensed under the Creative Commons Attribution International License (CC BY). http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/</license-p></license></permissions><abstract><p>
 
 
   
   1921年7月23日，中国共产党第一次全国代表大会在上海召开，宣告了中国共产党的成立。这是中华民族发展史上开天辟地的大事变，它不仅改变了中国人民的精神面貌，实现了中国社会的深刻变革，推动了中华民族的伟大复兴，开辟了中国特色社会主义道路，而且为进入新时代中国特色社会主义奠定了坚实的基础。 On July 23, 1921, The First National Congress of the Communist Party of China was held in Shanghai, it announced the establishment of the Communist Party of China. This is a world-breaking event in the history of the development of the Chinese, it not only changes the spiritual outlook of the Chinese people, it realizes the profound transformation of Chinese society, promotes the great revival of the Chinese nation and opens up the road of socialism with Chinese characteristics, but also lays a solid foundation for entering the socialism with Chinese characteristics in the new era.
    
  
 
</p></abstract><kwd-group><kwd>中国共产党，三大成就，伟大意义, Communist Party of China</kwd><kwd> Three Major Achievements</kwd><kwd> Great Significance</kwd></kwd-group></article-meta></front><body><sec id="s1"><title>浅析中国共产党三大成就的伟大意义<sup> </sup></title><p>——庆祝中华人民共和国成立70周年有感</p><p>黄靖</p><p>中南财经政法大学，湖北 武汉</p><p><img src="//html.hanspub.org/file/23-2391786x1_hanspub.png" /></p><p>收稿日期：2019年9月7日；录用日期：2019年9月22日；发布日期：2019年9月29日</p><disp-formula id="hanspub.32391-formula32"><graphic xlink:href="//html.hanspub.org/file/23-2391786x5_hanspub.png"  xlink:type="simple"/></disp-formula></sec><sec id="s2"><title>摘 要</title><p>1921年7月23日，中国共产党第一次全国代表大会在上海召开，宣告了中国共产党的成立。这是中华民族发展史上开天辟地的大事变，它不仅改变了中国人民的精神面貌，实现了中国社会的深刻变革，推动了中华民族的伟大复兴，开辟了中国特色社会主义道路，而且为进入新时代中国特色社会主义奠定了坚实的基础。</p><p>关键词 :中国共产党，三大成就，伟大意义</p><disp-formula id="hanspub.32391-formula33"><graphic xlink:href="//html.hanspub.org/file/23-2391786x6_hanspub.png"  xlink:type="simple"/></disp-formula><p>Copyright &#169; 2019 by author(s) and Hans Publishers Inc.</p><p>This work is licensed under the Creative Commons Attribution International License (CC BY).</p><p>http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/</p><p><img src="//html.hanspub.org/file/23-2391786x7_hanspub.png" /> <img src="//html.hanspub.org/file/23-2391786x8_hanspub.png" /></p></sec><sec id="s3"><title>1. 引言</title><p>中国共产党的成立是中华民族发展史上开天辟地的大事变。“不忘初心，牢记使命。中国共产党人的初心和使命，就是为中国人民谋幸福，为中华民族谋复兴。这个初心和使命是激励中国共产党人不断前进的根本动力” [<xref ref-type="bibr" rid="hanspub.32391-ref1">1</xref>] 。从此，中国人民踏上了争取民族独立、人民解放的光明道路，开启了实现国家富强、人民富裕的壮丽征程。在这一征程中，中国共产党“紧紧依靠人民，完成了新民主主义革命，实现了民族独立、人民解放；完成了社会主义革命，确立了社会主义基本制度；进行了改革开放新的伟大革命，开创、坚持、发展了中国特色社会主义” [<xref ref-type="bibr" rid="hanspub.32391-ref2">2</xref>] ，即取得了新民主主义革命的胜利、确立了社会主义基本制度和中国特色社会主义道路开辟的三大成就。</p></sec><sec id="s4"><title>2. 新民主主义革命的胜利：中国人民站起来了</title><sec id="s4_1"><title>2.1. 使中国人民在奋斗中有了强大的精神力量</title><p>在1840年的鸦片战争以后，中国逐步沦为了半殖民地半封建社会，帝国主义列强对中国的侵略步步紧逼，封建统治的日益腐败，使我们的祖国经历战乱不已的磨难，让中国人民尝尽备受奴役的艰辛。救亡图存的民族使命迫在眉睫。</p><p>为了改变中华民族的命运，中国人民和无数仁人志士进行了千辛万苦的探索和不屈不挠的斗争。太平天国运动，戊戌变法，义和团运动，不甘压迫的中国人民进行了一次次的抗争，却经历一次次的失败，孙中山领导的辛亥革命对推动中国社会的进步具有重大意义，结束了统治中国几千年的君主专制制度，但是也未能改变中国半殖民地半封建的社会性质和中国人民的悲惨命运。中国人民从来就勤劳勇敢，富于斗争传统。他们的斗争之所以屡遭挫折和失败，重要原因之一，就是由于没有一个先进的坚强的政党作为凝聚自己力量的领导核心，找不到可以支撑奋斗的精神力量。1921年，在马克思列宁主义同中国工人运动相结合的进程中，中国共产党应运而生。自从有了中国共产党，上述这种局面就得到了根本的改变：中国人民由此踏上了争取民族独立、自身解放的光明道路，开启了实现国家富强、人民富裕的道路，中国人民在救亡图存斗争中开始有了坚强的领导核心和强大的精神力量。</p></sec><sec id="s4_2"><title>2.2. 使人民成为国家、社会和自己命运的主人</title><p>中国共产党一经成立，就把实现共产主义作为党的最高理想和最终目标，义无返顾地肩负起实现中华民族伟大复兴的历史使命。</p><p>中国共产党在此时深刻地认识到，为了实现中华民族伟大复兴，就必须推翻三座大山的统治，并带领中国人民为此进行了不懈的斗争。在新民主主义革命理论的指导下，“党团结人民找到了一条以农村包围城市、武装夺取政权的正确革命道路，进行了28年浴血奋战，完成了新民主主义革命，1949年建立了中华人民共和国，实现了中国从几千年封建专制向人民民主的伟大飞跃” [<xref ref-type="bibr" rid="hanspub.32391-ref1">1</xref>] 。新民主主义革命的胜利，结束了极少数剥削者统治广大劳动人民的历史，结束了帝国主义、殖民主义奴役中国各族人民的历史，实现了中国的高度统一和各民族的空前团结。从此以后，中国人民开始成为国家、社会和自己命运的主人。</p></sec></sec><sec id="s5"><title>3. 社会主义基本制度的确立：实现了中国社会的深刻变革</title><sec id="s5_1"><title>3.1. 为当代中国的一切进步和发展夯实了基础</title><p>中国共产党带领人民取得了新民主主义革命的伟大胜利，这标志着中国人民受奴役受压迫的时代已经过去了，标志着中华民族的发展进步从此开启了新的历史纪元。</p><p>中国共产党在此时深刻地认识到：为了实现中华民族的伟大复兴，就必须建立起符合我国国情的先进社会制度。在中华人民共和国成立后的头三年，中国共产党领导全国各族人民，一方面肃清国民党反动派在大陆的残余武装力量，召开地方各级人民代表大会，建立各级地方人民政权，健全人民民主专政的国家制度；另一方面，接受帝国主义在华资产，没收官僚资本企业归国家所有，完成新解放区的土地制度改革，发展新民主主义经济。1953年，中国共产党根据国内经济、政治条件及国际形势的变化，正式提出了党在过渡时期的总路线，动员全党全国人民为实现总路线规定的任务而奋斗。到了1956年底，我国执行的第一个五年计划的工业建设进展顺利，对农业、手工业和资本主义工商业的社会主义改造基本完成，中国共产党人领导中国人民“创造性地实现了由新民主主义到社会主义的转变，全面确立了社会主义的基本制度，使占世界人口四分之一的东方大国进入了社会主义社会” [<xref ref-type="bibr" rid="hanspub.32391-ref3">3</xref>] 。社会主义基本制度的确立，使广大劳动人民真正成为了社会的主人翁，这是中国几千年阶级关系最根本的变革，极大地巩固和扩大了工人阶级领导的、以工农联盟为基础的人民民主专政国家政权的阶级基础和经济基础。这一中国历史上最广泛最深刻的社会变革，“为当代中国一切发展进步奠定了根本政治前提和制度基础，实现了中华民族由近代不断衰落到根本扭转命运、持续走向繁荣富强的伟大飞跃” [<xref ref-type="bibr" rid="hanspub.32391-ref1">1</xref>] 。</p></sec><sec id="s5_2"><title>3.2. 使中国走上了中国特色社会主义道路</title><p>社会主义制度在我国建立以后，中国共产党在经过了数代领导人的艰辛探索后，终于开创、坚持和发展了中国特色社会主义，形成了中国特色社会主义的道路和理论体系，从而形成了了中国特色社会主义制度。</p><p>中国特色社会主义道路，就是在中国共产党的领导下，立足于本国基本国情，以经济建设为中心，坚持四项基本原则与改革开放，解放和发展社会生产力，巩固和完善社会主义制度，建设社会主义市场经济、社会主义民主政治、社会主义先进文化、社会主义和谐社会，建设富强民主文明和谐的社会主义现代化国家。</p><p>中国特色社会主义理论体系，是指导党和人民沿着中国特色社会主义道路实现中华民族伟大复兴的正确理论。我们党坚持把马克思主义基本原理同中国具体实际结合起来，在推进马克思主义中国化的历史进程中产生了两大理论成果。一大理论成果是毛泽东思想；另一大理论成果是中国特色社会主义理论体系。中国特色社会主义理论体系是包括邓小平理论、“三个代表”重要思想以及科学发展观等重大战略思想在内的科学理论体系，是对毛泽东思想的继承和发展。</p><p>中国特色社会主义制度，是当代中国发展进步的根本制度保障，集中体现了中国特色社会主义的特点和优势。我们推进社会主义制度自我完善和发展，在经济、政治、文化、社会等各个领域形成一整套相互衔接、相互联系的制度体系。人民代表大会制度这一根本政治制度，中国共产党领导的多党合作和政治协商制度、民族区域自治制度以及基层群众自治制度等构成的基本政治制度，中国特色社会主义法律体系，公有制为主体、多种所有制经济共同发展的基本经济制度，以及建立在根本政治制度、基本政治制度、基本经济制度基础上的经济体制、政治体制、文化体制、社会体制等各项具体制度，符合我国国情，顺应时代潮流，有利于保持党和国家活力、调动广大人民群众和社会各方面的积极性、主动性、创造性，有利于解放和发展社会生产力、推动经济社会全面发展，有利于维护民族团结、社会稳定、国家统一。</p></sec></sec><sec id="s6"><title>4. 中国特色社会主义道路的开辟与践行：我国进入了发展新的历史方位</title><sec id="s6_1"><title>4.1. 使中国特色社会主义进入新时代</title><p>中共十一届三中全会开始了拨乱反正，中共十一届六中全会完成了拨乱反正。随后，中国共产党发出了走自己的路、建设中国特色社会主义的伟大号召。从那以后，党“团结带领全国各族人民不懈奋斗，推动我国经济实力、科技实力、国防实力、综合国力进入世界前列” [<xref ref-type="bibr" rid="hanspub.32391-ref1">1</xref>] ，其具体表现为：经济建设取得巨大成就，全面深化改革取得重大突破，民主法治建设迈出重大步伐，思想文化建设取得重大进展，人民生活不断改善，生态文明建设成效显著，强军兴军开创新局面，港澳台工作取得新进展，全方位外交布局深入展开，全面从严治党成效卓著。总之，正是由于中国共产党以巨大的政治勇气和强烈的责任担当，提出一系列新理念新思想新战略，出台一系列重大方针和政策，推出一系列重大工作，解决了许多长期想解决而没有解决的问题，办成了许多过去想办而没有办成的大事，从而推动了党和国家事业发生的历史性变革。而这些历史性变革，对党和国家事业的发展具有重大而深远的影响——中国特色社会主义进入了新时代！</p></sec><sec id="s6_2"><title>4.2. 使中国人民有了新的奋斗目标</title><p>中国特色社会主义进入了新时代，意味着近代以来久经磨难的中华民族迎来了从站起来、富起来到强起来的伟大飞跃，迎来了实现中华民族伟大复兴的光明前景；意味着科学社会主义在21世纪的中国焕发出强大的生机活力，在世界上高高举起了中国特色社会主义伟大旗帜；意味着中国特色社会主义道路、理论、制度、文化不断发展。</p><p>虽然这个新时代与改革开放40年来的发展是一脉相承的，但却又有很大的不同，面临着许多新情况新变化：一是中共十八大以来，在中华人民共和国成立特别是改革开放以来我国发展取得重大成就的基础上，党和国家事业发生了历史性的变革，我国的发展现在正站在新的历史起点上，而这个新起点需要新气象和新作为。二是世界进入了一个大变革大调整的时期，面临千年之未有之大变局，任何在乱局中保持自己的定力、在这个变局中抓住机遇，对中国怎样统筹国际国内两个大局提出了更高的要求。三是中国共产党执政面临的社会环境和现实条件发生了深刻的变化，发展理念和发展方式有了重大的转变，发展水平和发展要求更高。四是我国社会的主要矛盾已经转化为人民日益增长的美好生活的需要和不平衡不充分的发展之间的矛盾，虽然经济建设仍然是中心任务，但需要更加注重全面协调可持续发展，需要着力解决好发展不平衡不充分的问题。</p><p>中国共产党在此时深刻地认识到：为了适应上述这些新情况新变化，就必须向中国人民制定和提出新的奋斗目标。为此，中共十九大提出了决胜全面建成小康社会，开启全面建设社会主义现代化国家新征程的新任务，即“从十九大到二十大，是‘两个一百年’奋斗目标的历史交汇期。我们既要全面建成小康社会、实现第一个百年奋斗目标，又要乘势而上开启全面建设社会主义现代化国家新征程，向第二个百年奋斗目标进军” [<xref ref-type="bibr" rid="hanspub.32391-ref1">1</xref>] 。并在综合分析国际国内形势和我国发展的具体条件的基础上，对怎样完成这一宏伟战略目标的时间做出了大致的安排：第一个阶段，从2020年到2035年，在全面建成小康社会的基础上，再奋斗15年，基本实现社会主义现代化。第二个阶段，从2035年到本世纪中叶，在基本实现现代化的基础上，再奋斗15年，把我国建成富强民主文明和谐美丽的社会主义现代化强国。到那个时候，中华民族将以更加昂扬的姿态屹立于世界民族之林。随后，中国共产党又带领中国人民踏上了中华民族伟大复兴的新征程。</p><p>回顾历史，我们可以清楚地看到：正是由于中国共产党经过98年的奋斗和努力，正是由于中国人民经过了70年的奋斗和努力，我们伟大的祖国才能够不断进步和发展，才开辟了中国特色社会主义道路，才进入了新时代中国特色社会主义。这条实现社会主义现代化的必由之路、创造人民美好生活的必由之路，使我们更加深刻地感悟到：自鸦片战争以来，“中国人民选择马克思主义、选择中国共产党、选择走社会主义道路、选择改革开放是历史的必然”这一命题的正确性。</p><p>展望未来，我们坚信：只有社会主义才代表着人类社会的发展方向；只有社会主义才能救中国；只有中国特色社会主义才能发展中国。我们一定要在新时代中国特色社会主义思想的指引下，坚持道路自信、理论自信、制度自信、文化自信，自觉自愿地为决胜全面建成小康社会，夺取新时代中国特色社会主义伟大胜利而贡献自己应有的力量。</p></sec></sec><sec id="s7"><title>文章引用</title><p>黄 靖. 浅析中国共产党三大成就的伟大意义——庆祝中华人民共和国成立70周年有感An Analysis of the Great Significance of the Three Major Achievements of the Communist Party of China—Commemoration of the 70th Anniversary of the Founding of the People’s Republic of China[J]. 社会科学前沿, 2019, 08(09): 1693-1697. https://doi.org/10.12677/ASS.2019.89231</p></sec><sec id="s8"><title>参考文献</title></sec></body><back><ref-list><title>References</title><ref id="hanspub.32391-ref1"><label>1</label><mixed-citation publication-type="other" xlink:type="simple">习近平. 在中国共产党第十九次全国代表大会上的报告 (单行本) [M]. 北京: 人民出版社, 2017: 1, 10, 14, 28.</mixed-citation></ref><ref id="hanspub.32391-ref2"><label>2</label><mixed-citation publication-type="other" xlink:type="simple">胡锦涛. 在庆祝中国共产党成立90周年大会上的讲话[M]. 北京: 人民出版社, 2011: 3-4.</mixed-citation></ref><ref id="hanspub.32391-ref3"><label>3</label><mixed-citation publication-type="other" xlink:type="simple">江泽民. 论“三个代表”[M]. 北京: 中央文献出版社, 2001: 146.</mixed-citation></ref></ref-list></back></article>