<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><!DOCTYPE article  PUBLIC "-//NLM//DTD Journal Publishing DTD v3.0 20080202//EN" "http://dtd.nlm.nih.gov/publishing/3.0/journalpublishing3.dtd"><article xmlns:mml="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" dtd-version="3.0" xml:lang="en" article-type="research article"><front><journal-meta><journal-id journal-id-type="publisher-id">SD</journal-id><journal-title-group><journal-title>Sustainable   Development</journal-title></journal-title-group><issn pub-type="epub">2160-7540</issn><publisher><publisher-name>Scientific Research Publishing</publisher-name></publisher></journal-meta><article-meta><article-id pub-id-type="doi">10.12677/SD.2019.94089</article-id><article-id pub-id-type="publisher-id">SD-32662</article-id><article-categories><subj-group subj-group-type="heading"><subject>SD20190400000_70330724.pdf</subject></subj-group><subj-group subj-group-type="Discipline-v2"><subject>地球与环境</subject><subject> 经济与管理</subject></subj-group></article-categories><title-group><article-title>
 
 
  民营上市公司政府补助的调查研究
  Investigation and Research on Government Subsidy of Private Listed Companies
 
</article-title></title-group><contrib-group><contrib contrib-type="author" xlink:type="simple"><name name-style="western"><surname>赵</surname><given-names>莞晴</given-names></name><xref ref-type="aff" rid="aff1"><sub>1</sub></xref><xref ref-type="corresp" rid="cor1"><sup>*</sup></xref></contrib></contrib-group><aff id="aff1"><label>1</label><addr-line>北方工业大学经济管理学院，北京</addr-line></aff><pub-date pub-type="epub"><day>11</day><month>09</month><year>2019</year></pub-date><volume>09</volume><issue>04</issue><fpage>551</fpage><lpage>556</lpage><permissions><copyright-statement>&#169; Copyright  2014 by authors and Scientific Research Publishing Inc. </copyright-statement><copyright-year>2014</copyright-year><license><license-p>This work is licensed under the Creative Commons Attribution International License (CC BY). http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/</license-p></license></permissions><abstract><p>
 
 
   本课题以2016~2018年的240家民营上市公司为样本，调查各公司及各公司所处行业获得政府补助的情况，并结合图表对政府补助金额与企业财务指标及研发效果之间的关系进行分析、对未来形势进行合理预测。研究发现，民营上市公司获得政府补助的金额有增长的趋势，且重污染行业和医药行业是国家政府补助的重点关注对象。政府补助在一定条件下可以增加企业的营业收入，提高企业的盈利能力。同时，政府补助促进企业研发经费的投入，保证研发活动顺利进行，研发出的创新技术应用于企业生产经营中，有效地降低了生产成本，增加了营业收入。 This project takes 240 private listed companies in 2016-2018 as a sample to investigate the situa-tion in which each company and each company's industry receive government subsidies, and combines the chart to analyze the relationship between government subsidy amount and corporate financial indicators and research and development effects, analyze and make reasonable pre-dictions about the future situation. The study found that the amount of government subsidies re-ceived by private listed companies has increased, and the heavily polluting industries and the pharmaceutical industry are the focus of national government subsidies. Under certain conditions, government subsidies can increase the operating income of enterprises and improve their profit-ability. At the same time, government subsidies promote the investment of R &amp; D funds of enter-prises, ensure the smooth progress of R &amp; D activities, and apply innovative technologies developed in the production and operation of enterprises, effectively reducing production costs and increasing operating income. 
 
</p></abstract><kwd-group><kwd>民营上市公司，政府补助，绿色创新技术, Private Listed Companies</kwd><kwd> Government Subsidies</kwd><kwd> Green Innovation</kwd></kwd-group></article-meta></front><body><sec id="s1"><title>民营上市公司政府补助的调查研究<sup> </sup></title><p>赵莞晴</p><p>北方工业大学经济管理学院，北京</p><p><img src="//html.hanspub.org/file/26-1150512x1_hanspub.png" /></p><p>收稿日期：2019年10月3日；录用日期：2019年10月18日；发布日期：2019年10月25日</p><disp-formula id="hanspub.32662-formula29"><graphic xlink:href="//html.hanspub.org/file/26-1150512x5_hanspub.png"  xlink:type="simple"/></disp-formula></sec><sec id="s2"><title>摘 要</title><p>本课题以2016~2018年的240家民营上市公司为样本，调查各公司及各公司所处行业获得政府补助的情况，并结合图表对政府补助金额与企业财务指标及研发效果之间的关系进行分析、对未来形势进行合理预测。研究发现，民营上市公司获得政府补助的金额有增长的趋势，且重污染行业和医药行业是国家政府补助的重点关注对象。政府补助在一定条件下可以增加企业的营业收入，提高企业的盈利能力。同时，政府补助促进企业研发经费的投入，保证研发活动顺利进行，研发出的创新技术应用于企业生产经营中，有效地降低了生产成本，增加了营业收入。</p><p>关键词 :民营上市公司，政府补助，绿色创新技术</p><disp-formula id="hanspub.32662-formula30"><graphic xlink:href="//html.hanspub.org/file/26-1150512x6_hanspub.png"  xlink:type="simple"/></disp-formula><p>Copyright &#169; 2019 by author(s) and Hans Publishers Inc.</p><p>This work is licensed under the Creative Commons Attribution International License (CC BY).</p><p>http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/</p><p><img src="//html.hanspub.org/file/26-1150512x7_hanspub.png" /> <img src="//html.hanspub.org/file/26-1150512x8_hanspub.png" /></p></sec><sec id="s3"><title>1. 引言</title><p>在当代经济发展的洪流中，党的十六大、十七大确立了以现代产权制度为基本基石的社会主义市场经济体制。完善产权制度是党的十九大报告确定的深化经济体制改革的重点之一。而完善产权制度必须坚持和完善我国“以公有制为主体、多种所有制经济共同发展”的基本经济制度 [<xref ref-type="bibr" rid="hanspub.32662-ref1">1</xref>] 。故想要贯彻落实社会主义经济制度，必须在保持公有制经济稳步前进的同时，大力推动非公有制经济的发展，二者相辅相成，共同促进中国经济欣欣向荣的发展趋势。而民营经济作为非公有制经济不可或缺的组成部分，更应该引起国家和社会公众的关注。民营企业的所处环境和经营状况是民营经济发展的核心。在政府等多方力量的推动与支持下，民营公司逐渐发展起来，占有国民经济的一席之地，且越来越多的民营公司选择上市，以获取新的筹资途径。在所有的筹资方式里，政府补助是资本成本最低的选择。那么，政府补助对企业的发展有什么影响，民营上市公司获得政府补助的情况如何，又有怎样的变化趋势呢？这是本课题将要研究的问题。</p></sec><sec id="s4"><title>2. 政府补助对民营上市公司的必要性分析</title><sec id="s4_1"><title>2.1. 政府补助对企业正常的生产经营活动具有调节作用 [<xref ref-type="bibr" rid="hanspub.32662-ref2">2</xref>]</title><p>相比于其他企业，民营上市公司在经营方面较为灵活，可以随着市场情况的变化做出及时的调整，更快地适应市场行情。同时，“经济人假设”认为，人是理性的，以追求利益最大化为目标。国有企业享有国有产权，有充实的资金来源和经营保障，故国有企业对利益最大化这个目标的追求程度会相应地减弱，而民营上市公司不同于国有企业，随时面临着资金短缺等影响企业正常生产经营的问题，故民营上市公司会有更大的动力去实现利益最大化这个目标 [<xref ref-type="bibr" rid="hanspub.32662-ref3">3</xref>] 。然而，民营上市公司仍然存在筹资困难的劣势。这个劣势直接影响了日常生产经营活动的正常进行，抑制了公司的投资和创新技术的研发。对于民营上市公司来说，虽然企业可以选择股权融资和债权融资的方式来筹集资金，但是这两种方式的资本成本过高，故资本成本最低的政府补助是民营上市公司最好的选择。政府补助像缓冲剂，不仅缓解企业的融资压力，还为生产要素的补充和更新提供了更多的资金条件，有利于提高企业的绩效，调整企业的资本结构，使其向最优资本结构靠拢，对企业的经营发展大有益处 [<xref ref-type="bibr" rid="hanspub.32662-ref4">4</xref>] 。</p></sec><sec id="s4_2"><title>2.2. 政府补助有助于企业创新技术的研发 [<xref ref-type="bibr" rid="hanspub.32662-ref5">5</xref>]</title><p>熊彼特的创新理论提出，“创新是在生产过程中内生的，是一种‘革命性的变化’”。在众多的创新活动中，绿色创新技术是尤为重要的。如君所见，各种工业产品的纷至沓来在促进我国科技进步、经济发展的同时，无一不在透支着我们的自然资源，故环境问题不容忽视的。党的十九大提出“构建市场导向的绿色技术创新体系”，“坚持节约资源和环境保护的基本国策”，从国家到企业，甚至个人，都有责任与义务保护我们赖以生存的自然环境。古语云：“君子谋时而动，顺势而为”。政府补助最重要且顺应时代发展的作用是为企业研发绿色创新技术提供强有力的支撑与保障，激发企业研发绿色创新技术的积极性，增强企业在波涛汹涌的经济洪流中的竞争力。</p></sec></sec><sec id="s5"><title>3. 样本公司获得政府补助的情况分析</title><p>本文选取240家民营上市公司，将这240家民营上市公司按照《经济行业分类与代码》标准分为制造业、采矿业两个大类，其中又细分成金属制品业、专用设备制造业等17个小类。在240家样本公司中，所属化学原料和化学制品制造业的公司占比最多，共有93家。其次是医药制造业，共有42家。而所属木材加工和木、竹、藤、棕、草制造业，石油加工、炼焦和核燃料加工业，建筑装饰和其他建筑业的公司占比最少，分别只有1家。其他行业样本公司数量较为平均。下面将对2016年~2018年国家提供政府补助的情况进行详细分析。</p><sec id="s5_1"><title>3.1. 样本公司获得政府补助的总体情况分析</title><p>2016~2018年样本公司获得政府补助的情况及变化趋势，如表1所示。</p><table-wrap id="table1" ><label><xref ref-type="table" rid="table1">Table 1</xref></label><caption><title> Status of government subsidies for sample companies in 2016-201</title></caption><table><tbody><thead><tr><th align="center" valign="middle" >年份/年</th><th align="center" valign="middle" >2016</th><th align="center" valign="middle" >2017</th><th align="center" valign="middle" >2018</th></tr></thead><tr><td align="center" valign="middle" >政府补助金额/万元</td><td align="center" valign="middle" >611,132.78</td><td align="center" valign="middle" >571,891.34</td><td align="center" valign="middle" >742,548.21</td></tr><tr><td align="center" valign="middle" >平均每家样本公司接受政府补助的金额/万元</td><td align="center" valign="middle" >2546.39</td><td align="center" valign="middle" >2382.88</td><td align="center" valign="middle" >3093.95</td></tr><tr><td align="center" valign="middle" >补助强度/%</td><td align="center" valign="middle" >0.79</td><td align="center" valign="middle" >0.54</td><td align="center" valign="middle" >0.59</td></tr></tbody></table></table-wrap><p>表1. 2016~2018年样本公司获得政府补助的情况</p><p>数据来源：wind数据库。</p><p>由表1知，2016~2018年这三年内，企业获得政府补助的金额和补助强度呈现先减后增的趋势。在2017年，政府补助金额和补助强度有所下降。分析得出，2017年企业获得政府补助的审核程序和政府资金的管控机制变得更加严格，导致国家下拨的政府补助有限，一些企业获得政府补助的难度增大。在2018年，政府补助金额和补助强度增加。其中一个重要原因是，2017年10月中国共产党第十九次全国代表大会召开。2018年即召开中共十九大后的第一年，国家按照会议提议，增加发放政府补助金额，样本公司获得政府补助金额有大幅度地上升。</p><p>根据2016~2018年政府补助相关数据得出，2017年样本公司获得政府补助增长率是−6.42%，2018年样本公司获得政府补助增长率是29.84%。样本公司政府补助增长率从2017年的−6.42%增长到2018年的29.84%，政府补助金额经历了一个巨大的飞跃，国家更加重视政府补助对民营上市公司的影响与帮助，为民营上市公司的正常经营提供了强有力的支持。</p></sec><sec id="s5_2"><title>3.2. 样本公司政府补助的分段统计</title><p>2016~2018年各个金额区间样本公司的分布情况分析，如图1所示。</p><p>根据数据统计知，2017年里有97家没有获得政府补助的样本公司，2018年里没有获得政府补助的样本公司明显增多，共有142家即将近样本总数的60%。但是，2018年政府补助总金额却超过2017年政府补助总金额。可见，国家提供政府补助的强度增加的同时，更加注重对民营企业是否能够获得政府补助的资格审核，且更加具有针对性。这预示着民营企业获得政府补助的条件也更加严苛，益处之一是可以有效地打击仅仅依靠政府补助苟延残喘的僵尸企业，将力量汇聚在又真正实力的新兴企业和老牌企业上，让政府补助的作用得以充分发挥。</p><p>图1. 2016~2018年政府补助频数分布图</p></sec><sec id="s5_3"><title>3.3. 样本公司获得政府补助的行业间比较分析</title><p>2016~2018年样本公司各行业获得政府补助的均值情况，如图2所示。</p><p>图2. 2016~2018年样本公司各行业获得政府补助的均值</p><p>在这240家样本公司中，各行业包含的公司数量差异悬殊。为了更精准的研究各行业获得政府补助的情况，求每个行业中平均每家公司获得政府补助的金额，以此来做详细比较。</p><p>由图2可知，酒、饮料和精制茶制造业，煤炭开采和洗选业这两个行业所包含的公司获得政府补助金额有大幅度下降的趋势。而医药制造业、有色金属冶炼和压延加工业、非金属矿物制品业等重金属及化工行业获得政府补助的金额较多，且有连年上涨的趋势。由样本公司数据统计知，所处化学原料和化学制造品制造业的传化智联股份有限公司三年来获得的政府补助金额最多，高达10亿多元人民币。而富邦股份三年来获得的政府补助金额最少，只有大约111万元人民币。</p><p>下面针对几类获得补助金额变化明显的企业进行分析。一是金属与非金属类。金属与非金属应用范围广泛，小至平常生活中的日用百货，大至机械制造、国之重器，无一离得开二者的存在，故为了维护国防安全、增强国家实力，与金属和非金属相关的行业获得的政府补助较多。二是造纸类。造纸和纸制品业易引起环境保护问题。在向公众呼吁节约用纸，保护树木的同时，也可以从造纸源头处进行创新技术的研发，使一棵树的造纸量达到最大。这样双管齐下，保证经济迅速发展的同时，尽力减缓环境问题的恶化。三是医药类。对于医药制造业，政府补助在一定程度上激励着医疗技术的进步和新药物的研制，为人类生存谋福祉。四是煤炭开采和洗选业。考虑到煤炭在未来有望被清洁能源代替，所以获得的政府补助的金额大幅度地减少。综上所述，企业获得的政府补助金额与所处行业和大环境变换密切相关。</p></sec></sec><sec id="s6"><title>4. 民营上市公司政府补助的成效分析</title><p>2016~2018年样本公司分区间反映政府补助成效的指标变化趋势，如表2所示。</p><table-wrap id="table2" ><label><xref ref-type="table" rid="table2">Table 2</xref></label><caption><title> 2016-2018 inter-zone frequency distribution table (interval sample size below 10 will not be analyzed</title></caption><table><tbody><thead><tr><th align="center" valign="middle"  colspan="2"  >金额P指标</th><th align="center" valign="middle" >10万≤ P ≤ 100万</th><th align="center" valign="middle" >≤1千万</th><th align="center" valign="middle" >≤1亿</th><th align="center" valign="middle" >≤10亿</th></tr></thead><tr><td align="center" valign="middle"  rowspan="2"  >盈利能力指标</td><td align="center" valign="middle" >平均ROE/%</td><td align="center" valign="middle" >4.74</td><td align="center" valign="middle" >8.30</td><td align="center" valign="middle" >10.81</td><td align="center" valign="middle" >13.33</td></tr><tr><td align="center" valign="middle" >平均ROA/%</td><td align="center" valign="middle" >4.86</td><td align="center" valign="middle" >7.14</td><td align="center" valign="middle" >8.19</td><td align="center" valign="middle" >9.15</td></tr><tr><td align="center" valign="middle"  rowspan="3"  >研发支出</td><td align="center" valign="middle" >研发支出总额/万元</td><td align="center" valign="middle" >208,101.93</td><td align="center" valign="middle" >557,325.49</td><td align="center" valign="middle" >675,254.21</td><td align="center" valign="middle" >388,372.00</td></tr><tr><td align="center" valign="middle" >研发支出平均值/万元</td><td align="center" valign="middle" >5746.88</td><td align="center" valign="middle" >10,663.33</td><td align="center" valign="middle" >17,891.60</td><td align="center" valign="middle" >35,306.55</td></tr><tr><td align="center" valign="middle" >研发强度/%</td><td align="center" valign="middle" >2.06</td><td align="center" valign="middle" >3.30</td><td align="center" valign="middle" >3.11</td><td align="center" valign="middle" >3.20</td></tr></tbody></table></table-wrap><p>表2. 2016~2018年分区间频数分布表(区间样本量在10以下的不予分析)</p><p>数据数据来源：wind数据库。</p><sec id="s6_1"><title>4.1. 2016~2018年政府补助金额对企业经济效益影响的分析</title><p>净资产收益率(ROE)和总资产报酬率(ROA)是衡量企业盈利能力的两个指标。由表2可知，随着政府补助金额的增加，各年的ROE和ROA都呈现上升趋势，说明政府补助在一定条件下可以增加企业的营业收入，提高企业的盈利能力，为企业持续经营提供资金支持的同时，鼓励企业进行更多的投资活动。对于经济实力较强的企业，政府补助可以起到锦上添花的作用，促进企业在更多项目上的投资以换取更大的利润。对于经济实力较弱的企业，政府补助也可以给予一定程度的帮助，增加企业的现金流，缓解企业的部分资金压力。总之，政府补助对企业经济效益具有积极的影响。</p></sec><sec id="s6_2"><title>4.2. 2016~2018年政府补助金额对研发支出影响的分析</title><p>经过表2的数据分析得知，研发支出总额、研发支出平均值与发放的政府补助金额呈正相关，这说明，一方面政府补助在一定程度上给予有强烈研发意向的企业以资金支持，助其顺利取得研发成果并将其用于生产活动，另一方面鼓励那些不关注研发活动的企业积极进行绿色创新技术的研发，响应国家号召，顺应时代趋势的发展。而比较各金额区间内的研发强度得知，研发强度在各金额区间内只有较微弱的增长，这说明在研发支出增加的同时，营业收入也随之同幅度增加。这些变化类似于连锁反应：政府补助促进企业研发经费的投入，保证研发活动顺利进行，研发出的创新技术应用于企业生产经营中，有效地降低了生产成本，增加了营业收入。</p></sec></sec><sec id="s7"><title>5. 结论</title><p>经过详细比较与分析，以下两类企业更容易得到政府补助。一是重污染型企业，如金属、化工方面等。这些企业支撑中国重工业发展的同时，对环境的危害也不可小觑，故为这些企业提供更多的政府补助进行绿色创新技术的研发以及生产后续的废物处理，以符合人类可持续发展战略。二是医药企业，这类企业与人们的生活健康息息相关，又需要更加先进的研发技术和药物研究，故需要政府补助为其提供帮助。从政府补助的成效来看，ROA、ROE这些财务指标和研发支出与政府补助金额呈正相关，企业经营成果确实呈现好转的趋势。</p><p>除此之外，政府在发放补助时可以重点关注现状衰败但经过扶持能够独立存活的企业。政府经过严格的调查可以选择去扶持一些濒临衰败但仍有希望持续经营的企业。与重新经营一家新公司相比，挽救一个公司所花费的人力、物力、财力更少，效果也会更好。</p><p>在经济发展的大潮流中，民营企业占有举足轻重的地位。政府积极采取资金支持、税收返还等补助形式缓解民营上市公司“筹资难”问题的同时，也要严格监管政府补助的具体使用情况和公司的年度经营状况，防止存在仅靠政府补助存活的僵尸公司浪费政府补助的使用率，维持政府与民营上市公司的良好关系，共同推动中国经济向更好的方向前进。</p></sec><sec id="s8"><title>基金项目</title><p>北京市大学生科学研究与创业计划项目“政府补助与民营上市公司绿色技术创新”(项目编号：203051360019XN036)。</p></sec><sec id="s9"><title>文章引用</title><p>赵莞晴. 民营上市公司政府补助的调查研究Investigation and Research on Government Subsidy of Private Listed Companies[J]. 可持续发展, 2019, 09(04): 551-556. https://doi.org/10.12677/SD.2019.94089</p></sec><sec id="s10"><title>参考文献</title></sec></body><back><ref-list><title>References</title><ref id="hanspub.32662-ref1"><label>1</label><mixed-citation publication-type="other" xlink:type="simple">李刚, 侯青川, 张瑾. 政府补助与公司投资效率——基于中国制度背景的实证分析[J]. 审计与经济研究, 2017, 32(4): 74-82.</mixed-citation></ref><ref id="hanspub.32662-ref2"><label>2</label><mixed-citation publication-type="other" xlink:type="simple">苏屹, 于跃奇, 李丹. 企业创新能力对可持续发展能力影响研究——基于政府补助的调节作用[J]. 华东经济管理, 2018, 32(11): 112-117.</mixed-citation></ref><ref id="hanspub.32662-ref3"><label>3</label><mixed-citation publication-type="other" xlink:type="simple">王洋. 民营企业的后发优势与后发劣势——兼论政府对民营企业发展的作用[J]. 福州大学学报(哲学社会科学版), 2011, 25(6): 43-46.</mixed-citation></ref><ref id="hanspub.32662-ref4"><label>4</label><mixed-citation publication-type="other" xlink:type="simple">郭剑花, 陈鑫. 民营企业政治关联, 政府补助与境外直接投资[J]. 财会通讯, 2019(21): 61-66.</mixed-citation></ref><ref id="hanspub.32662-ref5"><label>5</label><mixed-citation publication-type="other" xlink:type="simple">李健, 杨蓓蓓, 潘镇. 政府补助, 股权集中度与企业创新可持续性[J]. 中国软科学, 2016(6): 180-192.</mixed-citation></ref></ref-list></back></article>