<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><!DOCTYPE article  PUBLIC "-//NLM//DTD Journal Publishing DTD v3.0 20080202//EN" "http://dtd.nlm.nih.gov/publishing/3.0/journalpublishing3.dtd"><article xmlns:mml="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" dtd-version="3.0" xml:lang="en" article-type="research article"><front><journal-meta><journal-id journal-id-type="publisher-id">AE</journal-id><journal-title-group><journal-title>Advances in Education</journal-title></journal-title-group><issn pub-type="epub">2160-729X</issn><publisher><publisher-name>Scientific Research Publishing</publisher-name></publisher></journal-meta><article-meta><article-id pub-id-type="doi">10.12677/AE.2020.101003</article-id><article-id pub-id-type="publisher-id">AE-33400</article-id><article-categories><subj-group subj-group-type="heading"><subject>AE20200100000_71140347.pdf</subject></subj-group><subj-group subj-group-type="Discipline-v2"><subject>人文社科</subject></subj-group></article-categories><title-group><article-title>
 
 
  民办高职院校双师型教师队伍建设研究——以重庆应用技术职业学院为例
  The Research of “Bi-Professional” Teacher Rank Construction in Private Vocational Colleges—Take Chongqing Vocational College of Applied Technology as an Example
 
</article-title></title-group><contrib-group><contrib contrib-type="author" xlink:type="simple"><name name-style="western"><surname>高</surname><given-names>瑜</given-names></name><xref ref-type="aff" rid="aff1"><sup>1</sup></xref><xref ref-type="aff" rid="aff2"><sup>2</sup></xref></contrib></contrib-group><aff id="aff1"><label>1</label><addr-line>null</addr-line></aff><aff id="aff2"><label>1</label><addr-line>重庆应用技术职业学院，重庆</addr-line></aff><pub-date pub-type="epub"><day>04</day><month>12</month><year>2019</year></pub-date><volume>10</volume><issue>01</issue><fpage>17</fpage><lpage>20</lpage><permissions><copyright-statement>&#169; Copyright  2014 by authors and Scientific Research Publishing Inc. </copyright-statement><copyright-year>2014</copyright-year><license><license-p>This work is licensed under the Creative Commons Attribution International License (CC BY). http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/</license-p></license></permissions><abstract><p>
 
 
   
   2019年国务院印发的《国家职业教育改革实施方案》中提出多措并举打造“双师型”教师队伍。结合重庆应用技术职业学院双师型教师队伍建设现状及问题，从建立健全民办高职院校“双师型”教师队伍建设相关制度及机制为着力点，为重庆应用技术职业学院双师型教师队伍建设提供理论依据，为民办高职院校双师型教师队伍建设提供参考。 Taking multiple measures to build a “Bi-Professional” teacher rank is proposed in the national vocational education reform implementation plan issued by the State Council in 2019. Combined with the current situation and problems of the construction of the “Bi-Professional” teacher rank in Chongqing Vocational College of Applied Technology, we should focus on the establishment and improvement of relevant systems and mechanisms for the construction of “Bi-Professional” teacher rank in private vocational colleges, to provide a theoretical basis for the construction of “Bi-Professional” teacher rank in Chongqing Vocational College of Applied Technology, to provide reference for the construction of “Bi-Professional” teacher rank in private vocational colleges. 
  
 
</p></abstract><kwd-group><kwd>民办高职，重庆应用技术职业学院，双师型，队伍建设, Private Vocational Colleges</kwd><kwd> Chongqing Vocational College of Applied Technology</kwd><kwd> Bi-Professional</kwd><kwd> Rank Construction</kwd></kwd-group></article-meta></front><body><sec id="s1"><title>民办高职院校双师型教师队伍建设研究</title><p>——以重庆应用技术职业学院为例</p><p>高瑜</p><p>重庆应用技术职业学院，重庆</p><p><img src="//html.hanspub.org/file/3-1161072x1_hanspub.png" /></p><p>收稿日期：2019年11月22日；录用日期：2019年12月4日；发布日期：2019年12月11日</p><disp-formula id="hanspub.33400-formula34"><graphic xlink:href="//html.hanspub.org/file/3-1161072x5_hanspub.png"  xlink:type="simple"/></disp-formula></sec><sec id="s2"><title>摘 要</title><p>2019年国务院印发的《国家职业教育改革实施方案》中提出多措并举打造“双师型”教师队伍。结合重庆应用技术职业学院双师型教师队伍建设现状及问题，从建立健全民办高职院校“双师型”教师队伍建设相关制度及机制为着力点，为重庆应用技术职业学院双师型教师队伍建设提供理论依据，为民办高职院校双师型教师队伍建设提供参考。</p><p>关键词 :民办高职，重庆应用技术职业学院，双师型，队伍建设</p><disp-formula id="hanspub.33400-formula35"><graphic xlink:href="//html.hanspub.org/file/3-1161072x6_hanspub.png"  xlink:type="simple"/></disp-formula><p>Copyright &#169; 2020 by author(s) and Hans Publishers Inc.</p><p>This work is licensed under the Creative Commons Attribution International License (CC BY).</p><p>http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/</p><p><img src="//html.hanspub.org/file/3-1161072x7_hanspub.png" /> <img src="//html.hanspub.org/file/3-1161072x8_hanspub.png" /></p></sec><sec id="s3"><title>1. 高职双师型队伍建设背景</title><p>1995年教育部印发的《关于建设示范性职业大学工作的通知》中首次从国家政策层面上提出“双师型”，即专业课教师和实习指导课教师应具有一定的专业实践能力，要求1/3以上教师为“双师型”教师 [<xref ref-type="bibr" rid="hanspub.33400-ref1">1</xref>]。1999年国务院《关于深化教育改革全面推进素质教育的决定》明确必须加快建设兼有教师资格和其他专业技术职务的“双师型”教师队伍 [<xref ref-type="bibr" rid="hanspub.33400-ref2">2</xref>]。2006年教育部发布《关于全面提高高等职业教育教学质量的若干意见》明确高职教育“双师型”的双师结构和双师素质两项建设目标 [<xref ref-type="bibr" rid="hanspub.33400-ref3">3</xref>]。2010年教育部颁发《国家中长期教育改革和发展规划纲要(2010~2020年)》提出以“双师型”教师为重点，加强职业院校教师队伍建设 [<xref ref-type="bibr" rid="hanspub.33400-ref4">4</xref>]。2019年国务院印发的《国家职业教育改革实施方案》中提出多措并举打造“双师型”教师队伍，建立“双师型”教师培养培训基地 [<xref ref-type="bibr" rid="hanspub.33400-ref5">5</xref>]。2019年10教育部发布《深化新时代职业教育“双师型”教师队伍建设改革实施方案》《关于公布首批全国职业教育教师企业实践基地的通知》《职业技术师范教育专业认证标准》等聚焦打造高素质“双师型”教师队伍，是今后职业教育师资队伍建设的战略性部署 [<xref ref-type="bibr" rid="hanspub.33400-ref6">6</xref>]。高职院校双师型队伍建设从提出到发展已有较长的时间，各高职院校在“双师型”教师队伍建设方面积极探索和创新实践，积累了一定的经验，但依旧是高职院校内涵质量建设中的一个重要瓶颈 [<xref ref-type="bibr" rid="hanspub.33400-ref7">7</xref>]。目前高职教师普遍存在入职门槛较低、来源渠道单一、培训针对性较弱等问题，民办高职教师更为突出，因此民办高职院校“双师型”教师队伍建设受到的制约和面临的挑战更为具体。</p></sec><sec id="s4"><title>2. 重庆应用技术职业学院双师型队伍建设现状分析</title><p>(一) 学院双师型教师队伍现状</p><p>重庆应用技术职业学院双师型队伍建设始于2015年，至今先后开展了四次双师认定工作，共认定校内双师型教师38人，校外双师型教师13人，经人事变动及双师型教师能力考核，学院现有校内双师型教师8人，其中汽车与建筑工程系3人，公共服务与健康管理系2人，学前教育学院3人，电子信息与财经商务系和公共基础教学部没有双师型教师，校外双师型教师13人。2019年校内新申报双师型教师11人，目前正处于认定考核阶段。</p><p>(二) 学院双师型教师队伍建设存在问题</p><p>1) 双师型教师比例低，整体素质不高</p><p>民办高职院校普遍存在专任教师入职门槛低于公办高职院校、引进渠道单一、行业企业高级技术人员引进难、教师流动性大和师资年龄结构不均衡等问题。重庆应用技术职业学院双师型教师总量较少，目前已认定双师型教师占专任教师总数的32%，与《国家职业教育改革实施方案》提出的“到2020年，职业院校双师型教师占专业课教师的比例超过一半”还有一定的差距。其中校内双师型教师共8人，从年龄结构分析平均年龄35，全为青年教师，从职称等级分析3名取得副高级职称，从学历学位分析3名硕士研究生，从工作经历分析仅2名有企业工作经验。校内双师型教师分析结果表明：在年龄结构上急缺能发挥专业带头作用的高级骨干教师及填补双师型教师后续力量的年轻教师；在实践素养及能力方面还比较欠缺，校内双师型教师每学年仅1个月左右的行业企业实践锻炼时间，对其实践素养及能力方面有所制约。校外双师型教师共13人平均年龄40，年龄结构比较合理，其中3名硕士，2名本科，其余均为专科学历；8名已取得高级职称，5名中级职称。校外双师型教师分析结果表明：缺乏教育教师方面能力培训，导致教学能力及教学水平欠佳、授课方法及技能不规范；缺乏行业企业德高望重的高技术技能型人才，行业企业高技术技能型人才对职业教育热度不高等问题。</p><p>2) 双师型教师队伍建设动力不足</p><p>民办高职院校普遍存在专任教师数量相对较少，专任教师工作量繁重的问题。专任教师忙于应付教学工作，没有富余时间进行长期发展规划。《重庆应用技术职业学院教师岗位管理暂行办法》规定专任教师基本教学工作量为16学时/周，最低教学工作量为12学时/周，最高教学工作量20学时/周。通过调研2018~2019学年专任教师工作量，分析发现：学院专任教师平均工作量为16学时/周，平均承担课程门数为2~3门，需要用大量的时间和精力进行备课和上课，绝大多数教师表示在提升自己及进行双师型素质的自我建设方面没有考虑。此外，学院层面没有“双师型”教师培养培育机制和有效奖励机制，导致教师特别是年轻教师缺乏动力；校企合作仍停留在以学生为主体的合作，没有建立针对教师技术技能培训的实训基地，校企合作单位不能为双师型教师队伍建设提供支撑等都成为双师型教师队伍建设的绊脚石。</p></sec><sec id="s5"><title>3. 民办高职院校双师型队伍建设措施</title><p>(一) 制定民办高职院校双师型教师队伍建设的整体规划</p><p>根据民办高职院校双师型教师队伍现状及要求，对师资队伍建设中的双师型队伍建设做好整体规划。根据规划年限，有计划的分层完成双师型教师数量及质量上的培育培养。双师型教师队伍建设规划应符合各民办高职院校整体规划、专业建设规划和师资队伍建设规划等要求。学院完善师资队伍建设规划等文件，按照《重庆应用技术职业学院十三五专业发展规划》提出到2020年学院双师型教师占专任教师50%以上，计划2019年底完成48%双师型教师培养认定工作，2020年底完成50%以上的双师型教师培养认定工作。</p><p>(二) 改革双师型教师队伍结构</p><p>建立健全职业院校自主聘任兼职教师的办法，推动企业工程技术人员、高技能人才和职业院校教师双向流动。拓展民办高职院校双师型教师队伍结构维度，在符合《普通高等学校基本办学条件(试行)》中高职(专科)教师队伍建设要求的基础上，大胆尝试打破双师型教师主要来源以校内专任为主的格局，增加校外兼职教师特别是来自行业企业的双师型教师比例，深度融合校企合作。建立学院校内兼课教师和校外兼职教师资源库，认定一批符合学院双师型教师标准的校外双师型教师，培育培养专任教师双师素质后续发展力量。放宽双师认定素质条件，完善“固定岗 + 流动岗”的教师资源配置机制。</p><p>(三) 建立基于双元培育教师的校企合作机制</p><p>产学、产教合作是培养合格双师型教师的重要途径，加强双师型教师培养培训力度，结合校企合作单位建立双师型教师培养培训基地，要求校内双师型教师每年至少1个月在合作企业或实训基地实习，落实专任教师5年一周期的全员轮训制度。校外双师型教师必须通过学院内部教学能力考核并完成每年教育教学、科研等能力培训，获得学院内部认定的教师相关职称。根据不同层次的教师有针对性的进行培育培养，例如“教育见习”、“企业实践”、“跟岗访学”等彰显职业教育的类型特色和跨界特征。</p><p>(四) 健全双师型教师评价机制</p><p>制定有效的双师型教师评价机制是双师型教师队伍建设的关键，是双师型教师队伍质量的保障。依托学院人事处、教务处督导室、校企合作单位及行业等共同进行督促评价，完善学院双师型教师考核制度，明确高职双师型教师队伍建设的终极目标与标准。真正做到提高双师型教师教学与技术技能水平，保证人才培养质量。</p><p>(五) 健全双师型教师奖励机制</p><p>保证双师型教师队伍持续有动力的发展，健全双师型教师奖励机制是抓手。在绩效工资考核管理办法中融入双师型教师奖励机制，提高双师型教师的待遇。除外，将其纳入年度考核、评优评先和职务晋升等加分项目。根据考核，对双师型教师发放津贴，对在行业企业挂职或实习教师表现较好和兼职双师型教师教学能力表现优异的设置奖项，提高双师型教师工作积极性。</p></sec><sec id="s6"><title>4. 结语</title><p>民办高职院校作为我国高职教育领域非常重要的组成部分，每年为社会培养的一大批技术技能型人才服务于各行各业。而民办高职院校因其性质，收到的国家教育教学投入又远远少于公办高职院校，因此其办学水平及质量或多或少受到了一定的影响。因此，民办高职院校的教学质量保障问题应当放在最重要的地位，而教师作为教育教学的传授者，教师素质的要求特别是双师型教师素质的要求是重点，这与双师型教师队伍的建设目标一致。在保证教学质量的基础上，建设适合民办高职院校的双师型队伍建设将会成为师资队伍建设的重心部分。</p></sec><sec id="s7"><title>基金项目</title><p>本文系重庆市高等教育教学改革研究项目“复合型人才培养模式下的建筑设计技术专业课程体系构建与实践”(项目编号：183306)的研究成果。</p></sec><sec id="s8"><title>文章引用</title><p>高 瑜. 民办高职院校双师型教师队伍建设研究——以重庆应用技术职业学院为例The Research of “Bi-Professional” Teacher Rank Construction in Private Vocational Colleges—Take Chongqing Vocational College of Applied Technology as an Example[J]. 教育进展, 2020, 10(01): 17-20. https://doi.org/10.12677/AE.2020.101003</p></sec><sec id="s9"><title>参考文献</title></sec></body><back><ref-list><title>References</title><ref id="hanspub.33400-ref1"><label>1</label><mixed-citation publication-type="other" xlink:type="simple">国家教务委员会. 国家教委关于开展建设示范性职业大学工作的通知[EB/OL]. 
http://www.moe.gov.cn/s78/A10/moe_601/201412/t20141208_180640.html, 1995-12-19.</mixed-citation></ref><ref id="hanspub.33400-ref2"><label>2</label><mixed-citation publication-type="other" xlink:type="simple">国务院. 关于深化教育改革全面推进素质教育的决定[EB/OL]. 
http://www.moe.gov.cn/jyb_sjzl/moe_177/tnull_2478.html, 1999-06-13.</mixed-citation></ref><ref id="hanspub.33400-ref3"><label>3</label><mixed-citation publication-type="other" xlink:type="simple">教育部. 关于全面提高高等职业教育教学质量的若干意见[EB/OL]. 
http://www.moe.gov.cn/s78/A08/moe_745/tnull_19288.html, 2006-11-20.</mixed-citation></ref><ref id="hanspub.33400-ref4"><label>4</label><mixed-citation publication-type="other" xlink:type="simple">教育部. 国家中长期教育改革和发展规划纲要(2010-2020年) [EB/OL].  
http://www.moe.gov.cn/s78/A04/A04_ndgzyd/201005/t20100507_87324.html, 2010-05-27.</mixed-citation></ref><ref id="hanspub.33400-ref5"><label>5</label><mixed-citation publication-type="other" xlink:type="simple">国务院. 国家职业教育改革实施方案[EB/OL]. 
http://www.moe.gov.cn/jyb_xxgk/moe_1777/moe_1778/201904/t20190404_376701.html, 2019-01-24.</mixed-citation></ref><ref id="hanspub.33400-ref6"><label>6</label><mixed-citation publication-type="other" xlink:type="simple">国务院. 深化新时代职业教育“双师型”教师队伍建设改革实施方案[EB/OL]. 
http://www.moe.gov.cn/srcsite/A10/s7034/201910/t20191016_403867.html, 2019-10-17.</mixed-citation></ref><ref id="hanspub.33400-ref7"><label>7</label><mixed-citation publication-type="other" xlink:type="simple">叶舟. 经济学视角下高职院校“双师型”队伍建设制度研究[J]. 中国高教研究, 2013(5): 101-103.</mixed-citation></ref></ref-list></back></article>