<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><!DOCTYPE article  PUBLIC "-//NLM//DTD Journal Publishing DTD v3.0 20080202//EN" "http://dtd.nlm.nih.gov/publishing/3.0/journalpublishing3.dtd"><article xmlns:mml="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" dtd-version="3.0" xml:lang="en" article-type="research article"><front><journal-meta><journal-id journal-id-type="publisher-id">VE</journal-id><journal-title-group><journal-title>Vocational Education</journal-title></journal-title-group><issn pub-type="epub">2160-4398</issn><publisher><publisher-name>Scientific Research Publishing</publisher-name></publisher></journal-meta><article-meta><article-id pub-id-type="doi">10.12677/VE.2020.91004</article-id><article-id pub-id-type="publisher-id">VE-33450</article-id><article-categories><subj-group subj-group-type="heading"><subject>VE20200100000_72956287.pdf</subject></subj-group><subj-group subj-group-type="Discipline-v2"><subject>人文社科</subject></subj-group></article-categories><title-group><article-title>
 
 
  电子商务专业“三对接五共同”校企协同育人模式探究与实践——以厦门兴才职业技术学院电子商务专业为例
  Research and Practice of “Three Docking and Five Common” School Enterprise Collaborative Education Mode for E-Commerce Specialty—Taking E-Commerce Major of Xiamen Xingcai Vocational and Technical College as an Example
 
</article-title></title-group><contrib-group><contrib contrib-type="author" xlink:type="simple"><name name-style="western"><surname>陈</surname><given-names>益健</given-names></name><xref ref-type="aff" rid="aff2"><sup>2</sup></xref><xref ref-type="aff" rid="aff1"><sup>1</sup></xref></contrib><contrib contrib-type="author" xlink:type="simple"><name name-style="western"><surname>洪</surname><given-names>亚龙</given-names></name><xref ref-type="aff" rid="aff2"><sup>2</sup></xref><xref ref-type="aff" rid="aff1"><sup>1</sup></xref></contrib></contrib-group><aff id="aff2"><addr-line>厦门兴才职业技术学院，福建 厦门</addr-line></aff><aff id="aff1"><addr-line>null</addr-line></aff><pub-date pub-type="epub"><day>04</day><month>12</month><year>2019</year></pub-date><volume>09</volume><issue>01</issue><fpage>19</fpage><lpage>23</lpage><permissions><copyright-statement>&#169; Copyright  2014 by authors and Scientific Research Publishing Inc. </copyright-statement><copyright-year>2014</copyright-year><license><license-p>This work is licensed under the Creative Commons Attribution International License (CC BY). http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/</license-p></license></permissions><abstract><p>
 
 
  校企协同育人是职业教育发展的必然路径，以厦门兴才职业技术学院电子商务专业为例，提出基于企业真实生产环境下的“三对接，五共同”校企合作育人模式，并进行探究与实践。
   School enterprise cooperative education is an inevitable path for the development of vocational education. Taking the e-commerce major of Xiamen Xingcai Vocational and Technical College as an example, this paper had put forward the “three docking, five common” school enterprise coopera-tive education mode based on the real production environment of the enterprise, and had carried out exploration and practice.
 
</p></abstract><kwd-group><kwd>产教融合，协同育人，职业教育, Integration of Production and Education</kwd><kwd> Collaborative Education</kwd><kwd> Vocational Education</kwd></kwd-group></article-meta></front><body><sec id="s1"><title>电子商务专业“三对接五共同”校企协同育人模式探究与实践<sup> </sup></title><p>——以厦门兴才职业技术学院电子商务专业为例</p><p>陈益健，洪亚龙</p><p>厦门兴才职业技术学院，福建 厦门</p><p>收稿日期：2019年11月25日；录用日期：2019年12月9日；发布日期：2019年12月16日</p><disp-formula id="hanspub.33450-formula33"><graphic xlink:href="//html.hanspub.org/file/4-1720352x5_hanspub.png"  xlink:type="simple"/></disp-formula></sec><sec id="s2"><title>摘 要</title><p>校企协同育人是职业教育发展的必然路径，以厦门兴才职业技术学院电子商务专业为例，提出基于企业真实生产环境下的“三对接，五共同”校企合作育人模式，并进行探究与实践。</p><p>关键词 :产教融合，协同育人，职业教育</p><disp-formula id="hanspub.33450-formula34"><graphic xlink:href="//html.hanspub.org/file/4-1720352x6_hanspub.png"  xlink:type="simple"/></disp-formula><p>Copyright &#169; 2020 by author(s) and Hans Publishers Inc.</p><p>This work is licensed under the Creative Commons Attribution International License (CC BY).</p><p>http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/</p><p><img src="//html.hanspub.org/file/4-1720352x7_hanspub.png" /> <img src="//html.hanspub.org/file/4-1720352x8_hanspub.png" /></p></sec><sec id="s3"><title>1. 引言</title><p>随着高职教育不断深化，各级政府高度重视产教融合，协同育人的人才培养模式，如何更好的开展校企合作，实现校企双主体共同育人成为目前高职院校发展的重中之重。通过校企协同、产教协同、多平台协同等多种形式，积极探索全方位校企协同育人的有效模式，不断提高学生实践能力、职业能力和社会服务能力，培养适应区域经济建设需要的高素质工程技术人才。厦门兴才职业技术学院基于多年的校企合作经验，不断探索、创新，提出基于企业真实生产环境下的“三对接五共同”校企协同育人模式并在实际中不断总结和完善。</p></sec><sec id="s4"><title>2. 校企协同育人是职业教育发展的必然路径</title><p>2014年23至24日全国职业教育工作会议在北京召开。习近平总书记亲自参加会议并作出重要指示，习近平指出，要“坚持产教融合、校企合作，坚持工学结合、知行合一，引导社会各界特别是行业企业积极支持职业教育”，2017年10月18日，党的十九大报告指出“优先发展教育事业，完善职业教育和培训体系，深化产教融合、校企合作”，2017年12月19日，国务院办公厅印发关于深化产教融合的若干意见 [<xref ref-type="bibr" rid="hanspub.33450-ref1">1</xref>]，在第(九)条指出：支持引导企业深度参与职业学校、高等学校教育教学改革，多种方式参与学校专业规划、教材开发、教学设计、课程设置、实习实训，促进企业需求融入人才培养环节。推行面向企业真实生产环境的任务式培养模式。2019年1月24日，国务院颁发《国家职业教育改革实施方案》 [<xref ref-type="bibr" rid="hanspub.33450-ref2">2</xref>] (职教20条)，其中第一条就指出“深化产教融合、校企合作，育训结合，健全多元化办学格局，推动企业深度参与协同育人”，可见，产教融合上升为国家教育改革的整体制度安排，而产教融合的首要目的就是校企协同育人。</p><p>因此，产教融合、协同育人必须具备四个要素：一是职业性，育人目标指向区域产业职业岗位所需技术技能人才的职业能力培养 [<xref ref-type="bibr" rid="hanspub.33450-ref3">3</xref>] ；二是区域性，是指培养对象重点为服务区域产业发展服务，通过“产教融合、协同育人”根植于区域产业、服务于区域产业，并与区域产业协同发展；三是互动性，学校通过优质人才的输出形成对企业的发展驱动，而企业对优质人才的需求形成对职业教育的发展驱动。“产”与“教”通过以人才供需关系为纽带的互动实现融合，通过融合实现良性互动；四是共赢性，校企协同育人有利于院校跟进区域产业发展转型、调整设置专业、人才培养目标、课程开发、双师队伍建设、实践基地建设、人才培养模式创新、毕业生就业质量，有利于区域产业获得产业发展所需技术技能人才、技术共享与服务、企业员工的培训与继续教育、促进企业生产效率与经济效益的增长，有利于政府提高国家的创新能力、学生的生存能力、减少社会问题，有利于学生获得更多的知识和技能及综合素质的养成 [<xref ref-type="bibr" rid="hanspub.33450-ref4">4</xref>]。</p><p>就是在这样的大背景下，厦门兴才学院根据几年来校企合作的经验积累，创新提出基于企业真实生产环境下的“三对接五共同”校企协同育人模式，并在实际中不断总结和完善。</p></sec><sec id="s5"><title>3. “三对接五共同”校企协同育人模式的内涵</title><p>德国学者HaKen在1971年首次提出“协同”的概念：指系统中各子系统的相互协调、合作或者同步的联合作用及集体行为，由此产生“1 + 1 &gt; 2”的协同效果 [<xref ref-type="bibr" rid="hanspub.33450-ref5">5</xref>]。协同育人是指各个育人主体以人才培养和使用为目的，在系统内共享资源、积聚能量的有效互动。在校企协同育人模式的探究中，产教融合是手段，协同育人是目的，核心是建立“三对接、五共同”的育人长效机制，厦门兴才职业技术学院电子商务专业以服务区域电商产业发展需求为导向，以校企深度融合为切入点，实施基于企业真实生产环境下的“三对接，五共同”校企合作育人模式——即专业人才培养目标与电商产业发展需求相对接；课程教学内容与电商职业标准相对接；教学过程与电商创业就业教育相对接，校企共同制定培养方案、共同建设实训基地、共同开发教材、共同承担专业课程教学、共同培育工匠精神和创新创业能力。</p><p>通过“五共同”实现了“三对接”，有了“三对接”才能培养出满足企业发展需求的人才。校企协同育人的首要目标是为区域产业发展培养高素质的人才，毕业生素质好就业质量就高，学校的美誉度也随之提高，从而实现了“企、生、校”三赢的良性循环。</p></sec><sec id="s6"><title>4. 校企协同育人模式在兴才学院的具体实践</title><p>厦门兴才职业技术学院把“引企入校、共建专业；产教融合，协调育人”作为办学特色，其电子商务专业作为学校和厦门市的重点专业，积极推行工学结合、产教融合，为培育学校的办学特色添砖加瓦。近几年，针对学生未来的主要就业岗位，与京东电商、厦门名鞋库网络科技有限公司等多家企业合作，实施基于企业真实生产环境下的“三对接，五共同”校企合作育人模式，详见表1。在制定(修订)专业人才培养方案前，组织教师深入企业开展专业人才需求调研，学校老师与合作企业一线工程师共同研究人才培养目标定位、培养规格要求、课程体系构建等关键要素，把企业文化和电商行业最前沿最实用的技术技能要求列入课程体系。培养方案确定之后，校内教师与企业工程师共同开展课程建设，共同制定专业核心课程和实训实习课程教学标准，共同编写教材(讲义)，把行业最新的知识和技能引入课堂，部分课程采取“一课双师”授课(即学校专任教师与企业兼职教师共同授课)。根据专业人才市场需求调研，针对学生毕业后面向的主要就业岗位，在校内与企业合作建立多家工作岗位不同、工作内容不同，工作难度递进的校内生产性实训基地，把学生未来在电商企业可能要遇到的几个主要的工作岗位、工作流程引入校内，学生可以在实训基地内进行网络营销、渠道推广、售前售后客服、关键词优化、网络直播、SEO等与电子商务职业岗位相关的工作，为电子商务专业学生提供真实工作场景及工作任务，把所学专业理论知识和技能立即运用到实践中，真正实现做中学，学中做。并充分利用校内生产性实训基地，培养学生吃苦耐劳、爱岗敬业、精益求精的工匠精神，在此基础上，校企协同为学生搭建电商自主创业服务平台，指导学生创新创业。在提高人才培养质量的同时，企业得到了人才支撑和经济收益，学生得到实践锻炼和劳动报酬，实现校、企、生“三赢”。</p><table-wrap id="table1" ><label><xref ref-type="table" rid="table1">Table 1</xref></label><caption><title> A list of productive training bases in the Universit</title></caption><table><tbody><thead><tr><th align="center" valign="middle" >实训基地名称</th><th align="center" valign="middle" >主要工作内容</th><th align="center" valign="middle" >工作难易度</th></tr></thead><tr><td align="center" valign="middle" >京东商服实训中心</td><td align="center" valign="middle" >利用各种平台聊天工具在线接待顾客的售后咨询；负责客服回访与跟踪维护</td><td align="center" valign="middle" >较容易</td></tr><tr><td align="center" valign="middle" >名鞋库电商实训基地</td><td align="center" valign="middle" >1.通过线上即时通讯工具与客户沟通，提供相应售前售后服务； 2.针对客户需求解决客户在做出购买决定中遇到的困惑和疑虑，促成销售； 3.维护良好的客户关系，掌握客户需求，及时反馈和跟踪问题。</td><td align="center" valign="middle" >中等</td></tr><tr><td align="center" valign="middle" >普庆网络科技跨境 电商实训基地</td><td align="center" valign="middle" >1.负责海外电商店铺的整体运营工作； 2.完善页面用户体验,优化店铺,有效合理的提升流量； 3.做出专业数据采集、评估与分析,提出战略方案； 4.与运营平台、品牌方对接，洽谈运营相关事宜。</td><td align="center" valign="middle" >中等偏难</td></tr><tr><td align="center" valign="middle" >创业实践工作室</td><td align="center" valign="middle" >1.在创业导师的指导下负责公司电商的全面运营工作：平台的规划维护、活动的策划与执行、推广与合作、运营计划的制定、分解与实施等工作； 2.根据目标市场，竞争态势，客户需求等调查，撰写市场分析、创意新的盈利模式和产品销售的综合推广措施； 3.团队的组建与管理，团队的目标分解，工作分工、协调、建设、人员培养及管理工作；</td><td align="center" valign="middle" >偏难</td></tr></tbody></table></table-wrap><p>表1. 校内生产性实训基地一览表</p></sec><sec id="s7"><title>5. 该模式解决的问题和取得成效</title><p>通过实施实施基于企业真实生产环境下的“三对接，五共同”的校企协同育人模式和“岗位全覆盖、任务真实性、难度递进式”的教学实践，让学生较为全面的掌握就业市场所需的知识和技能，较好地解决了产教融合中普片存在的以下3个问题：一是学校人才培养供给侧和产业需求侧还不能完全适应问题；二是校企合作一头热两头冷(学校热，企业和学生冷)问题；三是解决了学校教师实践经验不足导致课程内容与职业标准、教学过程与生产过程相对脱节问题；四是学生个性化培养问题(学生可根据自己的学习能力和对未来就业岗位的兴趣，选择适合自己的岗位进行重点学习和实训)；五是学生到校外企业开展工学结合的交通、住宿等安全问题。</p><p>通过实施“三对接，五共同”的校企协同育人模式，我校电商专业人才培养质量稳步提升，先后获批福建省创新创业教育改革试点专业、厦门市高职教育重点建设专业、省市两级服务产业特色专业群核心专业。学生参加省市级职业技能大赛成绩优异：2017年福建省高职院校职业技能竞赛中获得“电子商务职业技能竞赛”赛项二等奖等奖，2017年厦门市高职院校职业技能竞赛中获得“电子商务职业技能竞赛”赛项一等奖。近三年本专业毕业生业就业率达95%以上，专业就业对口率达到80%，许多毕业生已经成为企业骨干人才。学生在创新创业方面也取得丰硕成果，例如：2016级学生宋贞贞等同学参与的“云扬共享健身”项目在第二届福建省黄炎培职业教育创新创业大赛总决赛中荣获铜奖，2017级学生黄志超的“医疗手环的区块链就医模式”获得厦门市互联网+入库项目。</p></sec><sec id="s8"><title>6. 启示</title><p>在“三对接，五共同”的校企协同育人模式探究与实践中，有几点启示：一是合作的企业要尽量选择优质的、有一定规模的且与专业对口的企业；二是在岗位实习过程中一定要有探究性学习的环节，把实践经验提升到专业理论高度；三是要建立灵活的学分互换机制，学生实训时间和实习成果可以替换其它课程学分；四是运行过程中要及时总结经验和可能出现的问题。</p></sec><sec id="s9"><title>致谢</title><p>本论文能够顺利完成首先感谢论文中提到的各家企业提供的各项支持，再次感谢学校领导给以的支持，最后感谢相关专业老师提供的各项资料支持。</p></sec><sec id="s10"><title>文章引用</title><p>陈益健,洪亚龙. 电子商务专业“三对接五共同”校企协同育人模式探究与实践——以厦门兴才职业技术学院电子商务专业为例Research and Practice of “Three Docking and Five Common” School Enterprise Collaborative Education Mode for E-Commerce Specialty—Taking E-Commerce Major of Xiamen Xingcai Vocational and Technical College as an Example[J]. 职业教育, 2020, 09(01): 19-23. https://doi.org/10.12677/VE.2020.91004</p></sec><sec id="s11"><title>参考文献</title></sec></body><back><ref-list><title>References</title><ref id="hanspub.33450-ref1"><label>1</label><mixed-citation publication-type="other" xlink:type="simple">国务院办公厅. 国务院办公厅关于深化产教融合的若干意见[Z]. 000014349/2017-00222, 2017-12-09.</mixed-citation></ref><ref id="hanspub.33450-ref2"><label>2</label><mixed-citation publication-type="other" xlink:type="simple">国务院. 国家职业教育改革实施方案[N]. 新华社, 2019-02-13.</mixed-citation></ref><ref id="hanspub.33450-ref3"><label>3</label><mixed-citation publication-type="other" xlink:type="simple">胡欢. 新形势下完善校企合作协同育人模式探析[J]. 西部学刊, 2017(11): 101-104.</mixed-citation></ref><ref id="hanspub.33450-ref4"><label>4</label><mixed-citation publication-type="other" xlink:type="simple">张艳, 杨忠, 司海飞. 应用型本科产教融合, 协同育人模式的探索[J]. 现代职业教育: 职业培训, 2017(10): 89-91.</mixed-citation></ref><ref id="hanspub.33450-ref5"><label>5</label><mixed-citation publication-type="other" xlink:type="simple">何郁冰. 产学研协同创新的理论模式[J]. 科学学研究, 2012(2): 165-173.</mixed-citation></ref></ref-list></back></article>