<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><!DOCTYPE article  PUBLIC "-//NLM//DTD Journal Publishing DTD v3.0 20080202//EN" "http://dtd.nlm.nih.gov/publishing/3.0/journalpublishing3.dtd"><article xmlns:mml="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" dtd-version="3.0" xml:lang="en" article-type="research article"><front><journal-meta><journal-id journal-id-type="publisher-id">AE</journal-id><journal-title-group><journal-title>Advances in Education</journal-title></journal-title-group><issn pub-type="epub">2160-729X</issn><publisher><publisher-name>Scientific Research Publishing</publisher-name></publisher></journal-meta><article-meta><article-id pub-id-type="doi">10.12677/AE.2020.101006</article-id><article-id pub-id-type="publisher-id">AE-33658</article-id><article-categories><subj-group subj-group-type="heading"><subject>AE20200100000_10560972.pdf</subject></subj-group><subj-group subj-group-type="Discipline-v2"><subject>人文社科</subject></subj-group></article-categories><title-group><article-title>
 
 
  浅谈将创新创业教育融入高校人才培养过程
  Integrating Innovation and Entrepreneurship Education into the Process of College and University Talent Cultivation
 
</article-title></title-group><contrib-group><contrib contrib-type="author" xlink:type="simple"><name name-style="western"><surname>李</surname><given-names>彦苍</given-names></name><xref ref-type="aff" rid="aff2"><sup>2</sup></xref><xref ref-type="aff" rid="aff1"><sup>1</sup></xref></contrib><contrib contrib-type="author" xlink:type="simple"><name name-style="western"><surname>陈</surname><given-names>雅楠</given-names></name><xref ref-type="aff" rid="aff2"><sup>2</sup></xref><xref ref-type="aff" rid="aff1"><sup>1</sup></xref></contrib><contrib contrib-type="author" xlink:type="simple"><name name-style="western"><surname>宿</surname><given-names>辉</given-names></name><xref ref-type="aff" rid="aff2"><sup>2</sup></xref><xref ref-type="aff" rid="aff1"><sup>1</sup></xref></contrib></contrib-group><aff id="aff2"><addr-line>河北工程大学水利水电学院，河北 邯郸</addr-line></aff><aff id="aff1"><addr-line>null</addr-line></aff><pub-date pub-type="epub"><day>04</day><month>12</month><year>2019</year></pub-date><volume>10</volume><issue>01</issue><fpage>33</fpage><lpage>38</lpage><permissions><copyright-statement>&#169; Copyright  2014 by authors and Scientific Research Publishing Inc. </copyright-statement><copyright-year>2014</copyright-year><license><license-p>This work is licensed under the Creative Commons Attribution International License (CC BY). http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/</license-p></license></permissions><abstract><p>
 
 
   
   随着国家经济的飞速发展，社会对于高素质创新创业人才的需求日益强烈。而高校作为人才的输出口，培养学生的创新创业意识尤为重要。2015年5月，国务院办公厅发布了《关于深化高等学校创新创业教育改革的实施意见》，意见中明确提出把深化高校创新创业教育改革作为推进高等教育综合改革的突破口，树立先进的创新创业教育理念，努力培养大众创业、万众创新的生力军。教育改革迫在眉睫，将创新创业教育融入日常的课堂教学中成为了高校教育模式改革至关重要的一步。但创新创业教育不只是简单鼓励学生自己去创业，同传统的高校教育理念相比，创新创业教育模式是以引导为主，以引导学生进行自主创业为最终目标，培养学生的创新创业精神，激发学生的创新创业意识，全面提高学生的创新创业综合能力和创新创业领导能力为目标的社会导向型多元化人才教育。 With the rapid development of the national economy, the demand for high-quality innovative and entrepreneurial talents is growing. As the output of talents, major universities have become more important to cultivate students’ awareness of innovation and entrepreneurship. In May 2015, the General Office of the State Council issued the “Implementation Opinions on Deepening the Reform of Innovation and Entrepreneurship Education in Colleges and Universities”. The opinions clearly stated deepening the reform of innovation and entrepreneurship education in colleges and universities as a breakthrough to promote comprehensive reform of higher education, and establishing advanced innovation and entrepreneurship education. The concept is to cultivate a new force for mass entrepreneurship and innovation. Education reform is imminent and integrating innovation and entrepreneurship education into daily classroom teaching has become a crucial step in the reform of college education model. However, innovation and entrepreneurship education is not just to encourage students to start their own businesses. It is the same as traditional college education. The innovation and entrepreneurship education model is based on the guidance and socially oriented diversified talent education with the goal of guiding students to start their own business as the ultimate goal, cultivating students’ innovative entrepreneurship, stimulating the spirit of inno-vation and entrepreneurship, and comprehensively improving students’ comprehensive ability of innovation and entrepreneurship and innovation and entrepreneurial leadership. 
  
 
</p></abstract><kwd-group><kwd>改革，课堂教学，创新创业，能力, Reform</kwd><kwd> Classroom Teaching</kwd><kwd> Innovation and Entrepreneurship</kwd><kwd> Ability</kwd></kwd-group></article-meta></front><body><sec id="s1"><title>浅谈将创新创业教育融入高校人才培养过程<sup> </sup></title><p>李彦苍，陈雅楠，宿辉</p><p>河北工程大学水利水电学院，河北 邯郸</p><p>收稿日期：2019年12月7日；录用日期：2019年12月20日；发布日期：2019年12月27日</p><disp-formula id="hanspub.33658-formula37"><graphic xlink:href="//html.hanspub.org/file/6-1161087x5_hanspub.png"  xlink:type="simple"/></disp-formula></sec><sec id="s2"><title>摘 要</title><p>随着国家经济的飞速发展，社会对于高素质创新创业人才的需求日益强烈。而高校作为人才的输出口，培养学生的创新创业意识尤为重要。2015年5月，国务院办公厅发布了《关于深化高等学校创新创业教育改革的实施意见》，意见中明确提出把深化高校创新创业教育改革作为推进高等教育综合改革的突破口，树立先进的创新创业教育理念，努力培养大众创业、万众创新的生力军。教育改革迫在眉睫，将创新创业教育融入日常的课堂教学中成为了高校教育模式改革至关重要的一步。但创新创业教育不只是简单鼓励学生自己去创业，同传统的高校教育理念相比，创新创业教育模式是以引导为主，以引导学生进行自主创业为最终目标，培养学生的创新创业精神，激发学生的创新创业意识，全面提高学生的创新创业综合能力和创新创业领导能力为目标的社会导向型多元化人才教育。</p><p>关键词 :改革，课堂教学，创新创业，能力</p><disp-formula id="hanspub.33658-formula38"><graphic xlink:href="//html.hanspub.org/file/6-1161087x6_hanspub.png"  xlink:type="simple"/></disp-formula><p>Copyright &#169; 2020 by author(s) and Hans Publishers Inc.</p><p>This work is licensed under the Creative Commons Attribution International License (CC BY).</p><p>http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/</p><p><img src="//html.hanspub.org/file/6-1161087x7_hanspub.png" /> <img src="//html.hanspub.org/file/6-1161087x8_hanspub.png" /></p></sec><sec id="s3"><title>1. 引言</title><p>党的十九大报告提出：“创新是引领发展的第一动力，是建设现代化经济体系的战略支撑”。“激发和保护企业家精神，鼓励更多社会主体投身创新创业”。把创新放到国家发展大局的重要位置上，对创新创业型人才的培养做出了战略部署 [<xref ref-type="bibr" rid="hanspub.33658-ref1">1</xref>]。2017年，国务院印发《关于强化实施创新驱动发展战略进一步推进大众创业万众创新深入发展的意见》，明确提出了“大众创业、万众创新深入发展是实施创新驱动发展战略的重要载体”，在更大范围、更高层次、更深程度上推进“大众创业、万众创新” [<xref ref-type="bibr" rid="hanspub.33658-ref2">2</xref>]。高校是创新创业型人才培养的首要渠道，应在创新创业的大潮中发挥积极作用。将创新创业的意识培养融入到日常的课堂教学中，是高校教育改革的第一步。</p><p>传统的教育模式下，课堂教学更加注重的是学生对于专业知识的接收。长期以来，由于传统高等教育偏重课堂 [<xref ref-type="bibr" rid="hanspub.33658-ref3">3</xref>]，偏重理论讲授，一些高校教师本身缺少创新创业教育理念，教学理念更多地停留在为了教学而教学的认知层次，教学内容不能与时俱进，教学方法陈旧单一，忽视了对学生独立动手能力、发现问题和分析解决问题能力、创新能力等的培养，很少关注创新思维训练和创业意识的唤醒。想要学生更具有创新和创业意识，就要先着手在课堂的教学模式上做变更 [<xref ref-type="bibr" rid="hanspub.33658-ref4">4</xref>] [<xref ref-type="bibr" rid="hanspub.33658-ref5">5</xref>]。创新创业教育是一门实践性非常强的学科，要推进其融入课堂教学，必须注重理论与实践两方面相互对接，相辅相成，才能保证教学效果 [<xref ref-type="bibr" rid="hanspub.33658-ref6">6</xref>] [<xref ref-type="bibr" rid="hanspub.33658-ref7">7</xref>]。教学效果好，各高校才能更加关注，进行教学资源整合的力度才能越大 [<xref ref-type="bibr" rid="hanspub.33658-ref8">8</xref>]。学校在设置与创新创业教育相关的课堂学习学分的同时，配合设置创新创业方面的课外学分制度。在教育教学内容中将课堂内外融合渗透，促进学生学以致用、学有所用，成为创新创业教育全面融入课堂教学的内生性动力。</p></sec><sec id="s4"><title>2. 高校创新创业教育融入人才培养全过程必要性</title><p>(1) 国家创新驱动发展的战略部署</p><p>我国知识经济和新工业革命持续深度发展，在新时代下，坚定实施创新驱动发展战略是建设创新型国家的必然选择。在国家创新驱动发展的战略部署中，高校承担着重要的引领支撑作用。国务院办公厅《关于深化高等学校创新创业教育改革的实施意见》中明确指出：“深化高等学校创新创业教育改革，是国家实施创新驱动发展战略、促进经济提质增效升级的迫切需要，是推进高等教育综合改革、促进高校毕业生更高质量创业就业的重要举措”。这标志着高校创新创业教育从“以创带就”进入“双创”驱动发展的新时期。同时进一步确定了高校创新创业教育的重要定位，明确了深度开展高校创新创业工作是国家加快创新驱动发展战略实施的有效抓手 [<xref ref-type="bibr" rid="hanspub.33658-ref9">9</xref>]。</p><p>(2) 国家经济持续发展的新动能</p><p>将高校创新创业教育融入人才培养体系全过程是在新的历史条件下，推动我国经济发展的强大动能，是高校主动融入新常态、把握新常态的必然途径。当前阶段，我国经济已由高速增长转向高质量发展。这也就对高校人才的培养质量提出了更高要求，即高校毕业生应能尽快适应我国现代化经济体系的建设，符合创新型人才评定标准。因此，探究高校创新创业教育融入人才培养全过程的路径，促进高校创新创业教育结构体系化、专业化，是实现以创业带动就业、以创新带动高科技经济增长的迫切需求。</p><p>(3) 高校培养高素质人才的需要</p><p>高校创新创业教育融入大学人才培养的过程，是培育高素质人才的重要环节。第一，创新创业教育融入是全面的动态过程。在融入过程中，高校及时吸纳先进的育人理念，不断强化高校人才培养的体系建设，完善学生创新创业理论知识和实践能力的培养模式，对使学生成为符合社会经济发展需要、具备创业基本素质和开创型个性的人才有着不可替代的作用。第二，高校创新创业教育与人才培养相融合，实现创新创业教育的第一课堂理论教学与第二课堂实践的交汇贯通，兼顾学生的专业知识与实践能力，充分激发其创新创业意识、培养企业家精神，对高校培养高素质人才起到显著作用。</p></sec><sec id="s5"><title>3. 当前创新创业教育融入人才培养过程存在的问题</title><p>(1) 创新创业目标理念需进一步转变</p><p>综合分析，我国很多高校创新创业教育目标理念的不足主要体现在三个方面：一是高校顶层设计的创新创业教育目标理念存在局限性。现阶段为了更好就业，毕业生的创新创业教育已然成为高校缓解就业压力的渠道之一，有的高校对创新创业教育的目标理念片面化，忽略了全面融入和全过程融入，缺乏培养创新创业人才的远景规划。二是教师层面的教学目标理念存在局限性。基于国家政策导向及高校创新创业人才需求的压力，一部分高校的创新创业教育课程在极短时间内全面开设，开设创业教育课程的任课教师没有任何相关的创新创业教育背景和经历，只是延续传统的以知识传授为目标的教学理念，从而不能充分挖掘大学生的创新创业潜力，直接激发大学生创新创业能力的全面提升 [<xref ref-type="bibr" rid="hanspub.33658-ref10">10</xref>]。三是学生的学习目标和学生家长的培养理念存在局限性。受家庭环境育人导向的影响，高校很多大学生认为创业就是做生意，创业就是“不务正业”，上了大学进行专业课的学习就没有必要参加创业类课程，忽略了创新创业教育更多的是企业家精神的塑造和创新创业能力的培养，而这些才是大学生所迫切需求的。在校大学生自身学习目标理念的局限制约了学生个体的发展方向。</p><p>(2) 创新创业课程体系单一</p><p>近几年，国内高校逐渐将创新创业教育融入大学生第一课堂教学，创新创业相关课程在各个高校全面开设 [<xref ref-type="bibr" rid="hanspub.33658-ref11">11</xref>]，但课程体系单一、课程内容匮乏、授课方式单调等问题已经普遍成为高校不能全程化融入创新创业教育的制约因素之一 [<xref ref-type="bibr" rid="hanspub.33658-ref12">12</xref>]。课程体系不健全主要体现在大部分高校的创新创业课程都是通识选修课的课程性质，缺乏专业化的创新创业培训课程体系和知识点结构，导致学生接受创新创业知识的广度和深度均受限；课程内容匮乏表现在大部分课程内容以创业基础理论介绍为主，缺乏与时俱进的创新创业内容的有效融入，致使创新创业教育的针对性和实效性不强；单调的授课方式与我国现阶段社会发展以及“95后”大学生的特点不契合，不能够很好地激发大学生的创新创业热情，直接影响大学生创新创业的主动性。</p><p>(3) 创新创业实践平台需进一步搭建</p><p>在实践层面搭建创新创业实操锻炼平台是高校创新创业教育的重中之重，不仅可以深层次激发学生内在的创新创业意识，还可以深入挖掘在校大学生的创新创业实践潜力。但是承接性实践平台的短缺、持续性孵化平台的缺失成为当前高校创新创业教育融入大学生人才培养过程中存在的问题。首先，有的高校的创新创业实践平台仅局限在创新创业大赛、创新创业实习等体验式的第二课堂培训，缺乏持续性支持大学生创新创业项目的承接性实践平台 [<xref ref-type="bibr" rid="hanspub.33658-ref13">13</xref>]。其次，大学生创新创业原创项目的成果转化急需多方面的实践支持，包括来自高校的以及社会资源的支持，例如来自校内外具有创新创业相关经历的指导教师实践指导、来自社会或企业的天使投资等面向高校学生的资金支持，以及大学生创新创业项目赖以生存的校内外孵化平台资源等。而有的高校恰恰由于地理位置、办学条件等客观因素的影响，缺少来自社会、企业以及高校针对学生项目的持续性孵化平台，从而严重阻碍大学生优秀创新创业项目的成果转化以及项目与市场的有机融合。</p></sec><sec id="s6"><title>4. 高校创新创业教育融入人才培养全过程的路径设计</title><p>(1) 培养学生的创新创业意识</p><p>教育改革的第一步是解决学生创业意识薄弱的问题，应先从此处入手，在学校内开展一些培养创新意识的课程及课外活动。高校的自由时间相对充裕，第一可通过增设相应的课程，例如在专业课中融入创新意识培养或专门开设相关的思想教育课程，着重培养学生的创新创业意识 [<xref ref-type="bibr" rid="hanspub.33658-ref14">14</xref>] [<xref ref-type="bibr" rid="hanspub.33658-ref15">15</xref>]。通过实例的讲解，让学生充份了解创新创业意识的重要性，灌输在当今社会竞争激烈的大环境下，拥有创新创业意识在以后的就业和发展中是何其重要。第二，可以充份利用课余时间，调动学生会及社团的力量，开展一些关于创新创业的活动，例如“大学生创新创业大赛”，并且在活动中与企业合作，对于表现优秀的学生实行毕业推荐就业的奖励机制，激励学生进行创新创业的行动。充分利用高校现有的资源，通过方方面面层层渗透，全面培养学生的创新创业意识。</p><p>(2) 丰富创新创业课程体系</p><p>针对创新创业课程体系单一的问题，着重从两方面入手。首先以第一课堂为切入点，将创新创业教育融入专业教育全面深化高校创新创业改革，加快整合第一课堂教育教学资源，构建“理论—实践”有效融合的培养模式，是高校创新创业教育融入人才培养全过程的内在要求。具体表现在高校要针对各年级学生开设分层次的创新创业必修、选修、实习、实训、实践等多角度课程，并基于学生培养的实际需求，不断完善创新创业课程的全程化建设，以激发学生的创新创业意识为主导，以专业知识为依托，拓宽学生的创新创业思路。二要增强创新创业教育的专业化程度。主要体现为开设学科性的创新创业教育课程，以修满相应学分为基础，引导学生把专业知识与创新创业实践进行有机融合，实现高校创新创业教育与专业教育的渗透和交叉，进而培养出一批具备创新能力与企业家精神的高质量人才。其次将创新创业融入高校思想政治教育，是当前历史背景下思想政治教育理念、载体、模式的新尝试。高校创新创业教育和思想政治教育都是人才培养中的重要一环，存在教育交叉的契合点以及合理可行的融合点。引导学生形成正确的思想价值观念是创新创业教育的首要任务，再通过专业化、体系化的育人模式实现高校人才的培养目标 [<xref ref-type="bibr" rid="hanspub.33658-ref16">16</xref>] ；思想政治教育过程引入创业教育，丰富学生思想政治教育内容，创新学生思想政治教育的方法，增强思想政治教育的实效性，在实现对学生的人文关怀的同时，强化学生的创新意识，培养学生的企业家精神。思想政治教育对创新创业教育的价值引领，要采用适合价值融入的基本机制，加快二者相互协同、互动和融合的过程，从精神实质和价值导向等方面为高校创新创业教育指明新方向，加快建立更加全面的创新创业人才培养的体系模式，进一步推动高等教育综合改革。</p><p>(3) 构件创新创业实践平台</p><p>学生形成完备的创新创业理论知识框架的有效途径是第一课堂教育，而对学生创新创业思想意识以及创新创业能力的培养却应贯穿于第二课堂。第二课堂是第一课堂教育的补充和延伸，是实施创业教育的首要渠道 [<xref ref-type="bibr" rid="hanspub.33658-ref17">17</xref>]。高校应着力建设以实践育人为导向的第二课堂人才培养体系，多角度提升大学生创新创业能力，引导学生将理论与实践深度融合。第二课堂活动的开展要注意与第一课堂相互融通，将学生的创业想法以切合实际的实践形式进行转化，全面厚植学生创新创业意识，为条件成熟的项目搭建孵化平台，切实提高高校人才培育水平。创新创业的教育不仅仅局限于学校，完整实践平台的搭建应以学生兴趣为导向，将其拓展到社会实践中去。高校应申请相关经费，设立实实在在的创新实践项目，让学生能实实在在地投身到项目中去，经历创新创业的过程。学校也应与相关企业建立合作机制，与企业共同培养适合企业发展的创新型人才。借此合作推荐学生去企业中去，提前接触真的项目，让学生提前了解工作内容，在实际的工作中培养创新创业精神，进一步完成优秀创新创业项目的成果转化以及项目与市场的有机融合。并且以这些措施将校内外创新创业实践平台的搭建融入第二课堂活动，在培养学生创新创业意识的同时，打造具有高校特色的创新创业校园文化。</p></sec><sec id="s7"><title>5. 结论</title><p>为了高校高等教育改革和发展，将创新创业教育全程化融入大学人才培养全过程已经成为大势所趋。近几年，随着我国高校创新创业教育理念的改善，国内高校对大学生创新创业教育从新的机制、新的思路两方向进行了积极的探索，逐渐将大学生创新创业精神的培养作为教育改革的基本出发点和落脚点。通过专业课程课堂教学模式与第二课堂相结合的方式，以面向工程为导向、以创业项目为载体、以能力培养为关键、以全面发展为目标，进行教学改革。在教学过程中把学生放到第一位，教师把之前的讲课模式变为指导模式，让学生在自主探究、操作和讨论等活动中获得知识和技能。通过将创新创业实践融入教学，使学生更对地去切身体验实践活动，培养其创新创业意识和能力。但是，与其他国家高校相比，我国高校大学生的创新创业教育尚处于起步阶段，尚未形成持续的、系统的大学生创新创业教育机制。形成具有中国特色的创新创业教育全程化培养新模式、形成符合我国当前国情的高校大学生创新创业教育体系，仍然是当前相当长一段时间内国内高校要面临的重要课题。将创新创业教育融入大学人才培养全过程还是一个艰巨的且需要不懈努力的任务。</p></sec><sec id="s8"><title>基金项目</title><p>河北省高等教育教学改革研究与实践项目(2018GJJG253)。</p></sec><sec id="s9"><title>文章引用</title><p>李彦苍,陈雅楠,宿 辉. 浅谈将创新创业教育融入高校人才培养过程Integrating Innovation and Entrepreneurship Education into the Process of College and University Talent Cultivation[J]. 教育进展, 2020, 10(01): 33-38. https://doi.org/10.12677/AE.2020.101006</p></sec><sec id="s10"><title>参考文献</title></sec></body><back><ref-list><title>References</title><ref id="hanspub.33658-ref1"><label>1</label><mixed-citation publication-type="other" xlink:type="simple">陈文娟, 姚冠新, 任中泽. 将创新创业教育全面融入高校课堂教学体系[J]. 中国高等教育, 2012(2): 44-45.</mixed-citation></ref><ref id="hanspub.33658-ref2"><label>2</label><mixed-citation publication-type="other" xlink:type="simple">常建秋. 探析美国高校创新创业教育体系及对我国的启示[J]. 黑龙江教育学院学报, 2008(10): 49-50.</mixed-citation></ref><ref id="hanspub.33658-ref3"><label>3</label><mixed-citation publication-type="other" xlink:type="simple">McClure, K.R. (2015) Exploring Curricular Transformation to Promote Innovation and Entrepreneurship: An Institutional Case Study. Innovative Higher Education, 40, 429-442. &lt;br&gt;https://doi.org/10.1007/s10755-015-9325-8</mixed-citation></ref><ref id="hanspub.33658-ref4"><label>4</label><mixed-citation publication-type="other" xlink:type="simple">Mok, K.H. and Yue, K.A.N. (2013) Promoting Entrepreneurship and Innovation in China: Enhancing Research and Transforming University Curriculum. Frontiers of Education in China, 8, 173-197.  
&lt;br&gt;https://doi.org/10.1007/BF03396970</mixed-citation></ref><ref id="hanspub.33658-ref5"><label>5</label><mixed-citation publication-type="other" xlink:type="simple">曾骊, 张中秋, 刘燕楠. 高校创新创业教育服务“双创”战略需要协同发展[J]. 教育研究, 2017(1): 70-76, 105.</mixed-citation></ref><ref id="hanspub.33658-ref6"><label>6</label><mixed-citation publication-type="other" xlink:type="simple">胡淼淼. 创新创业教育融入课堂教学的应用研究——以管理学原理课程为例[J]. 西部素质教育, 2016, 2(18): 39-40.</mixed-citation></ref><ref id="hanspub.33658-ref7"><label>7</label><mixed-citation publication-type="other" xlink:type="simple">廖琪丽, 孟秀霞. 高校创新创业教育模式的实践探索[J]. 学校党建与思想教育, 2017(4): 74-93.</mixed-citation></ref><ref id="hanspub.33658-ref8"><label>8</label><mixed-citation publication-type="other" xlink:type="simple">吴立全. 高校创新创业教育融入人才培养全过程的路径探究[J]. 中国成人教育, 2018(6): 79-81.</mixed-citation></ref><ref id="hanspub.33658-ref9"><label>9</label><mixed-citation publication-type="other" xlink:type="simple">Schmitz, A., Urbano, D., Dandolini, G.A., et al. (2017) Innovation and Entrepreneur-ship in the Academic Setting: A Systematic Literature Review. International Entrepreneurship and Management Journal, 13, 369-395.  
&lt;br&gt;https://doi.org/10.1007/s11365-016-0401-z</mixed-citation></ref><ref id="hanspub.33658-ref10"><label>10</label><mixed-citation publication-type="other" xlink:type="simple">Campbell, D.F.J. and Carayannis, E.G. (2016) The Academic Firm: A New Design and Redesign Proposition for Entrepreneurship in Innovation-Driven Knowledge Economy. Jour-nal of Innovation and Entrepreneurship, 5, 12.  
&lt;br&gt;https://doi.org/10.1186/s13731-016-0040-1</mixed-citation></ref><ref id="hanspub.33658-ref11"><label>11</label><mixed-citation publication-type="other" xlink:type="simple">王勇, 王明强, 孟宁宁. 校地协同模式下大学生创新创业实践体系建设途径与策略[J]. 教育评论, 2017(7): 82-86.</mixed-citation></ref><ref id="hanspub.33658-ref12"><label>12</label><mixed-citation publication-type="other" xlink:type="simple">朱静然. “广谱式”创新创业教育发展的重要途径: 嵌入专业教育[J]. 中国成人教育, 2017(6): 111-114.</mixed-citation></ref><ref id="hanspub.33658-ref13"><label>13</label><mixed-citation publication-type="other" xlink:type="simple">肖慧萍, 曹家庆, 钟卫, 周建萍, 徐海涛. 将创新创业教育融入课堂教学的模式研究[J]. 江西化工, 2018, 139(5): 53-54.</mixed-citation></ref><ref id="hanspub.33658-ref14"><label>14</label><mixed-citation publication-type="other" xlink:type="simple">宋妍, 王占仁. 试论思想政治教育对创新创业教育的价值引领[J]. 思想政治教育研究, 2017, 33(3): 141-144.</mixed-citation></ref><ref id="hanspub.33658-ref15"><label>15</label><mixed-citation publication-type="other" xlink:type="simple">吴丽丽. 校企合作模式下的大学生就业创业实践创新[J]. 继续教育研究, 2017(6): 98-100.</mixed-citation></ref><ref id="hanspub.33658-ref16"><label>16</label><mixed-citation publication-type="other" xlink:type="simple">商云龙, 王芳, 王陶冶. 大学人才培养全过程的创新创业教育融入机制研究[J]. 思想理论教育导刊, 2016(10): 152-155.</mixed-citation></ref><ref id="hanspub.33658-ref17"><label>17</label><mixed-citation publication-type="other" xlink:type="simple">Robso, P.J.A., Haugh, H.M. and Obeng, B.A. (2009) Entrepreneurship and Innovation in Ghana: Enterprising Africa. Small Business Economics, 32, 331-350. &lt;br&gt;https://doi.org/10.1007/s11187-008-9121-2</mixed-citation></ref></ref-list></back></article>