<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><!DOCTYPE article  PUBLIC "-//NLM//DTD Journal Publishing DTD v3.0 20080202//EN" "http://dtd.nlm.nih.gov/publishing/3.0/journalpublishing3.dtd"><article xmlns:mml="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" dtd-version="3.0" xml:lang="en" article-type="research article"><front><journal-meta><journal-id journal-id-type="publisher-id">SSEM</journal-id><journal-title-group><journal-title>Service Science and Management</journal-title></journal-title-group><issn pub-type="epub">2324-7908</issn><publisher><publisher-name>Scientific Research Publishing</publisher-name></publisher></journal-meta><article-meta><article-id pub-id-type="doi">10.12677/SSEM.2020.91004</article-id><article-id pub-id-type="publisher-id">SSEM-33674</article-id><article-categories><subj-group subj-group-type="heading"><subject>SSEM20200100000_47639432.pdf</subject></subj-group><subj-group subj-group-type="Discipline-v2"><subject>经济与管理</subject></subj-group></article-categories><title-group><article-title>
 
 
  浅议高校图书馆学科服务在研究生培养过程中的作用
  Discussion on the Effect of Subject Service of Academic Library in the Process of Postgraduate Training
 
</article-title></title-group><contrib-group><contrib contrib-type="author" xlink:type="simple"><name name-style="western"><surname>田</surname><given-names>梅</given-names></name><xref ref-type="aff" rid="aff1"><sup>1</sup></xref><xref ref-type="aff" rid="aff2"><sup>2</sup></xref></contrib></contrib-group><aff id="aff1"><label>1</label><addr-line>null</addr-line></aff><aff id="aff2"><label>1</label><addr-line>山东师范大学图书馆，山东 济南</addr-line></aff><pub-date pub-type="epub"><day>12</day><month>12</month><year>2019</year></pub-date><volume>09</volume><issue>01</issue><fpage>35</fpage><lpage>39</lpage><permissions><copyright-statement>&#169; Copyright  2014 by authors and Scientific Research Publishing Inc. </copyright-statement><copyright-year>2014</copyright-year><license><license-p>This work is licensed under the Creative Commons Attribution International License (CC BY). http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/</license-p></license></permissions><abstract><p>
 
 
  
    信息素养在研究生学习科研活动中发挥重要的作用，针对研究生在信息素养方面存在的一些不足，本文结合高校研究生培养阶段不同时期的特点，着重强调了图书馆的学科服务在助力学院研究生培养过程中的作用，为充分发挥高校图书馆的科研支持服务功能，提升高校图书馆的核心竞争力进行了有益探索。
    Information literacy plays an important role in postgraduates’ learning and scientific research activities. This paper aims at some shortages of graduate students in information literacy, and combines with the characteristics of university’s postgraduate training during different periods, emphasizes the effect of subject service of academic library in the process of postgraduate training, in order to give full play to the scientific research support and service functions of academic library, carries on some beneficial exploration to improve the core competitiveness of academic library. 
  
 
</p></abstract><kwd-group><kwd>高校图书馆，学科服务，学科馆员，研究生培养, Academic Library</kwd><kwd> Subject Service</kwd><kwd> Subject Librarian</kwd><kwd> 
Postgraduate Training</kwd></kwd-group></article-meta></front><body><sec id="s1"><title>浅议高校图书馆学科服务在研究生培养过程 中的作用<sup> </sup></title><p>田梅</p><p>山东师范大学图书馆，山东 济南</p><p>收稿日期：2019年12月10日；录用日期：2019年12月23日；发布日期：2019年12月30日</p><disp-formula id="hanspub.33674-formula65"><graphic xlink:href="//html.hanspub.org/file/4-2710335x5_hanspub.png"  xlink:type="simple"/></disp-formula></sec><sec id="s2"><title>摘 要</title><p>信息素养在研究生学习科研活动中发挥重要的作用，针对研究生在信息素养方面存在的一些不足，本文结合高校研究生培养阶段不同时期的特点，着重强调了图书馆的学科服务在助力学院研究生培养过程中的作用，为充分发挥高校图书馆的科研支持服务功能，提升高校图书馆的核心竞争力进行了有益探索。</p><p>关键词 :高校图书馆，学科服务，学科馆员，研究生培养</p><disp-formula id="hanspub.33674-formula66"><graphic xlink:href="//html.hanspub.org/file/4-2710335x6_hanspub.png"  xlink:type="simple"/></disp-formula><p>Copyright &#169; 2020 by author(s) and Hans Publishers Inc.</p><p>This work is licensed under the Creative Commons Attribution International License (CC BY).</p><p>http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/</p><p><img src="//html.hanspub.org/file/4-2710335x7_hanspub.png" /> <img src="//html.hanspub.org/file/4-2710335x8_hanspub.png" /></p></sec><sec id="s3"><title>1. 国内高校图书馆学科服务的发展现状</title><p>学科服务是研究型图书馆利用其馆藏和馆员的优势为用户的科研和学习提供专业的学科信息与知识服务 [<xref ref-type="bibr" rid="hanspub.33674-ref1">1</xref>]。目前国内图书馆有关学科服务的实践和研究非常多。1998年清华大学图书馆在国内率先践行学科服务，建立学科馆员制度，此后陆续有多所大学图书馆尝试开展学科服务。2006年中国科学院国家科学图书馆提出“融入一线，嵌入过程”的服务理念，进一步细化和开拓了学科服务的内容。全国其他高校图书馆也纷纷借鉴并结合具体情况进行了实践和推广。目前学科馆员制度已得到普遍认同，学科服务已成为高校图书馆服务创新的重要举措。学科馆员的角色则逐步由联络者、提供者转变为合作者、引导者或指引者。</p><p>教育部在2015年最新颁布的《普通高等学校图书馆规程》中指出，“图书馆应积极拓展信息服务领域，提供数字信息服务，嵌入教学和科研过程，开展学科化服务，根据需求积极探索开展新服务” [<xref ref-type="bibr" rid="hanspub.33674-ref2">2</xref>]。这对图书馆开展学科服务具有重要指导意义。在高等学校“双一流”建设的时代背景下，学科服务的内容也在不断拓展和深化。</p></sec><sec id="s4"><title>2. 高校研究生在信息素养方面存在的一些问题</title><p>研究生教育的核心在于培养高层次的创新型人才，在研究生培养的过程中，无论是日常的学习实践活动还是参与课题、撰写论文的科研活动，都要求不断提高他们的文献检索和信息素养技能，从而提高研究生的科研创新能力。</p><p>笔者在高校图书馆的多年工作中发现，研究生在文献信息检索方面主要存在以下几方面的问题：1)信息素养意识淡薄，缺乏专业的检索技能。文献检索知识不系统，对图书馆数据库及其重要检索工具不能熟练运用；2) 文献信息来源杂乱，缺乏权威性，常常导致所获资料不全面、不权威、不专业，呈现出零散化、碎片化状态；3) 文献检索结果与研究课题的关联性差。文献综述能力不够系统，仅仅是资料的简单罗列，缺乏有创新性的思考和分析；4) 对学术规范的要求和后果认识不明确，不遵守学术道德，经常出现学术不端、抄袭、剽窃等行为。</p><p>上述问题直接导致研究生学术创新能力不足，缺乏对本专业热点前沿问题的独立思考，毕业论文的写作过于依赖导师，科研视野相对狭窄。为充分发挥图书馆在文献信息资源保障、信息素养教育和学科服务等方面的优势，变被动服务为主动服务，积极参与到学院的研究生培养中，充分发挥高校图书馆学科服务在研究生培养过程中的作用，图书馆可以从以下几个方面开展工作。</p></sec><sec id="s5"><title>3. 选拔专职学科馆员，成立学科服务团队，搭建学科服务平台</title><p>图书馆选拔出若干专职学科馆员，组成学科服务团队，他们既熟悉馆藏知识，具备信息与数据素养能力，又具有较好的专业学科背景。学科馆员作为对口服务院系的第一负责人，具体联系学院研究生教师和研究生秘书，提供日常服务保障，是对接学院与图书馆服务的策划者、推动者和落实者。以图书馆学科服务团队、参考咨询服务团队、情报分析服务团队为后盾和支撑，将图书馆的人力资源、馆藏资源和网络资源整合起来，综合利用各种工具和技术，以用户需求为驱动，提供环环相扣、逐层深入的全方位学科服务。在趋于成熟的学科服务平台上，在具有相关学科背景的学科馆员组成的学科服务团队引领下，逐渐推出更加精准的学科知识服务是高校图书馆学科服务发展到一个新的高度，走上新台阶的标志之一 [<xref ref-type="bibr" rid="hanspub.33674-ref3">3</xref>]。</p></sec><sec id="s6"><title>4. 根据研究生培养需求及特点，采用“分段式”教育模式，学科馆员对研究生 实行渐进式文献信息素质培养</title><sec id="s6_1"><title>4.1. 研究生初期阶段</title><p>第一，新生入校后首先进行“地毯式”的研究生入馆教育。首先由志愿者根据学生和院系需要分批、分次进行，带领新生参观图书馆，了解图书馆空间及功能布局，然后由专职学科馆员给新生介绍图书馆基本概况，重点介绍与专业相关的阅览室、书库，展示图书馆的自助借还、文印、软硬件设施，图书预约、委托借还、续借、馆藏纸质图书与期刊资源及其检索与获取等与图书借阅相关的服务，使其充分认识图书馆在研究生阶段的作用，利用图书馆这个第二课堂，完成研究生阶段专业学习任务。认识学科馆员，了解其职责，建立学科馆员和学生之间的交流咨询平台，为今后双方的畅通联系做好充分准备。</p><p>第二，研一下学期，配合专业课程的学习需要，为学生开展以学院学科电子资源为主的使用培训。如CNKI、万方、维普、超星、读秀、Web of Science、Elsevier、EBSCO等外文数据库，以及针对某学科的数据库比如WILEY、LEXIS.COM、IEEE、RSC等的使用培训讲座，移动图书馆的下载和使用，校外如何访问图书馆电子资源等。培训将结合不同专业方向的特点及任课老师要求，学科馆员经与专业课老师沟通协商后，以嵌入课堂为主的方式进行，把学科服务真正做到融入一线、嵌入课堂。教学与培训相互配合，提升学生信息搜集和处理文献信息的能力。</p></sec><sec id="s6_2"><title>4.2. 研究生中后期阶段</title><p>第一，研二阶段是学生为考博积累科研成果或者为达到毕业要求等开始着手撰写与发表期刊论文、毕业论文开题与写作阶段，图书馆将为研究生举办超星中文资源发现系统、“馆际互借”、“文献传递”、网络开放获取资源、港台文献获取、文献管理软件、常见的软件工具的使用等等各方面讲座，充分挖掘使用国内图书馆如国家图书馆、上海图书馆、北大、清华等全国高校图书馆的宝贵资源，为学生的文献搜集整理、论文写作发表提供更广阔的平台和视野。同时学科馆员可以根据学生需要，量身定制开展会议论文、学位论文、期刊投稿等等方面的讲座。</p><p>第二，与研究生导师合作，为研究生举办毕业论文开题报告资料收集、学位论文格式、期刊论文引用规范、参考文献著录格式以及如何投稿、中外文期刊分类、学术诚信、论文查重等相关专题讲座。以上讲座，其人数、次数、时间、地点都可以灵活安排，也可以根据老师和学生们的需求随时调整，还可以通过图书馆推出的学科服务平台随时进行预约。</p><p>第三，研三毕业准备阶段，此阶段研究生基本结束课程学习，处于毕业论文修改、定稿阶段。还要忙于考博、考试、找工作等，学生在校时间少，图书馆不再安排集中的培训和讲座，可以提供更多的网络在线咨询、帮助，或者个别辅导培训等，论文完成后可以自愿选择是否进行论文查重。</p></sec></sec><sec id="s7"><title>5. 深入院系，嵌入课程，多措并举，助力高校的研究生培养工作</title><sec id="s7_1"><title>5.1. 为研究生提供强有力的文献信息资源保障，加强对研究生同学阅读专业书籍、 期刊的推广与指导</title><p>专业图书、期刊、数据库以及各类电子资源是研究生学习、撰写科研论文与学位论文时，经常会用到的重要参考资料，学科馆员要经常深入学院通过各种调查、座谈等方式，收集汇总研究生和导师的文献荐购意见，以研究生专业学习需求为向导，丰富相关学科资源建设，为图书馆的纸质或者电子资源的采购提供合理化建议。制作各专业的资源导航、新书推荐等，努力为读者提供一站式、全面的信息检索指南。主动推送馆际互借、原文传递服务，拓展研究生对文献资源的需求范围。</p><p>图书馆协助院系，广泛征求老师意见，编制出各个专业的必读书目、经典书目、好书推荐、权威期刊等，定期给师生发布新书通报，指导研究生阅读专业书刊，提高科研水平；定期统计分析、发布读者利用图书馆的各类数据；联合分管学院研究生工作的老师，在研究生中开展阅读推广活动，对表现突出的研究生进行表彰，积极推进读书交流、读书沙龙、名著赏析等受阅读推广项目，培养研究生好读书、读好书的意识和习惯。</p></sec><sec id="s7_2"><title>5.2. 丰富深化学科服务的层次和内容，支持学科馆员全程在线的参考咨询服务模式</title><p>充分发挥学科服务团队的专业优势与情报服务部门学科分析能力，为院系师生提供科研立项、成果申报等科技查新服务，研究课题的文献调研服务，论文收录、分区、被引的检索查证服务等 [<xref ref-type="bibr" rid="hanspub.33674-ref4">4</xref>]。对承担课题的研究生提供“嵌入式”服务，学科馆员、参考咨询员辅助其进行资料检索。协助需要科研立项的师生搜集国内外相关课题研究现状和进展的资料，提供学科前沿信息及学科态势分析报告等。建立起图书馆与各单位之间通畅的“需求”与“保障”渠道，图书馆推出“融入一线、嵌入过程”学科服务活动，为教学科研单位提供量身定做的个性化、深层次学科服务。</p><p>现时代网络便捷、信息泛滥，用户获取信息就是要求高效、快捷，用户都希望足不出户，就可以随时随地获取到所需要的信息。学科馆员与研究生师生保持经常的沟通、联系，及时跟踪了解研究生的研究方向与学习需求，解答问题，运用现代化的技术手段和微信、微博、QQ等网络平台，通过线上线下等多种方式满足研究生的学科信息需求，与用户建立起时时互动、紧密联系的服务关系，真正实现“以资源为中心”到“以用户为中心”的转变。</p></sec><sec id="s7_3"><title>5.3. 号召研究生积极参加图书馆举办的各类讲座，了解和使用各种学术资源、科研工具等， 让图书馆真正变成研究生的“科研加油站”</title><p>每个图书馆都有结合本馆资源与特点的信息检索方面的讲座。笔者所在图书馆的“科研加油站”系列讲座，主要分为科学研究与写作系列、信息检索与资源获取系列、软件工具系列、学科专场系列等。为了提高这些讲座的品质和人气，图书馆会邀请数据库的专业讲师，各院系的老师、优秀学生等一起参与，在打造图书馆“科研加油站”的常规化和品牌化上下功夫，真正“授人以渔”，通过一系列的培训，教会用户信息获取和利用的方法，而不仅仅是替代用户查找和传递文献。</p></sec></sec><sec id="s8"><title>6. 结语</title><p>高校图书馆因其特有的资源和功能，在研究生培养教育中具有无法取代的作用和优势。在高等学校“双一流”建设的时代背景下，高校图书馆以学科馆员为主体的学科服务的建设，显得尤其重要和迫切。新形势下高校图书馆的服务定位也会发生改变。除了作为学校的文献信息资源中心、学校信息化建设的重要组成部分以及校园文化和社会文化建设的重要基地，高校图书馆还应着重加强人才培养、科学研究及决策支持等方面的服务工作 [<xref ref-type="bibr" rid="hanspub.33674-ref5">5</xref>]。高校图书馆要密切跟踪和关注本校硕士点、博士点的教学情况和培养目标，与学院和研究生导师建立联系。当前绝大多数高校图书馆的学科服务还处于初级阶段，图书馆要正视学科服务存在的不足和问题，积极借鉴国内外优秀高校图书馆的学科服务方式，结合学校实际发展状况，规划学科服务的长期、中期、短期目标，建立起既符合本校发展规划又有自己特色的学科服务体系，为高校的研究生培养和双一流建设发挥更大的作用。</p></sec><sec id="s9"><title>文章引用</title><p>田 梅. 浅议高校图书馆学科服务在研究生培养过程中的作用Discussion on the Effect of Subject Service of Academic Library in the Process of Postgraduate Training[J]. 服务科学和管理, 2020, 09(01): 35-39. https://doi.org/10.12677/SSEM.2020.91004</p></sec><sec id="s10"><title>参考文献</title></sec></body><back><ref-list><title>References</title><ref id="hanspub.33674-ref1"><label>1</label><mixed-citation publication-type="other" xlink:type="simple">蔚海燕, 卫军朝. 研究型图书馆学科服务的转变: 从学科馆员到学科服务平台[J]. 大学图书馆学报, 2013, 31(6): 74-81.</mixed-citation></ref><ref id="hanspub.33674-ref2"><label>2</label><mixed-citation publication-type="other" xlink:type="simple">普通高等学校图书馆规程(2015年版) [EB/OL].  
http://www.docin.com/p-1438691672.html, 2018-03-20.</mixed-citation></ref><ref id="hanspub.33674-ref3"><label>3</label><mixed-citation publication-type="other" xlink:type="simple">高飞. 基于高校用户信息查询行为的嵌入式学科服务策略[J]. 图书馆学刊, 2016, 38(12): 37-39.</mixed-citation></ref><ref id="hanspub.33674-ref4"><label>4</label><mixed-citation publication-type="other" xlink:type="simple">王颖. 高校图书馆学科服务体系的理论与构建[J]. 农业图书情报学刊, 2017(12): 201-204.</mixed-citation></ref><ref id="hanspub.33674-ref5"><label>5</label><mixed-citation publication-type="other" xlink:type="simple">徐健晖. “双一流”建设背景下高校图书馆学科服务创新研究[J]. 大学图书情报学刊, 2017(2): 55-58.</mixed-citation></ref></ref-list></back></article>