<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><!DOCTYPE article  PUBLIC "-//NLM//DTD Journal Publishing DTD v3.0 20080202//EN" "http://dtd.nlm.nih.gov/publishing/3.0/journalpublishing3.dtd"><article xmlns:mml="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" dtd-version="3.0" xml:lang="en" article-type="research article"><front><journal-meta><journal-id journal-id-type="publisher-id">ARL</journal-id><journal-title-group><journal-title>Art Research Letters</journal-title></journal-title-group><issn pub-type="epub">2326-3474</issn><publisher><publisher-name>Scientific Research Publishing</publisher-name></publisher></journal-meta><article-meta><article-id pub-id-type="doi">10.12677/ARL.2020.91002</article-id><article-id pub-id-type="publisher-id">ARL-33690</article-id><article-categories><subj-group subj-group-type="heading"><subject>ARL20200100000_62018048.pdf</subject></subj-group><subj-group subj-group-type="Discipline-v2"><subject>人文社科</subject></subj-group></article-categories><title-group><article-title>
 
 
  动画电影《哪吒之魔童降世》的造型分析
  Modeling Analysis of the Animated Film “Nezha: Birth of the Demon Child”
 
</article-title></title-group><contrib-group><contrib contrib-type="author" xlink:type="simple"><name name-style="western"><surname>武</surname><given-names>凯丽</given-names></name><xref ref-type="aff" rid="aff1"><sup>1</sup></xref><xref ref-type="aff" rid="aff2"><sup>2</sup></xref></contrib></contrib-group><aff id="aff1"><label>1</label><addr-line>null</addr-line></aff><aff id="aff2"><label>1</label><addr-line>北京交通大学，北京</addr-line></aff><pub-date pub-type="epub"><day>26</day><month>12</month><year>2019</year></pub-date><volume>09</volume><issue>01</issue><fpage>6</fpage><lpage>9</lpage><permissions><copyright-statement>&#169; Copyright  2014 by authors and Scientific Research Publishing Inc. </copyright-statement><copyright-year>2014</copyright-year><license><license-p>This work is licensed under the Creative Commons Attribution International License (CC BY). http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/</license-p></license></permissions><abstract><p>
 
 
  
    电影通过在光影的世界中讲故事，为观众造一场场美轮美奂的梦，观影时的美感、爽感刺激着观者的神经。而电影想要传递给观众的不仅仅是如此，电影中的每一个画面、每一个道具、每一段声音、每一次镜头的切换都有更加隐喻而深刻的含义，引导着观者去发现影片背后的深意。本文将从电影造型的角度分析2019年广受欢迎的动画电影《哪吒之魔童降世》，从美术造型、声音造型等剖析影片的造型特点。分析总结出影片的出彩之处，供广大电影从业者借鉴学习。
    By telling stories in the world of light and shadow, the film creates beautiful dreams for the audience. The aesthetic feeling and cool feeling of watching the film stimulate the nerves of the audience. What the movie wants to convey to the audience is more than that. Every picture, prop, sound and shot switching in the movie has more metaphorical and profound meaning, which guides the audience to find the deep meaning behind the movie. From the perspective of film modeling, this paper will analyze the popular animation film “Nezha: Birth of the Demon Child” in 2019, and analyze the modeling characteristics of the film from the perspective of art modeling and sound modeling; analyze and summarize the highlights of the film for the vast number of film practitioners to learn from. 
  
 
</p></abstract><kwd-group><kwd>动画电影，电影造型，《哪吒之魔童降世》, Animated Films</kwd><kwd> Movie Modeling</kwd><kwd> “Nezha: Birth of the Demon Child”</kwd></kwd-group></article-meta></front><body><sec id="s1"><title>动画电影《哪吒之魔童降世》的造型分析<sup> </sup></title><p>武凯丽</p><p>北京交通大学，北京</p><p>收稿日期：2019年12月6日；录用日期：2019年12月23日；发布日期：2019年12月30日</p><disp-formula id="hanspub.33690-formula21"><graphic xlink:href="//html.hanspub.org/file/2-2560118x5_hanspub.png"  xlink:type="simple"/></disp-formula></sec><sec id="s2"><title>摘 要</title><p>电影通过在光影的世界中讲故事，为观众造一场场美轮美奂的梦，观影时的美感、爽感刺激着观者的神经。而电影想要传递给观众的不仅仅是如此，电影中的每一个画面、每一个道具、每一段声音、每一次镜头的切换都有更加隐喻而深刻的含义，引导着观者去发现影片背后的深意。本文将从电影造型的角度分析2019年广受欢迎的动画电影《哪吒之魔童降世》，从美术造型、声音造型等剖析影片的造型特点。分析总结出影片的出彩之处，供广大电影从业者借鉴学习。</p><p>关键词 :动画电影，电影造型，《哪吒之魔童降世》</p><disp-formula id="hanspub.33690-formula22"><graphic xlink:href="//html.hanspub.org/file/2-2560118x6_hanspub.png"  xlink:type="simple"/></disp-formula><p>Copyright &#169; 2020 by author(s) and Hans Publishers Inc.</p><p>This work is licensed under the Creative Commons Attribution International License (CC BY).</p><p>http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/</p><p><img src="//html.hanspub.org/file/2-2560118x7_hanspub.png" /> <img src="//html.hanspub.org/file/2-2560118x8_hanspub.png" /></p></sec><sec id="s3"><title>1. 引言</title><p>中国动画电影在2019年又迎来了一次新的小高峰，原因就是饺子导演创作的动画电影《哪吒之魔童降世》以近50亿票房问鼎目前2019年国产电影票房榜榜首。自电影上映以来，就广受好评，被誉为又一部国漫之光。调皮捣蛋又正能量满满的哪吒形象深入人心，哪吒和敖丙作为影片的两个小主人公甚至成为公认的银幕CP。影片取得如此傲人的成绩，和造型艺术的巧妙运用有很多大的关系。</p></sec><sec id="s4"><title>2. 奇观化、颠覆性的美术造型</title><sec id="s4_1"><title>2.1. 颠覆性角色美术造型带来的反差萌</title><p>浓浓的黑眼圈，圆圆的大牙，露眉狗啃刘海，扎着两个半丸子头，与生俱来的红色魔丸胎记，半耷拉着眼皮是常态，充满对无聊生活的厌倦，小小的个头，常常喜欢把双手插在裤子里当口袋，这些标志性的特点让哪吒的形象深入人心。</p><p>太乙真人位列仙班，理应慈眉善目有长者姿态，但电影中将他塑造成一个骑着飞猪，留着八字胡，头上顶着晃动的小莲蓬，圆润灵活的胖子。这样滑稽的颠覆性的形象，让观众眼前一亮，营造出一种超预期的戏剧性效果。同时这样的角色造型塑造，也暗示着太乙真人迷糊大意却善良单纯的性格特征。</p><p>申公豹作为电影中的大反派，颠覆性的有着精明的头脑和干练的身姿，和圆润的太乙真人形成鲜明的对比，但是作为电影中的大反派，由于口吃的缘故经常制造笑料，让这个反派角色有了与形象不符的反差萌。</p><p>影片中一些角色造型被作者创造性的具象化表现出来，如负责驮载虚空之门的长生云，以云的材质塑造成一个仙人的形象，身上总有云气飘动，这种极富创造力的人物设定，实属影片的亮点。再如负责看管结界的结界兽，以三星堆的青铜文物为原型，呼应着故事发生的时代背景。</p></sec><sec id="s4_2"><title>2.2. 奇观化的场景美术造型带来的视觉盛宴</title><p>动画电影的特点就是所有的画面都是CG制作 [<xref ref-type="bibr" rid="hanspub.33690-ref1">1</xref>]，影片中主要涉及到的大的外部环境有陈塘关、天庭、海底、山河社稷图中，每个大环境都各有特色。</p><p>陈塘关充满着当地百姓的生活气息，热闹的大街小巷，影片经常用全景的方式展现陈塘关的全貌，通过建筑物的破损坍塌表现哪吒破坏力之大，烘托哪吒调皮的性格和天生神力的特点。在色调上，故事发展的前期是一种夕阳西下的暖色调，从这一点上可以看出，尽管哪吒的童年缺少父母的陪伴，被村民误解，但是爱恶作剧的哪吒在成长过程中是有乐趣的，整体的影片基调是忧伤中有欢乐的。后期哪吒遭天劫，以及和申公豹、敖丙产生激烈混战的色调转为灰蓝色，画面充满压抑感，打斗效果与整体环境形成鲜明的对比，画面充满张力。</p><p>天庭的场景美术造型以云雾、仙山为主，本片中天庭场景最大的特点就是空旷，空旷的场景很好的把主体人物衬托出来，把观众的视觉重心引导到角色造型上。</p><p>海底作为申公豹和龙王黑暗交易的主场，整体的环境氛围是压抑黑暗的，这受海底的客观因素和角色心理的主观因素影响。深不可测的深渊，破败的石柱上刻着龙宫的字样，龙王和它的龙族们被铁链拴着，失去自由。</p><p>山河社稷图中，有以荷叶为地基的仙山，富丽堂皇的建筑，树枝缠绕而成的小船，指点江山笔勾勒出的惊涛骇浪；第一视角俯冲悬崖的感官刺激；高空坠落入水后从水中飘起的莲花船充满想象力，整个场景的转换如行云流水般顺畅。奇观化的场景让观众目不暇接，丰富的想象力也令观众眼前一亮。</p><p>创造性的表现抽象化的事物，是影片造景的又一特点。如困住哪吒的结界可以通过看守结界的小兵像撩帘子一样撩起来，这种出人意料的表现方式让影片看起来更加生动诙谐。</p></sec></sec><sec id="s5"><title>3. 层次丰富的声音造型</title><sec id="s5_1"><title>3.1. 幽默风趣的对白</title><p>语言造型辅助塑造人物性格，影片中的角色各有特点，但整体的语言风格都是诙谐幽默。</p><p>太乙真人作为影片的笑料担当，操着一口四川普通话，在台词内容上，也十分符合当代网民的语言风格，诸如“混账娃儿，胆敢毁我英俊的容颜”、“你打我撒”、“别打脸成吗”这样接地气的语言表达让角色颇具亲和力的同时，也奠定了影片严肃活泼的基调。</p><p>哪吒母亲语言风格直爽率真，一反古代女子恪守三从四德的女性形象 [<xref ref-type="bibr" rid="hanspub.33690-ref2">2</xref>]，具有鲜明的现代女性特色。在影片开始，李靖夫妇前去拜佛，哪吒母亲一脸的不情愿，甚至在庙里威胁，再不生出哪吒就砸了庙，她的这种鲜活的个性完全符合当代女性的特征，也是一种反封建，鼓励女性人格独立的体现。在吐槽看守结界的结界兽没有看住哪吒时，她说道：“太乙仙长让你们在这里把守结界，不是让你们来当吉祥物的。”这样网络感极强的吐槽行为，也说出了观众的心声，引起观众的共鸣。</p><p>申公豹作为大反派，看起来精明干练，心狠手辣，但是无奈有一个致命的弱点，就是口吃。正是这样的口吃，每次和别人对话，都因为无法完整的讲出来，引来误会不断，笑点连连。如龙王和申公豹约定助龙王儿子敖丙脱离海底炼狱，跻身天界，申公豹给出的回答是：“不成”，龙王质问道：“不成？”申公豹接着回答：“成……成功……便成仁”，龙王调侃道：“下次，你点个头就行了。”</p><p>哪吒作为影片的主角担当，语言造型上自然也十分诙谐幽默。被禁足在自家小院中无所事事的时候，用一首打油诗表达内心独白——“关在府里无事干，翻墙捣瓦摔瓶罐，来来回回千百遍，小爷也是很疲倦。”、“生活你全是泪，没死就得活受罪，越是折腾越倒霉，越有追求越悲催，垂死挣扎你累不累，不如瘫在床上睡。”不仅说出了自己的遭遇，也说出了当代社畜的内心，也让哪吒这个角色十分的深入人心。</p><p>如此符合当代网民语言风格的台词，让影片更加有亲和力，引发观众的共情。</p></sec><sec id="s5_2"><title>3.2. 音响元素</title><p>音响可以起到烘托情绪的作用 [<xref ref-type="bibr" rid="hanspub.33690-ref3">3</xref>]，该片音响最大的特色就是唢呐的运用，常常作为情绪的转场，带动剧情的发展。</p><p>影片开篇介绍了灵珠魔丸的前世，算是影片正式开场前的引子。故事正式展开时，从天上到地下的转场就用到唢呐作为重要的音响元素引出影片名称。由于唢呐特有的高亢嘹亮的音色，将观众的情绪带到一种振奋人心的状态。哪吒浴火出生的前后，也是通过唢呐的运用，将观众的视觉焦点从一个“小火球”在人群中无理取闹的场面，聚焦到哪吒这个有主角光环的角色本身。包括哪吒为救陈塘关百姓，与敖丙大战，以及不服天命，与天劫抗争。唢呐的音响像战歌一样总是在主人公出现质变性成长的重要节点响起，成为主人公名场面的特有标志和象征 [<xref ref-type="bibr" rid="hanspub.33690-ref4">4</xref>]。</p></sec></sec><sec id="s6"><title>4. 当代生活符号造型在影片中的创造性显现</title><p>影片之所以能够笑料不断，在于它创新性的将现实生活中的场景展现在这个遥远的年代，这种生活符号的熟悉感和整个故事背景的遥远感无厘头地结合起来，产生一中奇妙的化学反应，让观众能够乐在其中。如影片中太乙真人忘记了宝莲的密码，在连续四次输入错误之后，竟然用指纹认证的方式打开了宝莲，放出灵珠。当哪吒在江山社稷图中修炼时，仙长的坐骑飞猪的鼻孔，竟然可以充当放映机的功能，回顾幻象。“指纹认证”、“投影仪”这样的当代生活符号，给观众一种熟悉的感觉，如此现代化的技术，出现在西周时期这样的大背景下，这种无厘头的喜感也是影片的魅力所在。</p></sec><sec id="s7"><title>5. 结语</title><p>总的来说，吸睛的美术造型，奇观化的动画场景；幽默风趣的语言造型；特色鲜明的音响设计，让出人意料又情理之中的剧情完美的展现在众人面前，值得借鉴。</p></sec><sec id="s8"><title>致谢</title><p>感谢饺子导演为我们创造了如此精彩的动画电影，感谢王丽君导师对本论文的指导。</p></sec><sec id="s9"><title>文章引用</title><p>武凯丽. 动画电影《哪吒之魔童降世》的造型分析Modeling Analysis of the Animated Film “Nezha: Birth of the Demon Child”[J]. 艺术研究快报, 2020, 09(01): 6-9. https://doi.org/10.12677/ARL.2020.91002</p></sec><sec id="s10"><title>参考文献</title></sec></body><back><ref-list><title>References</title><ref id="hanspub.33690-ref1"><label>1</label><mixed-citation publication-type="other" xlink:type="simple">万子菁. 数字时代电影造型语言再思考[J]. 电影文学, 2018(5): 60-62.</mixed-citation></ref><ref id="hanspub.33690-ref2"><label>2</label><mixed-citation publication-type="other" xlink:type="simple">魏源良. 浅析《哪吒之魔童降世》的角色性格设计[J]. 艺术科技, 2019, 32(12): 85-86.</mixed-citation></ref><ref id="hanspub.33690-ref3"><label>3</label><mixed-citation publication-type="other" xlink:type="simple">李美艳, 韩强. 新媒体时代影视声音造型分析[J]. 传播力研究, 2019, 3(12): 65.</mixed-citation></ref><ref id="hanspub.33690-ref4"><label>4</label><mixed-citation publication-type="other" xlink:type="simple">宋杰. 视听语言——影像与声音[M]. 北京: 中国广播电视出版社, 2017: 106-111.</mixed-citation></ref></ref-list></back></article>