<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><!DOCTYPE article  PUBLIC "-//NLM//DTD Journal Publishing DTD v3.0 20080202//EN" "http://dtd.nlm.nih.gov/publishing/3.0/journalpublishing3.dtd"><article xmlns:mml="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" dtd-version="3.0" xml:lang="en" article-type="research article"><front><journal-meta><journal-id journal-id-type="publisher-id">APS</journal-id><journal-title-group><journal-title>Advances in Physical Sciences</journal-title></journal-title-group><issn pub-type="epub">2334-3400</issn><publisher><publisher-name>Scientific Research Publishing</publisher-name></publisher></journal-meta><article-meta><article-id pub-id-type="doi">10.12677/APS.2020.81002</article-id><article-id pub-id-type="publisher-id">APS-33862</article-id><article-categories><subj-group subj-group-type="heading"><subject>APS20200100000_17878235.pdf</subject></subj-group><subj-group subj-group-type="Discipline-v2"><subject>人文社科</subject></subj-group></article-categories><title-group><article-title>
 
 
  “健康上海”体育协同发展路径研究
  Research on the Synergetic Sports Development Path of “Healthy Shanghai”
 
</article-title></title-group><contrib-group><contrib contrib-type="author" xlink:type="simple"><name name-style="western"><surname>张</surname><given-names>娜</given-names></name><xref ref-type="aff" rid="aff1"><sup>1</sup></xref><xref ref-type="corresp" rid="cor1"><sup>*</sup></xref></contrib><contrib contrib-type="author" xlink:type="simple"><name name-style="western"><surname>舒</surname><given-names>翔</given-names></name><xref ref-type="aff" rid="aff3"><sup>3</sup></xref><xref ref-type="aff" rid="aff2"><sup>2</sup></xref></contrib></contrib-group><aff id="aff3"><addr-line>上海位育中学体育组，上海</addr-line></aff><aff id="aff1"><addr-line>济南大学体育学院，山东 济南</addr-line></aff><aff id="aff2"><addr-line>null</addr-line></aff><pub-date pub-type="epub"><day>31</day><month>12</month><year>2019</year></pub-date><volume>08</volume><issue>01</issue><fpage>7</fpage><lpage>11</lpage><permissions><copyright-statement>&#169; Copyright  2014 by authors and Scientific Research Publishing Inc. </copyright-statement><copyright-year>2014</copyright-year><license><license-p>This work is licensed under the Creative Commons Attribution International License (CC BY). http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/</license-p></license></permissions><abstract><p>
 
 
   本文主要采用文献资料法，专家访谈法、问卷调查等研究方法，以“健康上海”体育协同发展路径为研究对象，从体育与健康城市的战略价值、“健康上海”战略的贯彻与实施、“健康上海”体育发展路径等几个方面进行了分析，论证了创新“体医结合”发展模式、健身指导方式多元化发展、建设整合性智能化的场地设施、创建全方位人群的赛事活动产品、创新“体育产业+”发展模式、日常化青少年体育配送服务等体育协同发展路径，为更好地实现“健康上海”发展战略提供参考。 The paper, based on “Healthy Shanghai” sports cooperative development paths as the research object, mainly adopts the following research approaches, such as literature study method, expert interview method, questionnaire investigation method, and analyzes the strategic value of sports an healthy cities, the implementation of the healthy strategy of “Healthy Shanghai”, and the path of “Healthy Shanghai” sports development. The paper intends to prove, innovation on the develop-ment model of “combining sports with medicine”, diversified development of fitness guidance, construction of integrated and intelligent site facilities, creating all-around crowd event products, innovation of “Sports Industry” development model, daily sports distribution service for teenagers and other sports cooperative development paths, to provide a reference for the better implemen-tation of “Healthy Shanghai” development strategy. 
 
</p></abstract><kwd-group><kwd>健康上海，体育，协同发展，路径, Healthy Shanghai</kwd><kwd> Sports</kwd><kwd> Cooperative Development</kwd><kwd> Paths</kwd></kwd-group></article-meta></front><body><sec id="s1"><title>“健康上海”体育协同发展路径研究<sup> </sup></title><p>张娜<sup>1</sup>，舒翔<sup>2</sup></p><p><sup>1</sup>济南大学体育学院，山东 济南</p><p><sup>2</sup>上海位育中学体育组，上海</p><p>收稿日期：2019年12月12日；录用日期：2020年1月1日；发布日期：2020年1月8日</p><disp-formula id="hanspub.33862-formula26"><graphic xlink:href="//html.hanspub.org/file/2-3080328x5_hanspub.png"  xlink:type="simple"/></disp-formula></sec><sec id="s2"><title>摘 要</title><p>本文主要采用文献资料法，专家访谈法、问卷调查等研究方法，以“健康上海”体育协同发展路径为研究对象，从体育与健康城市的战略价值、“健康上海”战略的贯彻与实施、“健康上海”体育发展路径等几个方面进行了分析，论证了创新“体医结合”发展模式、健身指导方式多元化发展、建设整合性智能化的场地设施、创建全方位人群的赛事活动产品、创新“体育产业+”发展模式、日常化青少年体育配送服务等体育协同发展路径，为更好地实现“健康上海”发展战略提供参考。</p><p>关键词 :健康上海，体育，协同发展，路径</p><disp-formula id="hanspub.33862-formula27"><graphic xlink:href="//html.hanspub.org/file/2-3080328x6_hanspub.png"  xlink:type="simple"/></disp-formula><p>Copyright &#169; 2020 by author(s) and Hans Publishers Inc.</p><p>This work is licensed under the Creative Commons Attribution International License (CC BY 4.0).</p><p>http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/</p><p><img src="//html.hanspub.org/file/2-3080328x7_hanspub.png" /> <img src="//html.hanspub.org/file/2-3080328x8_hanspub.png" /></p></sec><sec id="s3"><title>1. 引言</title><p>健康城市建设已成为一项全球性行动战略，自1986年世界卫生组织介入健康项目开始，至今已在欧洲、美洲、亚洲的4000多个城市迅速发展。国外诸多城市在健康城市建设中，体育与健康方面占据重要指标，并取得重要成效。澳大利亚伊拉华拉健康城市的创建包括社区营养计划、体能锻炼项目、儿童伤害控制项目、艾滋病预防；加拿大多伦多包括创造健康的自然环境、构建步行城市、帮扶弱势群体、振兴社区健康服务系统、推行健康食品策略；韩国首尔包括改革都市公共健康系统、营造良好的生活形态，调整健康服务、平衡健康资源分布，强化社区行动力、发展健康策略公共关系等方面。体育是评价城市发展水平已经得到世界各国的广泛认可，上海市体育发展指数位居全国前列，但健康强市建设面临激烈竞争，面临系列化、深层次、结构性矛盾，亟须从传统的管理模式向创新管理服务模式转变。上海体育发展要更高、更快、更强，很大程度上取决于重点领域和关键环节的改革能否取得重大突破 [<xref ref-type="bibr" rid="hanspub.33862-ref1">1</xref>]。因此，探索“健康上海”的实施发展路径尤为重要。</p></sec><sec id="s4"><title>2. 创新“体医结合”发展模式</title><p>在“体医结合”理念的引领下，上海市不断探索新时期健身指导新模式，同时，健身指导的专业性、针对性不断得以加强。活动日专家门诊已发展成为其中一个重要渠道。2016年上海市“全民健身日”以世纪公园为主会场，全市各区开设分会场，积极整合体育、卫生等资源。2017年上海“全民健身日”主题活动同时在全市16个区上线，为市民健身提供科学指导服务。其中，在主会场黄浦区复兴公园，由上海市体育局及体科所组织的运动康复、运动营养等专家为市民带来科学健身指导 [<xref ref-type="bibr" rid="hanspub.33862-ref2">2</xref>]。“健康上海”理念逐渐渗透到市民群体，体育锻炼将成为新时期健康发展重要渠道，而运动伤害将成为重点防护问题，结合高校在运动理疗康复等方面的理论、经验及医院在就诊方面的资质实现互补促进将成为“体医结合”的重要模式。上海中医药大学附属龙华医院、上海体育科学研究所建立了联合运动康复门诊为市民提供服务。门诊部坐拥四位运动康复专家，每周四到龙华医院为市民提供运动康复服务，从更多细节上对普通病人进行指导，而收费标准全部按照医院的国家指导价格，不收取任何额外的费用。但同时也存在诊断次数远远不能满足广大市民群体的需求的问题。</p></sec><sec id="s5"><title>3. 健身指导方式多元化发展</title><p>健身服务站点的发展也是重要路径之一。例如，嘉定区南翔镇“运动健康JI-A”服务站已成为社区体育指导员、社区体育配送服务后，上海提升公共体育服务能力的新举措，这个加速推广的服务站点创新地把体育和卫生两方资源整合，将科学健身指导送到市民身边的同时，引导市民树立健康生活方式。随着市民对健身需求的多样化，政府的服务方式也在转变。集健身读本、微信、视频等各种现代化大屏幕电信手段，广泛传播健身理论与健身方法，从而为使广大健身爱好者提供便利条件。在健身指导方面的工作逐步完善的同时，场地建设设施的使用科学性也是一个急需解决的问题。2017元旦，全市有500多处体育场馆、公共运动场、市民健身房等各种类型的健身设施坚持向市民开放，受益市民达75.67万人次。另外，体育建设设施除了在数量覆盖层面逐渐普及外，其智能化、便民化改革也持续推进。场地器材使用的规范性、准确性也是市民科学健身参与提供重要保障。</p></sec><sec id="s6"><title>4. 建设整合性、智能化的场地设施</title><p>为多渠道地增加市民健身场地供给，上海将统筹利用资源，结合公园绿地、沿江、沿河、沿湖等场地，建设嵌入式体育健身设施。鼓励社会资本参与全民健身设施建设与运营，推进体育场馆改革，探索大型体育场馆所有权与经营权分离，使异址重建工程逐步得以实现。同时，场地设施对外开放程度日益得以普及。2016年上海市全民健身发展总投入达到7.7亿元，在场地设施建设方面，社区体育场地占29.6%，群众体育活动场地占12.4%，而大型体育场馆的建设改造更是高达51.2%，新增体育场地面积1620113平方米，另外，还建立了“十三五”末人均场地面积达到2.4平方米的目标 [<xref ref-type="bibr" rid="hanspub.33862-ref3">3</xref>]。另外，体育建设设施除了在数量覆盖层面逐渐普及外，其智能化、便民化改革也持续推进。益智健身苑点在原有社区健身苑点的基础上实现改造升级和功能提升，根据上海市民运动健身的现实需求，增配棋类益智器材和力量训练器材，更好地为不同年龄段的社区居民服务。如静安区交通公园及东茭泾绿地两处公共篮球运动场首创全市“共享公共运动场”试点，依托互联网+体育的创新服务模式，该球场通过建立入口智能闸机、远程实时监控、语音广播、自助租球机、自动贩售机等设施，实现标准化、智能化线上远程管理，为运动爱好者提供场地使用人数、自助扫码付费等服务。除更新传统有氧练习及康复保健类器材，改造后的健身点还新设了背腹肌训练器等综合性力量训练器械、益智类健身器材轨道棋和身体素质测试器材，各健身器材上还贴有二维码，市民只需使用手机扫一扫，即可了解健身设施的使用、维护方法等信息。</p></sec><sec id="s7"><title>5. 创建全方位、全人群的赛事活动产品</title><p>全运会逐渐发展为地区综合发展水平和文化软实力集中展示的重要窗口，全运会设立群众比赛项目的改革更是为群众体育发展创建了重要的平台。如何让不同水平不同年龄的市民找到适合自己的赛事活动？“让每一个市民找到适合自己的运动”，使市民发生从热爱运动到渴望运动的转变成为当今继续解决的难题。上海市结合了城市业余联赛的开展，选拔364名群众比赛运动员，参加全部19个群众项目以及三人篮球公开组比赛，并在棋牌、空海模、舞龙、龙舟、太极拳、轮滑、健身气功等项目上取得佳绩 [<xref ref-type="bibr" rid="hanspub.33862-ref4">4</xref>]。在为市民提供参与体育建设和享受健康生活的同时，主要针对沪上亲子家庭，丰富了全民健身内涵，让更多的人群参与健身运动。另外，大社区还探索出一条有益的路子，承办方邀请了世锦赛现代五项冠军钱震华参与到比赛，接受亲子家庭的全家挑战。而特地为亲子家庭设置的“小铁三”项目，因此受到广大中外家庭的热烈追捧。创新的社区联动广场办赛机制，深受体育爱好者的赞誉。通过科技体育创新发展使更多市民进行日常难以接触到的诸多体育项目的情感体验，既是提高市民对诸多项目的认识，也是建立群众体育氛围的重要途径。</p></sec><sec id="s8"><title>6. 创新“体育产业+”发展模式</title><p>融旅游、文化、金融、娱乐、服务等诸多元素的休闲体育，将是体育消费的主力。2017年11月26日，被称为“史上最高垂马”的2017上海中心国际垂直马拉松赛暨国际垂直马拉松全国总决赛在上海中心开跑，参赛服装和奖牌都以热情四射的橙色为主色调，既象征着垂马跑者奋发向上的精神，也象征着上海这座城市的无限活力。该赛事的成功举办，为上海打造高品质路跑赛事平台增添了更丰厚的羽翼，打造了上海路跑市场新格局，树立了城市精品路跑赛事品牌的新标杆。为满足不同程度跑者的需求，上马从2015年开始，上海国际10公里精英赛在普陀区落户，上马赛事品牌形成了国内首个全程、半程、十公里三大赛事体系，使上海成为在中心城区每年举办既有“双金”全程赛事、高品质半程赛事，以及10公里精英赛的城市 [<xref ref-type="bibr" rid="hanspub.33862-ref5">5</xref>]。上海举办赛事与世界优秀赛事相比，如美国与日本的棒球、法国的网球与自行车、欧洲的足球等在商业运营方面还有很大差距。在举办各种赛事期间，应将设有包括运动、美食、手工艺品、饰品、音乐等丰富内容的各色集市、商户等全面向公众开放，将城市文化、城市品牌、公益元素等通过上海中心米公益平台，努力将赛事打造为上海又一城市品牌IP赛事。</p></sec><sec id="s9"><title>7. 日常化青少年体育配送服务</title><p>2017年暑期，上海青少年暑期体育配送服务在推动青少年体育“德智体”全面发展过程中起到重要作用。既有游泳、乒乓球、羽毛球等热门项目，也有空手道、跆拳道、少年武术等对抗类运动项目，并且普遍受到推崇。另外，为了满足青少年的不同爱好，还配送中国象棋、围棋等智力运动服务。从2015年开始，上海还开展了三大球项目公益培训，随后培训项目扩大至11个项目，今年还增设了青少年社区运动会。2017年培训学生11万余人，合格率近77%。此外，由于编制内教练员队伍无法满足社会的巨大需求，上海实施了“草根教练计划”，让编制外的教练发挥积极作用，从起初的E级足球教练员培训，到如今已推广至篮球、射箭、旱地冰球、高尔夫球等多个运动项目 [<xref ref-type="bibr" rid="hanspub.33862-ref6">6</xref>]，极大的满足了青少年体育运动指导的需求。另外，学校体育学校体育不能只限于体育知识和动作技能的传授，而是应该基于大健康视野，适当加大保健体育等健康教育的内容，吸收借鉴相关学科和跨学科的一些最新研究成果，要与人的健康发展紧密结合，把与人类健康有关的内容纳入到保健体育的体系当中来。近日，《上海市中小学食品安全读本》覆盖全学段，40万人参与健康教育活动。健康教育读本包括小学低年级、小学高年级、初中、高中四册。不同的活动、不同的组别有不同的活动形式，形成线上和线下相结合，全方位推广保健体育与健康教育，使保健体育目标明确，健康教育寓教于乐。</p></sec><sec id="s10"><title>8. 结语</title><p>上海在健康城市建设中“政府主导、多部门联动”的做法，一直受到世界卫生组织的推崇。上海要建成全球卓越的健康城市，体育事业发展对于推进“健康上海”建设具有重要的综合价值与多元功能，而体育与健康协同发展战略作为指导全局的谋划，不仅关系到体育发展中的长远问题，也会对现实工作中的具体问题产生影响。因此，在“健康上海”建设背景下，深入研究并探索体育与健康协同发展路径，为政府决策部门在制定规划、实施计划时提供理论依据与实践经验，对于推动全民健身和全民健康的深度融合，实现《“健康上海2030”规划纲要》具有重要的理论意义与实践价值。</p></sec><sec id="s11"><title>基金项目</title><p>上海市哲学社会科学规划课题(2017BTY003)。</p></sec><sec id="s12"><title>文章引用</title><p>张 娜,舒 翔. “健康上海”体育协同发展路径研究Research on the Synergetic Sports Development Path of “Healthy Shanghai”[J]. 体育科学进展, 2020, 08(01): 7-11. https://doi.org/10.12677/APS.2020.81002</p></sec><sec id="s13"><title>参考文献</title></sec></body><back><ref-list><title>References</title><ref id="hanspub.33862-ref1"><label>1</label><mixed-citation publication-type="other" xlink:type="simple">上海市人民政府. 上海市政府办公厅发布体育改革发展“十三五”规划[S]. 上海市人民政府沪府办发[2016] 52号, 2016-12-1.</mixed-citation></ref><ref id="hanspub.33862-ref2"><label>2</label><mixed-citation publication-type="other" xlink:type="simple">傅闻捷, 韩晓余. 申城16区上线“全民健身日”主题活动[EB/OL]. 央广网. &lt;br&gt;http://www.cnr.cn/shanghai/tt/20170808/t20170808_523890444.shtml, 2016-12-01.</mixed-citation></ref><ref id="hanspub.33862-ref3"><label>3</label><mixed-citation publication-type="other" xlink:type="simple">平萍. 《2016年上海市全民健身发展报告》发布[N]. 中国体育报, 2017-10-28.</mixed-citation></ref><ref id="hanspub.33862-ref4"><label>4</label><mixed-citation publication-type="other" xlink:type="simple">李元春. 上海健儿战高温备战全运会[N]. 新民晚报, 2017-8-8.</mixed-citation></ref><ref id="hanspub.33862-ref5"><label>5</label><mixed-citation publication-type="other" xlink:type="simple">王文娟, 韩庆. 2017上海国际10公里精英赛启动[EB/OL]. 人民网. &lt;br&gt;http://sh.people.com.cn/n2/2017/0918/c134768-30748176.html, 2017-9-18.</mixed-citation></ref><ref id="hanspub.33862-ref6"><label>6</label><mixed-citation publication-type="other" xlink:type="simple">李雪莹. 上海从体教配合、体教结合走向体教融合[N]. 新民晚报, 2017-11-29.</mixed-citation></ref></ref-list></back></article>