<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><!DOCTYPE article  PUBLIC "-//NLM//DTD Journal Publishing DTD v3.0 20080202//EN" "http://dtd.nlm.nih.gov/publishing/3.0/journalpublishing3.dtd"><article xmlns:mml="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" dtd-version="3.0" xml:lang="en" article-type="research article"><front><journal-meta><journal-id journal-id-type="publisher-id">GSER</journal-id><journal-title-group><journal-title>Geographical Science Research</journal-title></journal-title-group><issn pub-type="epub">2168-5762</issn><publisher><publisher-name>Scientific Research Publishing</publisher-name></publisher></journal-meta><article-meta><article-id pub-id-type="doi">10.12677/GSER.2020.91003</article-id><article-id pub-id-type="publisher-id">GSER-33928</article-id><article-categories><subj-group subj-group-type="heading"><subject>GSER20200100000_71457533.pdf</subject></subj-group><subj-group subj-group-type="Discipline-v2"><subject>地球与环境</subject></subj-group></article-categories><title-group><article-title>
 
 
  山东省临沂市经济空间结构演变及优化
  Discussion on the Evolution and Optimization of Economic Spatial Structure in Linyi, Shandong Province
 
</article-title></title-group><contrib-group><contrib contrib-type="author" xlink:type="simple"><name name-style="western"><surname>李</surname><given-names>姝臻</given-names></name><xref ref-type="aff" rid="aff1"><sup>1</sup></xref><xref ref-type="aff" rid="aff2"><sup>2</sup></xref></contrib></contrib-group><aff id="aff1"><label>1</label><addr-line>null</addr-line></aff><aff id="aff2"><label>1</label><addr-line>曲阜师范大学，地理与旅游学院，山东 日照</addr-line></aff><pub-date pub-type="epub"><day>16</day><month>12</month><year>2019</year></pub-date><volume>09</volume><issue>01</issue><fpage>19</fpage><lpage>27</lpage><permissions><copyright-statement>&#169; Copyright  2014 by authors and Scientific Research Publishing Inc. </copyright-statement><copyright-year>2014</copyright-year><license><license-p>This work is licensed under the Creative Commons Attribution International License (CC BY). http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/</license-p></license></permissions><abstract><p>
 
 
  
    通过对区域经济差异的研究来制定区域发展政策可使区域的发展趋向稳定协调，而区域经济空间结构是区域经济差异在地理空间上的表现形式，向来是经济地理学和区域经济学研究的重点之一。本文以山东省临沂市各县区的人均GDP作为基本指标，对临沂经济空间结构极其发展趋势进行了总结，可以看出临沂市的经济在空间上有集中的趋势，但总体呈现较为均衡的分布；临沂市的经济空间结构发展呈现出中心发达，东西偏弱的结构，区域经济差异的空间格局变化并不显著；兰山区和罗庄区是其经济空间的核心，而开发区和高新区的经济基础和增长速度一直都处于全市前列，沂南县等县的经济发展基础一直都比较薄弱，但是近年来增速明显；由此提出优化临沂经济空间结构的措施。
    It can make the regional development more stable and harmonious that to formulate regional de-velopment policy through the study of regional economic differences. And regional economic spatial structure is the manifestation of regional economic differences in geographic space, so it has always been one of the focuses of economic geography and regional economics research. Taking the per capita GDP of each county and district in Linyi, Shandong province, as the basic index, this paper summarizes the economic spatial structure of Linyi and its development trend, it can be seen that the economy of Linyi has a tendency of centralization in space, but the overall distribution is relatively balanced. The development of economic spatial structure in Linyi is developed in the center, weak in the east and west, and the spatial pattern change of regional economic difference is not significant. Lanshan district and Luozhuang district are the core of its economic space, while the economic foundation and growth rate of the development zone and high-tech zone have always been in the forefront of the city. Then we put forward measures to optimize the economic spatial structure of Linyi. 
  
 
</p></abstract><kwd-group><kwd>临沂市，经济空间结构，区域经济，演变，优化, Linyi</kwd><kwd> Economic Spatial Structure</kwd><kwd> Regional Economy</kwd><kwd> Evolution</kwd><kwd> Optimization</kwd></kwd-group></article-meta></front><body><sec id="s1"><title>山东省临沂市经济空间结构演变及优化<sup> </sup></title><p>李姝臻</p><p>曲阜师范大学，地理与旅游学院，山东 日照</p><p>收稿日期：2019年12月22日；录用日期：2020年1月7日；发布日期：2020年1月14日</p><disp-formula id="hanspub.33928-formula22"><graphic xlink:href="//html.hanspub.org/file/3-2420310x5_hanspub.png"  xlink:type="simple"/></disp-formula></sec><sec id="s2"><title>摘 要</title><p>通过对区域经济差异的研究来制定区域发展政策可使区域的发展趋向稳定协调，而区域经济空间结构是区域经济差异在地理空间上的表现形式，向来是经济地理学和区域经济学研究的重点之一。本文以山东省临沂市各县区的人均GDP作为基本指标，对临沂经济空间结构极其发展趋势进行了总结，可以看出临沂市的经济在空间上有集中的趋势，但总体呈现较为均衡的分布；临沂市的经济空间结构发展呈现出中心发达，东西偏弱的结构，区域经济差异的空间格局变化并不显著；兰山区和罗庄区是其经济空间的核心，而开发区和高新区的经济基础和增长速度一直都处于全市前列，沂南县等县的经济发展基础一直都比较薄弱，但是近年来增速明显；由此提出优化临沂经济空间结构的措施。</p><p>关键词 :临沂市，经济空间结构，区域经济，演变，优化</p><disp-formula id="hanspub.33928-formula23"><graphic xlink:href="//html.hanspub.org/file/3-2420310x6_hanspub.png"  xlink:type="simple"/></disp-formula><p>Copyright &#169; 2020 by author(s) and Hans Publishers Inc.</p><p>This work is licensed under the Creative Commons Attribution International License (CC BY).</p><p>http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/</p><p><img src="//html.hanspub.org/file/3-2420310x7_hanspub.png" /> <img src="//html.hanspub.org/file/3-2420310x8_hanspub.png" /></p></sec><sec id="s3"><title>1. 区域概况</title><p>临沂市位于鲁东南地区，总面积17191.2平方公里，辖三区九县，人口1124万人，是山东省面积最大、人口最多的城市。其南与江苏省邳州市、新沂市、连云港市接壤，北邻淄博市、潍坊市，东接日照市，西与枣庄市、泰安市和济宁市相邻(如图1)，处于环渤海经济圈与长三角经济圈的双圈辐射区，同时临近黄海，集东陇海国家级重点开发区、海洋产业联动发展示范基地和鲁南临港产业带于一体，为国务院批复确定的鲁东南地区中心城市，以现代工贸及商贸物流中心为其主要发展特色。截至2016年底，临沂国民生产总值达到4080亿元，这一指标到2017年已达到4330亿元。</p></sec><sec id="s4"><title>2. 临沂市经济空间结构演变过程</title><sec id="s4_1"><title>2.1. 临沂市经济空间集聚状态及其发展变化</title><p>通过区域GDP空间集聚状态可以对区域经济空间结构特征进行定量化研究 [<xref ref-type="bibr" rid="hanspub.33928-ref1">1</xref>] [<xref ref-type="bibr" rid="hanspub.33928-ref2">2</xref>]。集中指数可以反映某项经济活动或地理要素在该地集中程度。本文选取集中指数作为体现区域经济差异的经济集中指标，并以不同年份的集中指数来反映临沂市经济的空间集聚变化。计算公式为:</p><p>C = ( 1 − H T ) &#215; 100 % (1)</p><p>H = ∑ n 1 tn (2)</p><p>公式中C代表集中指数，T表示研究区总人口，t<sub>i</sub>表示下属各分区的人口数，n则根据以下规则确定：设某经济活动在研究区的总值为p，各个分区的经济活动按大小顺序排列，并分别设为 p 1 ,p 2 , … , p n ，当 p 1 + p 2 + ⋯ + p n = p / 2 时，n即为所求。此时H的意义为：经济排名靠前，且经济活动值占该区总值一半的地区的人口。H的数值与分得财产人口数呈正相关，与C值呈负相关，即H越大，表明越大比例的人分得了这一半的财富，此时C值越小，地域集中程度越低，区域分布更均衡；反之H值越小，则代表更少的人分得了一半的财富，此时C值较大，经济集中程度更高，地区差异更大 [<xref ref-type="bibr" rid="hanspub.33928-ref5">5</xref>]。</p><p>图1. 临沂市区位图</p><p>本文利用山东省统计年鉴表获得了临沂市2008年~2016年的县域GDP和人口数据，将每一年的县域GDP数据由高到低顺序排列，计算出占总GDP一半的区县，根据公式分别计算出H值和C值，得到2008年~2016年临沂市的GDP的集中指数(见图2)。</p><p>图2. 2009~2016年临沂市生产总值集中指数</p><p>通过图2中的GDP集中指数我们可以看出，临沂市近年来GDP总量集中指数在0.44~0.64之间，空间分布较为均衡，自2012~2013年小幅度上升以来，但总体由平稳上升趋势。2009年，临沂市GDP名类前茅较的区县中，56.03%的人口贡献了GDP总量的50%。2009年至2012年GDP集中指数有小幅度微升，基本维持在0.45左右，随后集中指数在2013年跳跃至0.5881，并一路上升至2016年64.33% (其中2014年数据缺失，但可以判断其数值应介于0.58和0.63之间)。2016年，临沂市兰山区、沂水县、兰陵县、罗庄区、平邑县以35.67%的人口贡献了50%以上的GDP，由此可以看出临沂市的经济在空间上有集中的趋势，但总体呈现较为均衡的分布。具体如图3。</p><p>图3. GDP之和占全市GDP总量一半以上的县域</p></sec><sec id="s4_2"><title>2.2. 临沂市经济发展水平的时空格局发展</title><p>人均GDP是反应一个地区经济水平最客观的标准之一。本文以世界银行通用的的区域经济分类方法为标准，分别以全市人均GDP的150%、100%、75%为界限，将临沂市的各区县划分为四种经济水平，依次为：经济发达地区、次发达地区、欠发达地区和落后地区。通过对临沂市2009年、2010年、2013年、2016年各县区的人均GDP数据，(图4和图5) [<xref ref-type="bibr" rid="hanspub.33928-ref3">3</xref>] [<xref ref-type="bibr" rid="hanspub.33928-ref4">4</xref>]，以此勾勒出近年来临沂地区区域经济差异的空间格局变化及其趋势。</p><p>2009年、2010年、2013年和2016年四年全市人均GDP分别为21400元、23886元、32902元和38803元，2010年、2013年、2016年各县区人均GDP如图4所示，按照150%、100%、75%的标准，经计算可将临沂市各县区归为4个经济发展水平(如图5所示)。可以看出，罗庄区、兰山区和开发区人均GDP</p><p>图4. 2009年和2010年临沂市各区县人均GDP柱状图</p><p>图5. 临沂市区域经济发展水平分类</p><p>明显高于其他各区县，且开发区的人均GDP增速明显高于其他各区县；高新区长期占全市中等水平；而沂南县则长期占最少比例，但是尽管沂南县在2016年仍然经济垫底，却已经迈入经济欠发达地区，由此可见临沂市的经济发展也趋向于空间均衡。从地图可以看出，沂南县临接经济最繁华的兰山区，而经济水平却不发达，属于典型的塌陷区，这很大一部分原因是由于沂南县并非交通枢纽，在矿产资源等方面没有得天独厚的经济发展条件，政府将更多的资金及关注投入到兰山区而忽略了对沂南的投资，并且作为市中心的兰山区目前仍未处于发展饱和状态，在延伸发展区时并未将邻区沂南作为考虑范围。</p><p>综上可知，临沂市的经济空间结构发展呈现出中心发达，东西偏弱的“三明治式”的结构，区域经济差异的空间格局变化并不显著，兰山区和罗庄区、沂水县、兰陵县、郯城县贡献了全市经济总量的绝大部分。综上可知，临沂市经济空间结构呈现出由中心向四周发散的辐射模式。</p></sec><sec id="s4_3"><title>2.3. 临沂市经济增长空间格局</title><p>以全市人均GDP和全市人均GDP年增长率为基础，将人均GDP高于全市人均GDP的区县定义为高基础发展区，反之为低基础发展区，将人均GDP增长率高于全市增长率的区县定义为高增长区，反之为低增长区,由此我们可将临沂市各县区划分为四种类型：高基础高增长型、低基础高增长型、高基础低增长型和低基础低增长型 [<xref ref-type="bibr" rid="hanspub.33928-ref5">5</xref>]。</p><p>根据2010年到2016年7年的统计数据，利用多年人均GDP增长率公式求出全市人均GDP增长率为1.0842，并分别计算出各县区多年人均GDP增长率(如图6所示)。计算可知，开发区和高新区属于高基础高增长型；罗庄区和兰山区属于高基础低增长型；临沭、沂水、费县、临港、平邑、兰陵和沂南县属于低基础高增长型；蒙阴、莒南、河东和郯城属于低基础低增长型(如图7)。</p><p>通过对临沂市2010年~2016年的经济空间聚集度、经济发展水平和经济增长空间格局的分析我们可以看出：临沂市GDP总量在空间分布上较为均衡综，但近几年有略微集中的趋势；临沂市经济空间结构是明显的贫富相间模式，兰山区和罗庄区是其经济空间的核心，扮演着龙头的角色，在GDP总量上占显著优势，在人均GDP方面也有显著优势，而开发区和高新区的经济基础和增长速度一直都处于全市前列，沂南县等县的经济发展基础一直都比较薄弱，但是近年来增速明显。</p><p>图6. 临沂市各县区2010~2016年多年GDP增长率柱状图</p><p>图7. 临沂市经济增长空间格局</p></sec></sec><sec id="s5"><title>3. 临沂经济空间结构的优化</title><p>经济空间结构在一定程度上导致了区域经济差异，因此经济空间结构的优化有助于缩小区域经济差异。对于临沂市“三明治式”及点源发散式的空间结构，我们应该因地制宜，根据其具体情况提出合理的优化建议，以保证临沂市区域经济的均衡和全面发展。</p><p>经济空间结构形成与自然和人文因素有着密切关系：一方面区域经济的自然地理状况影响着区域经济开发的进程，尤其是资源条件可以为该地带来巨大的直观经济效益；另一方面，人类经济活动等人文因素，在自然地理条件的基础上成为影响区域经济发展的主导因素。因此，我们要充分发挥政府的主观能动性，通过合理的规划来制定相应的发展政策，使区域整体达到均衡与发展。</p><sec id="s5_1"><title>3.1. 临沂经济空间结构形成原因分析</title><p>临沂市地形丰富，自然地理状况较为复杂，山地集中分布在沂水、沂南、蒙阴、平邑、费县、莒南等县，植被丰茂，风景秀丽，长期以来发展林果业和畜牧业。山区外围丘陵发育，以沭河以东分布最广，为林果业及粮食种植提供条件。平原有沂沭河冲积平原、山间沟谷平原、涝洼平原，平原地区农业发展成熟，为经历发展提供重要的粮食基础和发展平台。涝洼地平原主要分布于兰陵和郯城南部。由于特殊的地质构造背景，临沂地区地质遗迹资源丰富，沂蒙山国家地质公园，沂水大峡谷，地下画廊等地质景观为临沂地区提供了得天独厚的旅游资源。对2009年~2016年临沂经济空间结构的分析表明，自然因素影响着长期人类决策，从而形成集中发展平原地区的历史政策，由于地理位置和地貌条件的因素，加上交通条件影响，后天“市管县”的政策加剧了资金向三区集中的现象。</p><p>根据缪尔达尔的“循环累积因果理论” [<xref ref-type="bibr" rid="hanspub.33928-ref5">5</xref>]，即发展中国家一般都为发达地区和欠发达地区并存的地理二元结构，结合以上分析得出的临沂市经济空间结构的具体情况，我们可以发现：由于平原地区兰山、罗庄和河东的经济发展起点要高于山区和丘陵地区，地质地貌条件为沂水等地带来了优秀的自然旅游资源，这些都是自然因素赋予的经济发展基础；作为长期的政治和经济中心的兰山区，其良好的投资环境、发达的物流市场、优良的人才资源，其发达的铁路、公路交通运输，合理的市政规划都是其经济长期领先的人为因素，而开发区、高新区的崛起更是政策和投资成功案例，因此其工资收入、利润水平、技术条件及其他要素的受益都要优于其他各县。相比兰山、罗庄等平原地区，山地、丘陵等地区由于长期政府政策的忽，在投资环境、重视程度等方面远远不足，市管县的政策，使得外部资金在投资临沂时集中于靠近市政府的三区，这会使三区的隐形成本交到最低，增加了他们的经济效率和利润空间的同时，大大缩减了其他县区获得资金的机会和比例，这使得兰山区和罗庄区长期处于牢固的优势地位，沂水、兰陵由于人口基数大、面积大，其GDP总值在临沂市总国民生产总值中一直占有重要地位。</p></sec><sec id="s5_2"><title>3.2. 优化临沂市经济空间结构的措施</title><sec id="s5_2_1"><title>3.2.1. 制定优化区域经济空间结构的发展战略</title><p>在制定临沂今后的发展战略时，要以全局为着眼点，对经济空间结构进行升级和优化，既要充分利用三区的经济辐射带动作用，拉动周边地区经济和产业的发展，充分利用经济和技术效益外溢；又要统筹规划，做好区域的衔接 [<xref ref-type="bibr" rid="hanspub.33928-ref6">6</xref>] [<xref ref-type="bibr" rid="hanspub.33928-ref7">7</xref>] [<xref ref-type="bibr" rid="hanspub.33928-ref8">8</xref>]。临沂各县区区域特色明显，区域问题突出，因此因地制宜地制定区域经济发展政策成为政策制定的重点。如：在三区内为兰山区为物流、经济、政治中心，以罗庄区、河东区和临港经济开发区为高新技术中心，充分利用兰山区的经济优势和生活条件所吸引的大批人才，凭借兰山区与河东区、罗庄区的距离优势与低廉的生活成本，在今后兰山区发展饱和时，考虑向北面沂南方向延伸发展，以提高和带动周边地区的经济发展。凭借将来优越的高铁、铁路优势拉动费县、平邑、莒南的物流、旅游和一些高新技术产业。在全市范围内，要充分发挥三区的辐射、服务和带动功能，形成分工合理的多层次产业群和优势互补、互利共赢的产业协作体系 [<xref ref-type="bibr" rid="hanspub.33928-ref5">5</xref>]。</p></sec><sec id="s5_2_2"><title>3.2.2. 合理布局临沂产业结构，实现区域合作</title><p>要充分考虑地区的基础条件和特点，挖掘各县区的优势产业，制定精准而合理的发展计划。对于环境污染和生态破坏较重的产业要努力提高技术手段，并制定完善的修复善后工作。加快建设罗庄高新技术开发区、郯城、临沭的制造、能源、化工生产基地，完善莒南临港物流产业，继续兰陵、平邑的品牌农业，积极打造和开发各县区的精品旅游项目，倡导有特色的绿色生态旅游、红色革命旅游、和传播非物质文化遗产的古村落旅游，打造区域特色，努力提高第三产业发展水平。</p></sec><sec id="s5_2_3"><title>3.2.3. 加强基础设施建设，促进区域合作</title><p>基础设施建设与地区发展是相辅相成的，便利的交通条件是地区发展的起点和保障。对于高铁、铁路辐射不到的地区，比如沂南县，要加快并完善公路建设，构筑以三区为核心、向周边地区辐射的综合交通网络，形成“迎进来，走出去”的便利交通条件。加强人才引进政策，要保证人才能够留得住，并且人尽其用，就必须要家长人才的保障措施，促进区域合作，促进资金、技术、人才、资源、信息的快速流动，加强地区间的经济、贸易、人口的往来合作 [<xref ref-type="bibr" rid="hanspub.33928-ref5">5</xref>]。</p></sec></sec></sec><sec id="s6"><title>文章引用</title><p>李姝臻. 山东省临沂市经济空间结构演变及优化Discussion on the Evolution and Optimization of Economic Spatial Structure in Linyi, Shandong Province[J]. 地理科学研究, 2020, 09(01): 19-27. https://doi.org/10.12677/GSER.2020.91003</p></sec><sec id="s7"><title>参考文献</title></sec></body><back><ref-list><title>References</title><ref id="hanspub.33928-ref1"><label>1</label><mixed-citation publication-type="other" xlink:type="simple">吴殿廷. 区域经济学[M]. 第2版. 北京: 科学出版社, 2009.</mixed-citation></ref><ref id="hanspub.33928-ref2"><label>2</label><mixed-citation publication-type="other" xlink:type="simple">栾贵勤. 区域经济学[M]. 北京: 清华大学出版社, 2008.</mixed-citation></ref><ref id="hanspub.33928-ref3"><label>3</label><mixed-citation publication-type="other" xlink:type="simple">王铮. 理论经济地理学[M]. 北京: 科学出版社, 2002.</mixed-citation></ref><ref id="hanspub.33928-ref4"><label>4</label><mixed-citation publication-type="other" xlink:type="simple">陆大道. 区域发展及其空间结构[M]. 北京: 科学出版社, 1995.</mixed-citation></ref><ref id="hanspub.33928-ref5"><label>5</label><mixed-citation publication-type="other" xlink:type="simple">冯邦彦, 彭岚. 广东经济空间结构演变及优化[J]. 广东商学院学报, 2009, 24(6): 84-89.</mixed-citation></ref><ref id="hanspub.33928-ref6"><label>6</label><mixed-citation publication-type="other" xlink:type="simple">陈培阳, 闫岩. 1990年以来福建省经济空间结构演化分析[J]. 河南科学, 2008(4): 482.</mixed-citation></ref><ref id="hanspub.33928-ref7"><label>7</label><mixed-citation publication-type="other" xlink:type="simple">左锐. 论我国区域经济空间结构优化的策略[J]. 经济问题, 2005(11): 59.</mixed-citation></ref><ref id="hanspub.33928-ref8"><label>8</label><mixed-citation publication-type="other" xlink:type="simple">李娟. 我国经济空间结构问题研究[J]. 华北电力大学学报: 社会科学版, 2003(4): 20.</mixed-citation></ref></ref-list></back></article>