<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><!DOCTYPE article  PUBLIC "-//NLM//DTD Journal Publishing DTD v3.0 20080202//EN" "http://dtd.nlm.nih.gov/publishing/3.0/journalpublishing3.dtd"><article xmlns:mml="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" dtd-version="3.0" xml:lang="en" article-type="research article"><front><journal-meta><journal-id journal-id-type="publisher-id">NS</journal-id><journal-title-group><journal-title>Nursing Science</journal-title></journal-title-group><issn pub-type="epub">2168-5657</issn><publisher><publisher-name>Scientific Research Publishing</publisher-name></publisher></journal-meta><article-meta><article-id pub-id-type="doi">10.12677/NS.2020.91006</article-id><article-id pub-id-type="publisher-id">NS-34156</article-id><article-categories><subj-group subj-group-type="heading"><subject>NS20200100000_28763822.pdf</subject></subj-group><subj-group subj-group-type="Discipline-v2"><subject>医药卫生</subject></subj-group></article-categories><title-group><article-title>
 
 
  健康教育–心理干预在消化科儿童患者护理的应用分析
  Application of Health Education-Psychological Intervention in Nursing of Children with Gastroenterology
 
</article-title></title-group><contrib-group><contrib contrib-type="author" xlink:type="simple"><name name-style="western"><surname>张</surname><given-names>丹</given-names></name><xref ref-type="aff" rid="aff2"><sup>2</sup></xref><xref ref-type="aff" rid="aff1"><sup>1</sup></xref></contrib><contrib contrib-type="author" xlink:type="simple"><name name-style="western"><surname>郭</surname><given-names>珊珊</given-names></name><xref ref-type="aff" rid="aff2"><sup>2</sup></xref><xref ref-type="aff" rid="aff1"><sup>1</sup></xref></contrib><contrib contrib-type="author" xlink:type="simple"><name name-style="western"><surname>孔</surname><given-names>玉珍</given-names></name><xref ref-type="aff" rid="aff2"><sup>2</sup></xref><xref ref-type="aff" rid="aff1"><sup>1</sup></xref></contrib><contrib contrib-type="author" xlink:type="simple"><name name-style="western"><surname>杨</surname><given-names>红燕</given-names></name><xref ref-type="aff" rid="aff2"><sup>2</sup></xref><xref ref-type="aff" rid="aff1"><sup>1</sup></xref></contrib><contrib contrib-type="author" xlink:type="simple"><name name-style="western"><surname>郭</surname><given-names>玉梅</given-names></name><xref ref-type="aff" rid="aff2"><sup>2</sup></xref><xref ref-type="aff" rid="aff1"><sup>1</sup></xref></contrib><contrib contrib-type="author" xlink:type="simple"><name name-style="western"><surname>杜</surname><given-names>紫千</given-names></name><xref ref-type="aff" rid="aff2"><sup>2</sup></xref><xref ref-type="aff" rid="aff1"><sup>1</sup></xref></contrib><contrib contrib-type="author" xlink:type="simple"><name name-style="western"><surname>王</surname><given-names>彩烨</given-names></name><xref ref-type="aff" rid="aff2"><sup>2</sup></xref><xref ref-type="aff" rid="aff1"><sup>1</sup></xref></contrib><contrib contrib-type="author" xlink:type="simple"><name name-style="western"><surname>祝</surname><given-names>成红</given-names></name><xref ref-type="aff" rid="aff2"><sup>2</sup></xref><xref ref-type="corresp" rid="cor1"><sup>*</sup></xref></contrib></contrib-group><aff id="aff2"><addr-line>中国人民解放军火箭军特色医学中心，北京</addr-line></aff><aff id="aff1"><addr-line>null</addr-line></aff><pub-date pub-type="epub"><day>03</day><month>01</month><year>2020</year></pub-date><volume>09</volume><issue>01</issue><fpage>32</fpage><lpage>36</lpage><permissions><copyright-statement>&#169; Copyright  2014 by authors and Scientific Research Publishing Inc. </copyright-statement><copyright-year>2014</copyright-year><license><license-p>This work is licensed under the Creative Commons Attribution International License (CC BY). http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/</license-p></license></permissions><abstract><p>
 
 
  儿童是一个较为特殊的群体，他们由于机体发育不完善，在消化科护理方面，面临着比成年人更多更复杂的问题，儿童抵抗力较差，因此更容易发生消化科疾病。在治疗的过程中，应用合理、科学的护理干预是关键本文为儿童消化科护理提出可行的方法和应用与总结，分析儿童群体特点与在接受口腔护理过程中会面临的问题，提出通过消化道健康教育社会–心理干预护理的方式，充分调动社会资源，提高患儿及监护人消化系统护理方面的意识知识水平。此外还应注重心理护理在儿童消化道护理中的作用，缓解诊疗过程中中儿童的恐惧与反抗心理，提高医患配合度以达到更好的护理效果。
   Children are a relatively special group. Due to inadequate development of the body, we are faced with more and more complex problems in digestive care than adults. Children are less resistant and therefore more prone to digestive diseases. In the process of treatment, the application of reasonable and scientific nursing intervention is the key. This article proposes feasible methods and applications and summary for children’s digestive care, analyzes the characteristics of children’s group and the problems they will face in receiving oral care. Health education social-psychological intervention and nursing methods, fully mobilize social resources, and improve the level of consciousness and knowledge of the digestive system nursing of children and guardians. In addition, we should pay attention to the role of psychological nursing in children’s digestive tract care, alleviate children’s fear and resistance during the diagnosis and treatment process, and improve the doctor-patient coordination to achieve better nursing results.
 
</p></abstract><kwd-group><kwd>消化科儿童患者，社会–心理干预护理应用，价值, Pediatric Patients in Gastroenterology</kwd><kwd> Socio-Psychological Intervention Nursing</kwd><kwd> Value</kwd></kwd-group></article-meta></front><body><sec id="s1"><title>健康教育–心理干预在消化科儿童患者护理的 应用分析<sup> </sup></title><p>张丹，郭珊珊，孔玉珍，杨红燕，郭玉梅，杜紫千，王彩烨，祝成红<sup>*</sup></p><p>中国人民解放军火箭军特色医学中心，北京</p><disp-formula id="hanspub.34156-formula21"><graphic xlink:href="//html.hanspub.org/file/6-2250540x5_hanspub.png"  xlink:type="simple"/></disp-formula><p>收稿日期：2020年1月20日；录用日期：2020年2月4日；发布日期：2020年2月11日</p><disp-formula id="hanspub.34156-formula22"><graphic xlink:href="//html.hanspub.org/file/6-2250540x6_hanspub.png"  xlink:type="simple"/></disp-formula></sec><sec id="s2"><title>摘 要</title><p>儿童是一个较为特殊的群体，他们由于机体发育不完善，在消化科护理方面，面临着比成年人更多更复杂的问题，儿童抵抗力较差，因此更容易发生消化科疾病。在治疗的过程中，应用合理、科学的护理干预是关键本文为儿童消化科护理提出可行的方法和应用与总结，分析儿童群体特点与在接受口腔护理过程中会面临的问题，提出通过消化道健康教育社会–心理干预护理的方式，充分调动社会资源，提高患儿及监护人消化系统护理方面的意识知识水平。此外还应注重心理护理在儿童消化道护理中的作用，缓解诊疗过程中中儿童的恐惧与反抗心理，提高医患配合度以达到更好的护理效果。</p><p>关键词 :消化科儿童患者，社会–心理干预护理应用，价值</p><disp-formula id="hanspub.34156-formula23"><graphic xlink:href="//html.hanspub.org/file/6-2250540x7_hanspub.png"  xlink:type="simple"/></disp-formula><p>Copyright &#169; 2020 by author(s) and Hans Publishers Inc.</p><p>This work is licensed under the Creative Commons Attribution International License (CC BY).</p><p>http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/</p><p><img src="//html.hanspub.org/file/6-2250540x8_hanspub.png" /> <img src="//html.hanspub.org/file/6-2250540x9_hanspub.png" /></p></sec><sec id="s3"><title>1. 引言</title><p>近年来，随着生活质量的提高，许多的疾病也随之而来，其中，儿童的消化系统相关疾病较为普遍与棘手，在2014年6月，国际权威市场调研机构针对儿童肠胃健康状况选取了北上广等一线城市的900名4到8岁的儿童进行了一系列调查，调查结果表明，在过去一年中这些儿童肠道疾病发生率颇高，达到了79%，发生频率平均为每月1~3次。而这些儿童在各种肠道不适的症状中，腹泻最为普遍占到了79%，其次消化不良占比也较重在73%左右，此外，腹胀，便秘排便不均，肠部疼痛等情况也多有发生 [<xref ref-type="bibr" rid="hanspub.34156-ref1">1</xref>]。</p><p>往往这些肠道问题发生时，妈妈们认为孩子肠道不适的症状不同引起的原因也会有所不同，与此同时，胃肠道舒适与否，影响着儿童生长、免疫力和智力发育，但却有许多的家长未意识到这一重要性。此外，妈妈们也对于怎么去改善宝宝胃肠道不适的相关问题还了不够解，只有很小一部分妈妈了解引发胃肠道不适的原因，当宝宝出现一些肠胃疾病问题的时候，妈妈们采取的处理方法也有所差异，其中85%的妈妈会给孩子补充益生菌，相比其他方法占比最高，其次才是食疗。另外，约有六成的妈妈表示在过去一年中给孩子使用或服用过抗生素。其中使用抗生素后近8成孩子都出现了不良反应，例如食欲减退，恶心，肠道不适等。为了避免或降低抗生素的副作用，近六成妈妈会暂时停止用药或者降低剂量，半数妈妈会给孩子补充益生菌。消化道疾病病程持续时间如果比较长的话，就很可能会反复地发作，会导致儿童患者产生焦虑、紧张、烦躁不安等一些不安的不良情绪，此时可能会出现身心障碍，从而容易对疾病治疗也可能就失去了信心，在一定程度上影响了临床治疗和护理效果，属于一大身心疾病 [<xref ref-type="bibr" rid="hanspub.34156-ref2">2</xref>]。</p><p>由此可见，对于儿童消化健康知识，家长与孩子都缺乏相关的护理意识。综上本文试图从儿童的消化道护理面临的困境出发，通过对已有案例的分析总结，综合考虑儿童自身、儿童家庭与所处社会等影响因素，为生物–心理–社会医学背景下的儿童消化道护理提出可行的建议。</p></sec><sec id="s4"><title>2. 一般儿童消化类疾病分析</title><p>近年来，有关儿童消化系统疾病，主要涉及的有消化性溃疡、慢性胃炎、胰腺疾病、感染性腹泻、肝胆疾病、溃疡性结肠炎、食物过敏及厌食症等。本文主要就近期比较常见的儿童消化系统疾病问题例如幽门螺杆菌(HP)感染、炎症性肠病、肝胆胰疾病及相关疾病、食物过敏等在护理方面进行相关的研究和解决 [<xref ref-type="bibr" rid="hanspub.34156-ref3">3</xref>]。</p><sec id="s4_1"><title>2.1. 儿童肝胆胰疾病</title><p>就目前看，胆汁淤积症是儿童肝病的最为重要的原因，也是婴儿致死致残重要原因之一 [<xref ref-type="bibr" rid="hanspub.34156-ref4">4</xref>]。胆汁淤积症就是肝内外各种原因使得胆汁合成、分泌以及排泄有阻碍，这样就会让胆汁难以正常地流入十二指肠内，而在血液、肝脏和肝外组织中淤积的一种病症状态。</p></sec><sec id="s4_2"><title>2.2. 幽门螺杆菌(HP)感染及相关疾病</title><p>HP感染与消化性溃疡、儿童慢性胃炎等有关，自胃黏膜分离出幽门螺旋杆菌以后，许多的证据都能证明HP是黏膜相关淋巴组织、消化性溃疡、慢性胃炎、恶性淋巴瘤甚至胃癌的重要发病原因。儿童HP感染一直是儿童消化道有关疾病的研究热点，抗HP对于临床治疗有十分重要的意义。</p></sec><sec id="s4_3"><title>2.3. 炎症性肠病</title><p>炎症性肠病主要表有恶心呕吐、腹痛、腹泻、生长缓慢、肠出血和肠道外表现，肠道外表现主要有口腔溃疡、关节炎、皮肤损伤等。儿童炎症性肠病一般会伴有肠道微生态有异常，与过度地用抗生素相关联。</p></sec><sec id="s4_4"><title>2.4. 食物过敏</title><p>食物进入我们人体内，人的机体对食物产生异常的一系列免疫反应，进而引发一系列病症。食物不良反应可以划分为有毒性反应与非毒性反应。有毒性反应人人都有可能发生，与摄入的食物的量相关；非毒性反应基本与我们人体个体易感性相关。</p></sec></sec><sec id="s5"><title>3. 儿童消化系统疾病护理可行性方法与应用</title><p>儿童消化系统疾病与情绪因素、遗传因素、幽门螺杆菌染和不良饮食习惯等有关系。患儿长期性的茶饭不思，可能会导致其营养物质摄入不足从而导致生长发育迟缓等不良反应，对儿童的生活与学习能力的提高也造成一定程度的影响。在儿科消化疾病的治疗与护理中，我们对儿童及监护人进行健康教育，结合医学的心理知识，运用合理有效的态度、恰当的方法与温和的言辞对于儿童患者的心理上的顾虑、精神方面的痛苦进行缓解与消除，对疑难棘手的相关问题实施针对性的解决方法。运用启发、劝解、调解、安慰、说服等方法，帮助患者走出困境，为指导和治疗提供依据取得良好的干预效果。</p><sec id="s5_1"><title>3.1. 心理干预</title><p>某医院对患儿精神心理因素与消化不良的相关性分析。经调查得知，76例患有消化系统疾病的儿童，其中就有8例存在单纯抑郁性情绪障碍，还有15例儿童患者有单纯焦虑性情绪障碍以及16个患儿存在焦虑合并抑郁情绪障碍，抑郁性情绪障碍、消化不良以及单纯焦虑与焦虑合并抑郁情绪障碍都有着十分明显的相关性 [<xref ref-type="bibr" rid="hanspub.34156-ref5">5</xref>]。同时也不少研究证实，患儿存在焦虑、抑郁不安等一些不良的心理疾病是产生此类疾病发生和发展的一大重要原因。因此，在临床护理中，通过分析患儿精神心理因素与消化疾病的相关性，对儿童进行心理干预具有十分重要的意义，</p><p>应营造相对安静、整洁、舒适、安全的候诊环境，这样有利于消除儿童与家长的焦虑情绪。环境温度设置不宜过高，研究表明常温下人们的皮温、皮电、心率明显比高温下低。在特殊情境下，高温可以助长焦虑水平。同时，应注重候诊空间设计中色彩的运用和适量游戏设施的设置。幼儿往往比成年人对色彩有更高的敏感度，且色彩鲜艳、对比度强的颜色更能引起儿童的关注，减弱其对于就医的恐慌。恰当的色彩设计更是儿童心理世界的重要组成部分，恰当的色彩配比可以使其心情更加愉悦，还可以配合音乐，调动多感官工作，分散患儿注意力，提高就医配合度。</p><p>应重视诊疗过程中与患儿家长的沟通，让家长充分了解治疗的目的、手段还有可能会面临的问题以及后续的费用以及其他可能存在的问题。相比成年人自己，家长对孩子的治疗过程中出现的问题会更加敏感，此时如果不及时进行充分的沟通就很容易造成无法调解的医患矛盾，造成不良的社会影响和诊疗效果。在医生站在专业角度与家长沟通后，沟通的结果需要充分尊重家长的意愿，所有治疗需在获得监护人许可后进行。</p><p>应该采用不同的交流方式和不同类型的患者儿童进行交流，使其放松下来，更好地配合诊疗，改善治疗效果。语言应亲和友善，不可用刺激患儿自尊心的词语。治疗前用适合不同年龄患儿理解能力的不同语言解释治疗流程与可能出现的状况，让患儿有相应的心理准备。还应设置停止信号，让患儿在严重不适时可以及时举手叫停。对于特定疾病可治疗技术上可以选择无痛治疗，局部麻醉减少患者痛苦。在治疗结束应对患儿的表现做以表扬，设置小奖励比如卡通粘贴等，并夸奖他的勇敢。做好后续护理方法的解释教育。让患儿与家长了解后续护理的方法，结合口腔护理教育宣传，提高日常护理意识，将患儿的主观能动性与家长的监督引导作用都发挥到最大。</p></sec><sec id="s5_2"><title>3.2. 健康教育</title><p>考虑到儿童群体特性，相比成年人而言，儿童口腔的一般护理需要更多管理与督促。在日常生活中，应对家长进行儿童消化道健康知识教育，了解基本知识以至于在疾病发生时不会手足无措。还应让儿童吃健康食品，养成健康的饮食习惯，规律饮食，健康饮食，减少不健康食品的摄入量与次数，每次饭前洗手，减少细菌滋生。同时，教育儿童不健康的生活习惯会造成的巨大危害，用生动具体的语言来描述这种危害，让儿童在潜意识里养成一种好的生活习惯。在帮助儿童养成好的饮食习惯的同时还需要定期进行专业检查及护理，若已经出现肠胃病要及时进行治疗。</p><p>消化道健康促进是以疾病预防为首要目的，以一级预防为基础，针对致病因子采取措施，阻止疾病的发生。首先就是食品清洁，由于儿童的自我约束意识较差，需进行健康教育。同时，也要规避成人与儿童亲密接触传播细菌，造成感染的问题。当疾病发生的时候，作为监护人也不能在不了解病因时给孩子吃抗生素等药物，应当及时地去医院就诊，卫生行政领导在健康促进的过程中有着十分重要的作用，可以从法律法规或着政策方面，包括财政控制上对儿童疾病护理进行一定程度上的支持。对于学校或者社区，应当适当举行一些宣传儿童健康知识的相关活动，例如演讲，竞猜等或者派发一些健康宣传手册，鼓励家长带领儿童参与活动，有利于加深儿童对于肠胃健康知识的了解。</p><p>消化系统健康教育计划旨在于使儿童和监护人(包括家长以及老师)认识到消化道健康的重要性以预防疾病的发生，定时地进行健康检查。提高儿童的监护人(特别是家长)健康意识，增加他们的健康知识极为重要 [<xref ref-type="bibr" rid="hanspub.34156-ref6">6</xref>]。</p></sec></sec><sec id="s6"><title>4. 结论</title><p>调查探究以及文献阅读，我们可以得出儿童发生消化疾病的致病原因与患儿长期处于精神压抑、学习负担过重的状态也可能存在关系，加上儿童如果有不良的饮食习惯、幽门螺杆菌感染、环境、遗传等诱因从而导致其发病。临床治疗时除了重视药物治疗的外，通过护理过程中的健康教育进行适当地干预，纠正儿童的一些不良生活饮食习惯以及改善精神压力对与疾病也十分地重要，在儿童消化疾病的治疗与护理过程中实施健康教育与心理干预，可取得较为成功的辅助治疗作用，因此，次干预方法值得在临床护理上推广与应用。</p></sec><sec id="s7"><title>文章引用</title><p>张 丹,郭珊珊,孔玉珍,杨红燕,郭玉梅,杜紫千,王彩烨,祝成红. 健康教育–心理干预在消化科儿童患者护理的应用分析Application of Health Education-Psychological Intervention in Nursing of Children with Gastroenterology[J]. 护理学, 2020, 09(01): 32-36. https://doi.org/10.12677/NS.2020.91006</p></sec><sec id="s8"><title>参考文献</title></sec></body><back><ref-list><title>References</title><ref id="hanspub.34156-ref1"><label>1</label><mixed-citation publication-type="other" xlink:type="simple">http://science.china.com.cn/2014-06/16/content_32678783.htm</mixed-citation></ref><ref id="hanspub.34156-ref2"><label>2</label><mixed-citation publication-type="other" xlink:type="simple">罗志珍, 黄英. 心理社会评估与干预体系在消化科的应用[J]. 中国卫生产业, 2014, 11(35): 86-87.</mixed-citation></ref><ref id="hanspub.34156-ref3"><label>3</label><mixed-citation publication-type="other" xlink:type="simple">王永霞. 2010-2011年兰州地区婴幼儿病毒性腹泻流行病学研究[D]: [硕士学位论文]. 兰州: 兰州大学, 2012.</mixed-citation></ref><ref id="hanspub.34156-ref4"><label>4</label><mixed-citation publication-type="other" xlink:type="simple">黄志华, 舒赛男. 儿童消化系统疾病研究进展[J]. 中国实用儿科杂志, 2012, 27(5): 335-338.</mixed-citation></ref><ref id="hanspub.34156-ref5"><label>5</label><mixed-citation publication-type="other" xlink:type="simple">胡庆军. 儿童消化系统疾病的临床分析研究[J]. 大家健康(学术版), 2013, 7(13): 24-25.</mixed-citation></ref><ref id="hanspub.34156-ref6"><label>6</label><mixed-citation publication-type="other" xlink:type="simple">杨春生. 健康教育在儿童消化不良中的作用[J]. 中外医学研究, 2012, 10(33): 145-146.</mixed-citation></ref></ref-list></back></article>