<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><!DOCTYPE article  PUBLIC "-//NLM//DTD Journal Publishing DTD v3.0 20080202//EN" "http://dtd.nlm.nih.gov/publishing/3.0/journalpublishing3.dtd"><article xmlns:mml="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" dtd-version="3.0" xml:lang="en" article-type="research article"><front><journal-meta><journal-id journal-id-type="publisher-id">ASS</journal-id><journal-title-group><journal-title>Advances in Social Sciences</journal-title></journal-title-group><issn pub-type="epub">2169-2556</issn><publisher><publisher-name>Scientific Research Publishing</publisher-name></publisher></journal-meta><article-meta><article-id pub-id-type="doi">10.12677/ASS.2020.92025</article-id><article-id pub-id-type="publisher-id">ASS-34179</article-id><article-categories><subj-group subj-group-type="heading"><subject>ASS20200200000_99581065.pdf</subject></subj-group><subj-group subj-group-type="Discipline-v2"><subject>经济与管理</subject><subject> 人文社科</subject></subj-group></article-categories><title-group><article-title>
 
 
  美国开端计划项目的发展、特点与启示
  The Development, Characteristics and Enlightenment of American Head Start Project
 
</article-title></title-group><contrib-group><contrib contrib-type="author" xlink:type="simple"><name name-style="western"><surname>陈</surname><given-names>语</given-names></name><xref ref-type="aff" rid="aff1"><sub>1</sub></xref><xref ref-type="corresp" rid="cor1"><sup>*</sup></xref></contrib></contrib-group><aff id="aff1"><label>1</label><addr-line>重庆师范大学，重庆</addr-line></aff><pub-date pub-type="epub"><day>06</day><month>02</month><year>2020</year></pub-date><volume>09</volume><issue>02</issue><fpage>153</fpage><lpage>157</lpage><permissions><copyright-statement>&#169; Copyright  2014 by authors and Scientific Research Publishing Inc. </copyright-statement><copyright-year>2014</copyright-year><license><license-p>This work is licensed under the Creative Commons Attribution International License (CC BY). http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/</license-p></license></permissions><abstract><p>
 
 
   
   开端计划项目是美国联邦政府以“处境不利儿童及家庭”作为资助对象的学前教育扶贫项目，该项目的主要特点包括：资助对象明确、服务内容丰富；协调各方力量形成教育合力；坚持教育公平与教育质量相统一；注重项目的协调与衔接。鉴于我国学前教育发展现状，有必要借鉴美国开端计划项目的成功经验，重视学前教育补偿，将学前教育纳入义务教育体系；有效调动政府、家庭、社区等力量，充分利用各种资源；建立绩效评价制度，加强对服务机构质量的监管；提高教师队伍质量，健全培养培训机制，更好地促进我国学前教育事业的发展。 The Head Start project is a pre-school education poverty alleviation project for the US federal government that takes “disadvantaged children and families” as funding objects. The main cha-racteristics of the project include: clear funding objects and rich service content; coordinating the strengths of all parties to form a synergy in education; insisting on the unification of fair education and the quality of education; and focusing on the coordination and connection of projects. In view of the current situation of the development of preschool education in China, it is necessary to learn from the successful experience of the US Head Start project, attach importance to preschool edu-cation compensation, and incorporate preschool education into the compulsory education system; effectively mobilize the government, family, community and other forces to make full use of various resources; establish performance evaluation system to strengthen the supervision of the quality of service institutions; improve the quality of teachers, improve the training mechanism, and better promote the development of China’s preschool education.
    
  
 
</p></abstract><kwd-group><kwd>开端计划，学前教育，特点，启示, Head Start</kwd><kwd> Preschool Education</kwd><kwd> Characteristics</kwd><kwd> Enlightenment</kwd></kwd-group></article-meta></front><body><sec id="s1"><title>美国开端计划项目的发展、特点 与启示<sup> </sup></title><p>陈语</p><p>重庆师范大学，重庆</p><p>收稿日期：2020年1月24日；录用日期：2020年2月6日；发布日期：2020年2月13日</p><disp-formula id="hanspub.34179-formula29"><graphic xlink:href="//html.hanspub.org/file/7-2391940x5_hanspub.png"  xlink:type="simple"/></disp-formula></sec><sec id="s2"><title>摘 要</title><p>开端计划项目是美国联邦政府以“处境不利儿童及家庭”作为资助对象的学前教育扶贫项目，该项目的主要特点包括：资助对象明确、服务内容丰富；协调各方力量形成教育合力；坚持教育公平与教育质量相统一；注重项目的协调与衔接。鉴于我国学前教育发展现状，有必要借鉴美国开端计划项目的成功经验，重视学前教育补偿，将学前教育纳入义务教育体系；有效调动政府、家庭、社区等力量，充分利用各种资源；建立绩效评价制度，加强对服务机构质量的监管；提高教师队伍质量，健全培养培训机制，更好地促进我国学前教育事业的发展。</p><p>关键词 :开端计划，学前教育，特点，启示</p><disp-formula id="hanspub.34179-formula30"><graphic xlink:href="//html.hanspub.org/file/7-2391940x6_hanspub.png"  xlink:type="simple"/></disp-formula><p>Copyright &#169; 2020 by author(s) and Hans Publishers Inc.</p><p>This work is licensed under the Creative Commons Attribution International License (CC BY).</p><p>http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/</p><p><img src="//html.hanspub.org/file/7-2391940x7_hanspub.png" /> <img src="//html.hanspub.org/file/7-2391940x8_hanspub.png" /></p></sec><sec id="s3"><title>1. 引言</title><p>学前期是儿童身心发展的关键时期，学前教育事业的良好发展也关系着社会秩序的稳定。美国开端计划项目正是以学前儿童作为资助服务对象，且重点关注贫困儿童及家庭，联邦政府和州政府为其提供教育、医疗、就业等方面的服务，保障儿童的受教育权益和帮助家长获得新的就业机遇，从而促进教育公平、维护社会稳定。考虑到当前我国学前教育发展滞后，区域发展不平衡，学前师资力量薄弱，教育经费投入不足等问题，有必要借鉴开端计划项目的有益经验，为我国学前教育事业的发展探索出一个富有活力的新思路。</p></sec><sec id="s4"><title>2. 开端计划项目的起源与发展</title><p>开端计划项目是美国学前教育扶贫项目的一个子项目，它是一个联邦政府拨款资助的学前教育项目。20世纪60年代，美国贫困问题与种族矛盾形势愈加严峻，为了解决由于贫困引起的各种社会问题，平衡不同阶层在医疗、教育、社会福利等领域的发展，美国联邦政府发起了“向贫困宣战”的改革运动。但由于美国贫困代际传递现象非常严重，大多数儿童在学前期没有机会接受到优质的教育资源和公平的教育机会，导致辍学率、犯罪率等显著上升，影响儿童的身心发展，同时也给社会造成了负面影响。因此，美国开始重视学前教育的发展，鉴于地域经济发展不平衡、教育资源匮乏、师资力量薄弱等因素加剧了低收入家庭的教育负担，美国联邦政府于1964年8月通过《经济立法》，根据这项法律，美国推出了保障低收入家庭孩子受教育权利的一些具体项目，其中就包括开端计划。</p><p>开端计划于1965年开始实施，主要为贫困家庭的学前儿童提供教育与健康、社会活动、家长参与等服务，以满足儿童的教育、情感、社会、亲子关系等方面的发展需求，缩小他们与同龄儿童的差距，为他们适应小学生活奠定坚实基础，从而让他们有能力改变家庭经济状况，提高社会地位，逐步阻断贫困代际传递 [<xref ref-type="bibr" rid="hanspub.34179-ref1">1</xref>]。在1970年至2000年这一段时间内，开端计划处于稳步发展阶段，美国联邦政府为了使开端计划充分展现活力，不断完善相关法律法规、创新管理模式、扩展服务项目。但在这一阶段，美国开端计划逐渐暴露出问题，诸如：贫困家庭的儿童学业成绩差、儿童保育与教育割裂、地方项目与公立学校在教学方法和课程实施模式上衔接不当等。为了解决这类问题，维护教育公平，2007年，美国参众两</p><p>院提出新的修订法案，意在从以下四方面进行改革：改革开端计划的管理模式，强化州政府的责任，由州负责开端计划，同时赋予家长参与开端计划的权力，继续保持开端计划政策委员会；加大财政投入力度，严格审查地方项目，保证开端计划项目的服务质量；提升贫困儿童的认知水平，提高他们的学业成绩；加强师资队伍建设；进一步增加服务对象的数量，如提高国家贫困线标准，扩大儿童参与，将居无定所的儿童也纳入计划范围 [<xref ref-type="bibr" rid="hanspub.34179-ref2">2</xref>]。</p><p>经过美国联邦政府对开端计划项目的不断完善补充，该计划日益彰显其优势，使越来越多的弱势儿童从中获益，该计划已经服务了3500多万5岁以下的儿童及其家庭，不仅为贫困儿童提供了教育发展的机会，也为他们的家长提供了就业的新机遇，改善了家庭经济条件，同时培养了大批优秀的学前教师，显著提升了学前教育质量，同时减少了社会问题的发生，一定程度上保障了社会的和谐稳定。</p></sec><sec id="s5"><title>3. 开端计划项目的主要特点</title><sec id="s5_1"><title>3.1. 资助对象明确、服务内容丰富</title><p>开端计划以“处境不利儿童及家庭”作为服务资助对象，为他们提供教育、健康、营养、家庭福利、亲子关系、社会适应等方面的综合性服务，主要目的是为弱势儿童提供学前教育补偿，发展他们的智力与社会适应能力，丰富他们的认知与情感体验，以促进弱势儿童的入学准备，使其获得公平的教育机会 [<xref ref-type="bibr" rid="hanspub.34179-ref3">3</xref>]。同时为家长提供一定的教育培训，有利于家长自我价值的实现，改善家庭条件，逐步突破贫困代际循环怪圈。并且在开端计划相关法案中，对项目资助的对象也有明确的量化规定，如通过立法确立开端计划资助标准(确定官方贫困线、资助名额)，以确保贫困儿童及家庭享受到资助服务。</p></sec><sec id="s5_2"><title>3.2. 协调各方力量形成教育合力，保障计划继续推行</title><p>由于美国学前教育普及化运动的发展，联邦政府设立了大量的州幼儿班，开端计划遭受巨大挑战，造成开端计划地方项目与州幼儿班在生源、资金、师资等方面产生激烈竞争，加上开端计划的各个地方项目服务质量参差不齐，开端计划项目遭受巨大打击。因此，开端计划采取应对措施，整合资源，首先与州幼儿班建立合作关系，协调各方力量资助贫困儿童，让儿童享受到优质的教育资源，同时缓解隔离问题；其次开端计划加强与家庭、社区的合作，在家庭合作方面，各州根据本州实际情况制定家庭合作条款，促使家长参与地方开端计划项目的制定与实施，增进家长对开端计划的认同与支持，也有助于项目质量的提高与继续推进，在社区合作方面，开端计划充分利用社区的人力、文化、地理位置等资源，开发出独具特色的服务项目，从而更好地融入社区文化，切实满足儿童及家庭的实际需求；再次开端计划调动社会各界积极参与项目捐赠，资助项目得以继续实施。</p></sec><sec id="s5_3"><title>3.3. 坚持教育公平与教育质量相统一</title><p>开端计划经过不断改革创新，从一开始只强调社会公平逐步转向坚持公平与质量并重。美国联邦政府逐年增加对学前教育的财政投入，扩大了贫困儿童接受教育的机会，并且开端计划加强与学前教育机构(托儿所、早教中心等)的合作，让学前教育更多更好的惠及所有适龄儿童。同时美国联邦政府建立了绩效考核标准，严格审查开端计划的服务标准、财务支出、人事结构等，保证全国范围内的儿童享受到同等质量的服务。其次为了提升开端计划的服务质量，各州开始使用课堂评估系统(关注课堂师生互动，注重学生学习体验)、设立指定更新系统(联邦政府规定以五年为一个周期，对所有开端计划项目进行资质审查，以保证机构服务质量)和修订《开端计划项目执行标准》，进而不断提高学前教育质量。</p></sec><sec id="s5_4"><title>3.4. 促进教师专业发展，提升整体素质</title><p>在开端计划早期实施过程中，项目中的雇佣教师大多数是本社区的居民，一定程度上造成教育质量低下，开端计划项目管理者开始逐渐意识到教师质量关乎教育质量。因此联邦政府于2007年颁布了《开端计划入学准备促进法》 [<xref ref-type="bibr" rid="hanspub.34179-ref4">4</xref>]，规定开端计划中的教师至少有一半获得教育学士学位及以上，并将开端计划参与教师划分为四类，即学前教师、教学协调员、教学助理和指导教师，规定了相应的学历要求和划分了工作内容；其次联邦政府拨付给各州技术援助资金，用于教师专业培训和教师福利待遇提高，同时各州建立国家三级培训和技术支持系统，设立教师专业发展评估系统，如CDA证书质量评估、现场督查、师生课堂互动评估等 [<xref ref-type="bibr" rid="hanspub.34179-ref5">5</xref>]，目的在于提高师资队伍质量，为儿童及其家庭提供高质量服务。</p></sec><sec id="s5_5"><title>3.5. 注重项目的协调与衔接</title><p>开端计划注重协调同年龄阶段项目，联邦政府除了开端计划以外，还有上百个学前教育扶贫项目，其中有些项目的目标与内容与开端计划相似，为了避免资源重合浪费，开端计划加大与其他扶贫项目的合作力度，如与儿科协会、定期幼儿医疗检查项目合作；开端计划注重衔接不同年龄阶段的项目，首先开端计划分为“早期开端计划”(面向0~3岁)和开端计划(面向3~5岁)，这两个计划衔接了从孕妇、婴儿到学前儿童整个阶段的服务。其次，开端计划的目的是为贫困儿童做好入学准备，因此它强调衔接儿童的义务教育阶段，巩固开端计划的效果，保证儿童继续接受教育，如要求开端计划安排家长和社区服务机构做好儿童的入学过渡工作，确保儿童在学前期的记录转移至小学，保证儿童学习发展的连续性。</p></sec></sec><sec id="s6"><title>4. 开端计划项目对我国学前教育发展的启示</title><sec id="s6_1"><title>4.1. 重视学前教育补偿，将学前教育纳入义务教育体系</title><p>学前期是儿童身心发展的关键时期，对这一阶段的儿童进行及时教育至关重要。由于我国学前教育区域发展不平衡，教育资源与师资匮乏且大多数向发达地区倾斜，加上国家对学前教育的经费投入不足且学前教育管理体系不完善，造成我国学前教育发展劲头不足，特别是中西部及贫穷地区的儿童无法享受到优质的教育资源，因此进行学前教育补偿至关重要 [<xref ref-type="bibr" rid="hanspub.34179-ref6">6</xref>]。鉴于美国开端计划取得的显著成效，我国可以借鉴其经验，加大对贫困儿童及家庭的财政投入，健全监管机制和评估机制，保证实施效果；可通过立法不断提高学前教育的普及程度，让每一位适龄儿童及时接受到教育，并将学前教育纳入公共服务体系，实施免费学前教育。</p></sec><sec id="s6_2"><title>4.2. 有效调动政府、家庭、社区等力量，充分利用各种资源</title><p>发展学前教育需要社会各方力量的参与和支持。政府在学前教育发展过程中处于领导地位，一方面给予财政支持和立法保障，另一方注重协调各方力量的积极参与，鼓励私人盈利性机构或非营利性机构、慈善机构等创办优质的学前教育机构，以缓解“入园难、入园贵”的困境。其次在开端计划中，社区发挥着重要作用，它被视为连接家庭与早期保教服务机构的“连接器”，因此我国应充分利用社区的人力、财力与特色文化资源，并加强与家庭、幼儿园间的合作，建立起更多有质量保证的早期教育机构，普惠到每个低收入家庭。再次在开端计划中，充分重视家长的参与，并且让家长获得学习与职业发展的机会，因此，应重视家长的作用，让家长承担起教育儿童的必要责任，体现在为低收入家庭提供科学的教养方法、给家长提供育儿技巧、亲子互动经验、读写能力、职业生涯规划等方面的指导培训，并重视父亲角色，鼓励父亲参与幼儿教育 [<xref ref-type="bibr" rid="hanspub.34179-ref7">7</xref>]。</p></sec><sec id="s6_3"><title>4.3. 建立绩效评价制度，加强对服务机构质量的监管</title><p>我国应建立起监管学前教育经费使用情况的绩效评价制度，针对有些地方服务机构常年财政赤字和服务质量低下的情况，必须通过地方政府审查才可继续获得经费支持，另外可以设立奖金，奖励优秀的地方服务机构；同时中央政府应根据实际情况，考虑特定的政策性目标，经费投入向农村地区及中西部地区倾斜，给予这些地区一定的政策优惠 [<xref ref-type="bibr" rid="hanspub.34179-ref8">8</xref>]；同时在政府的经费支出中，可以留出质量改善专款，用于改善儿童学习环境、提高教师福利待遇、交通设施完善等，进而提高服务机构质量，还要加强学前教育经费使用情况的监管力度，杜绝腐败现象的发生。</p></sec><sec id="s6_4"><title>4.4. 提高教师队伍质量，健全培养培训机制</title><p>教师质量一定程度上关系着学前教育发展质量，高素质的幼儿教师可以促进幼儿身心和谐发展。当前我国学前教育师资力量相对薄弱，大多数高学历教师集中在沿海等发达地区，内陆及贫穷地区设施落后，生活环境差，福利待遇低，且幼儿教师学历低、年龄大、能力薄弱、观念落后，种种都不利于幼儿的成长发展。因此要提高幼儿教师队伍质量，首先，在高校设置学前教育专业，增加招生数量，健全相应设施设备，可与发展相对落后的地区建立合作关系，向其输入高质量人才，同时提高教师基本工资，保障教师福利待遇，解决好他们的编制问题，提升他们的幸福感，让教师愿意留在贫困地区帮助弱势儿童及家庭；其次健全教师培训机制，可在地方政府建立教师培训和技术援助中心，地方政府也可联合当地高校、幼儿园建立学前教师专业发展学校，对新兴教师进行系统培训，提高其素质，从而保障学前教育发展质量。</p></sec></sec><sec id="s7"><title>文章引用</title><p>陈 语. 美国开端计划项目的发展、特点与启示The Development, Characteristics and Enlightenment of American Head Start Project[J]. 社会科学前沿, 2020, 09(02): 153-157. https://doi.org/10.12677/ASS.2020.92025</p></sec><sec id="s8"><title>参考文献</title></sec></body><back><ref-list><title>References</title><ref id="hanspub.34179-ref1"><label>1</label><mixed-citation publication-type="other" xlink:type="simple">闫坤, 高小珺. 美国学前教育扶贫项目的政策安排与启示[J]. 黑龙江社会科学, 2019(5): 74-78.</mixed-citation></ref><ref id="hanspub.34179-ref2"><label>2</label><mixed-citation publication-type="other" xlink:type="simple">姚艳杰, 许明. 美国开端计划的发展、问题与走向[J]. 学前教育研究, 2008(4): 55-59.</mixed-citation></ref><ref id="hanspub.34179-ref3"><label>3</label><mixed-citation publication-type="other" xlink:type="simple">张瑞瑞, 钟欣颖. 美国“提前开端计划”的特征、经验及对我国学前教育的启示[J]. 青岛大学师范学院学报, 2012, 29(3): 10-15.</mixed-citation></ref><ref id="hanspub.34179-ref4"><label>4</label><mixed-citation publication-type="other" xlink:type="simple">邬春芹. 美国开端计划面临的挑战及发展趋势[J]. 教育评论, 2018(3): 156-159.</mixed-citation></ref><ref id="hanspub.34179-ref5"><label>5</label><mixed-citation publication-type="other" xlink:type="simple">张晓琪. 美国开端计划学前教师专业发展政策研究[J]. 教师教育论坛, 2018, 31(2): 77-79.</mixed-citation></ref><ref id="hanspub.34179-ref6"><label>6</label><mixed-citation publication-type="other" xlink:type="simple">万慧颖, 姚伟. 国外学前教育补偿的借鉴与启迪[J]. 学术交流, 2014(6): 215-219.</mixed-citation></ref><ref id="hanspub.34179-ref7"><label>7</label><mixed-citation publication-type="other" xlink:type="simple">李先富. 美国开端计划项目对我国学前教育发展的启示[J]. 内蒙古师范大学学报(教育科学版), 2017, 30(2): 32-35+43.</mixed-citation></ref><ref id="hanspub.34179-ref8"><label>8</label><mixed-citation publication-type="other" xlink:type="simple">赵玥. 美国开端计划的普惠性特点及借鉴[D]: [硕士学位论文]. 西安: 陕西师范大学, 2013.</mixed-citation></ref></ref-list></back></article>