<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><!DOCTYPE article  PUBLIC "-//NLM//DTD Journal Publishing DTD v3.0 20080202//EN" "http://dtd.nlm.nih.gov/publishing/3.0/journalpublishing3.dtd"><article xmlns:mml="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" dtd-version="3.0" xml:lang="en" article-type="research article"><front><journal-meta><journal-id journal-id-type="publisher-id">APS</journal-id><journal-title-group><journal-title>Advances in Physical Sciences</journal-title></journal-title-group><issn pub-type="epub">2334-3400</issn><publisher><publisher-name>Scientific Research Publishing</publisher-name></publisher></journal-meta><article-meta><article-id pub-id-type="doi">10.12677/APS.2020.81004</article-id><article-id pub-id-type="publisher-id">APS-34385</article-id><article-categories><subj-group subj-group-type="heading"><subject>APS20200100000_63509783.pdf</subject></subj-group><subj-group subj-group-type="Discipline-v2"><subject>人文社科</subject></subj-group></article-categories><title-group><article-title>
 
 
  浅谈职业学校的民间体育社团建设
  On the Construction of Folk Sports Associations in Vocational Schools
 
</article-title></title-group><contrib-group><contrib contrib-type="author" xlink:type="simple"><name name-style="western"><surname>杜</surname><given-names>自威</given-names></name><xref ref-type="aff" rid="aff1"><sub>1</sub></xref><xref ref-type="corresp" rid="cor1"><sup>*</sup></xref></contrib></contrib-group><aff id="aff1"><label>1</label><addr-line>上海体育学院，上海</addr-line></aff><pub-date pub-type="epub"><day>31</day><month>12</month><year>2019</year></pub-date><volume>08</volume><issue>01</issue><fpage>17</fpage><lpage>21</lpage><permissions><copyright-statement>&#169; Copyright  2014 by authors and Scientific Research Publishing Inc. </copyright-statement><copyright-year>2014</copyright-year><license><license-p>This work is licensed under the Creative Commons Attribution International License (CC BY). http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/</license-p></license></permissions><abstract><p>
 
 
   文章运用文献资料法和逻辑分析法，以民间体育为切入点，探讨在我国职业教育体系化不断完善的今天，职业学校的民间体育社团建设对优化职业教育和民间体育的传承与发展的意义，并提出职业学校的民间体育社团的建设方案。 The article uses the literature material law and logical analysis, folk sports as the breakthrough point, to explore the systematic vocational education in our country that was continuously developed today, the significance of vocational school folk sports community construction to optimize vocational education and the significance of heritage and development of folk sports, and puts forward the construction scheme of vocational school folk sports community. 
 
</p></abstract><kwd-group><kwd>职业学校，民间体育，社团, Vocational School</kwd><kwd> Folk Sport</kwd><kwd> Association</kwd></kwd-group></article-meta></front><body><sec id="s1"><title>浅谈职业学校的民间体育社团建设<sup> </sup></title><p>杜自威</p><p>上海体育学院，上海</p><p>收稿日期：2020年2月1日；录用日期：2020年2月24日；发布日期：2020年3月2日</p><disp-formula id="hanspub.34385-formula115"><graphic xlink:href="//html.hanspub.org/file/4-3080332x5_hanspub.png"  xlink:type="simple"/></disp-formula></sec><sec id="s2"><title>摘 要</title><p>文章运用文献资料法和逻辑分析法，以民间体育为切入点，探讨在我国职业教育体系化不断完善的今天，职业学校的民间体育社团建设对优化职业教育和民间体育的传承与发展的意义，并提出职业学校的民间体育社团的建设方案。</p><p>关键词 :职业学校，民间体育，社团</p><disp-formula id="hanspub.34385-formula116"><graphic xlink:href="//html.hanspub.org/file/4-3080332x6_hanspub.png"  xlink:type="simple"/></disp-formula><p>Copyright &#169; 2020 by author(s) and Hans Publishers Inc.</p><p>This work is licensed under the Creative Commons Attribution International License (CC BY 4.0).</p><p>http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/</p><p><img src="//html.hanspub.org/file/4-3080332x7_hanspub.png" /> <img src="//html.hanspub.org/file/4-3080332x8_hanspub.png" /></p></sec><sec id="s3"><title>1. 引言</title><p>民间体育是我国优秀传统体育文化的重要载体，从古至今融入于各民族人民日常生活与劳作之中，深受人们喜爱。其所蕴含的教化、娱乐、健身等价值和功能共同组成了我国历史悠久的民间体育文化。随着我国经济的飞速发展，人们生活方式、观念信仰的转变，民间体育文化的传承与发展受到了阻碍。近些年在政府的宏观调控和民间体育文化守护者的共同努力下，民间体育文化活动开始频繁出现在人们的视野中。要实现对民间体育的传承和发展，还要充分借助学校这一教育阵地和渠道，以使青少年充分认识具有地方特色和丰富文化魅力的民间体育活动，转变民间体育长期以来受“冷遇”、存在“缺位”等现象，丰富和开阔学生的民间体育文化视野 [<xref ref-type="bibr" rid="hanspub.34385-ref1">1</xref>]。</p></sec><sec id="s4"><title>2. 民间体育概述</title><sec id="s4_1"><title>2.1. 民间体育现状</title><p>民间体育是指在我国各民族人民群众当中广泛流传的以身体运动为主要形式的竞技游戏和民俗娱乐活动 [<xref ref-type="bibr" rid="hanspub.34385-ref2">2</xref>]。我国民间体育内容丰富、形式多样。有些是为了祭祀、娱神，祈求风调雨顺、五谷丰登，如端午节的赛龙舟、春秋佳节的南北狮子舞；有些是为了庆祝一年辛勤劳作后的丰收而举办的庆典活动，如蒙古族的那达慕大会；有些则是纯粹为了日常娱乐而组织的体育游戏，如抖空竹、放风筝等。丰富多彩的民间体育产生于田间地头，流传于乡村古道，几千年的酝酿发酵，形成的集劳动人民生活智慧、价值观念、意识形态等内容于一体的中华优秀民间体育文化。在以西方奥林匹克为代表的世界体育文化大融合发展之际，曾一度被认为是“糟粕之妻”，难登大雅之堂。在发展的过程中，只有一小部分的民间体育项目得到了有关政府和部门的重视，而其他的则因受到忽视，出现后继无人的传承困难 [<xref ref-type="bibr" rid="hanspub.34385-ref3">3</xref>]。</p></sec><sec id="s4_2"><title>2.2. 民间体育的价值功能</title><p>由民间体育的概念可知，强身健体是民间体育第一位的价值功能。在我国全面建设小康社会的关键时期，为了提高公民的健康幸福指数，丰富的民间体育项目群为公民健身需要提供了更多选择。第二，几乎所有的民俗民间体育都是以游戏的方式和手段而进行的，如：骑马、蹴鞠、踢毽子、拔河、投壶等，都具有较强的游戏特点 [<xref ref-type="bibr" rid="hanspub.34385-ref3">3</xref>]。所以，娱乐是民间体育最直接的文化功能，心情娱乐可以使人释放压力、缓解疲劳、提升创新创造能力，满足人们的精神文化需求。第三，与现代奥林匹克体育不同的是，中国传统民间体育讲究天人合一，人与人和谐共处，多数民间体育项目是群体参与的竞技、游戏活动，比如江南地区的舞龙舞狮和赛龙舟需要参与者服从口令、动作协调、相互配合才能够将龙狮道具舞的活灵活现。再如花样跳绳是上海体育学院的特色实践课程，在车轮跳和大绳套小绳跳等动作中，就特别锻炼参与者之间团队配合的能力和临危不乱的品质，这也是民间体育项目所具有的教化功能。民间体育除了具备以上一般体育所共有的价值功能以外，民间体育还具有文明传播和教化功能。民间体育具有强烈的地域性特点，不同地域的民间体育项目经过长期的发展凝聚了不同地区的风俗文化，代表了不同地区各具特色的精神文明风貌。因此，在民间体育的传承与发展中，发挥着文明传播、促进不同地域文明交流的作用，文明的交融可以使人们产生思想共鸣，进一步分析就是民间体育的传承与发展具有提升民族凝聚力、改变思想观念的教化功能。</p></sec></sec><sec id="s5"><title>3. 现代职业教育</title><p>不成体系的职业教育难以称为现代职业教育 [<xref ref-type="bibr" rid="hanspub.34385-ref4">4</xref>]。从“1922年《壬戌学制》的产生，职业教育在学制体系中的地位最终得以确立” [<xref ref-type="bibr" rid="hanspub.34385-ref5">5</xref>]，到2019年《国家职业教育改革实施方案》规定“职业教育与普通教育是两种不同教育类型，具有同等重要地位” [<xref ref-type="bibr" rid="hanspub.34385-ref6">6</xref>]。职业教育经历了从局部化到体系化的发展阶段；从“使无业者有业，使有业者乐业”的培养目标到健全“德技并修、工学结合”的育人机制。职业教育为我国经济社会发展和职业人才培养提供了强有力的支撑。随着我国现代职业教育体系的不断完善，企业对职业人才的要求已经从单纯的技术层面上升到了德技并修的高素质人才上。目前，职业院校学生德育工作整体比较薄弱，德育课程体系不健全，反映在学生群体上突出表现为集体意识较差、冷漠、抗挫折能力差、不遵守社会公德、缺乏诚信、对法律规则和制度缺乏敬畏感等。德育工作已经成为培养全面发展的人的重要组成部分，是职业院校实施素质教育的关键，需要不断渗透在智育、体育、美育工作中，实现“五育并举” [<xref ref-type="bibr" rid="hanspub.34385-ref7">7</xref>]。</p></sec><sec id="s6"><title>4. 职业学校的民间体育社团建设的意义</title><sec id="s6_1"><title>4.1. 职业学校是民间体育传承与发展的重要阵地</title><p>在职业学校组建民间体育社团，能让更多的受教育者接触到我国丰富多彩的民间体育项目群，感受各民族的文化魅力，解决民间体育后继无人的问题，为民间体育的广泛传播储备人才。</p></sec><sec id="s6_2"><title>4.2. 民间体育社团是职业学校德育工作的重要内容</title><p>黄炎培认为“德育者易归于实践”，在当代职业教育中，道德教育主要落实在校园文化上，通过校园文化发展进行学生道德教育实践 [<xref ref-type="bibr" rid="hanspub.34385-ref8">8</xref>]。校园体育文化是校园文化的重要分支，而学生社团是校园体育文化的重要载体，是主体教育理论在实践中的应用。因此，民间体育社团是校园文化的重要组成部分，具有辅助职业学校德育工作的功能和作用。而且，民间体育有着悠久的历史和浓厚的文化底蕴，相比其他体育项目社团更能发挥德育价值。</p></sec><sec id="s6_3"><title>4.3. 民间体育社团对职业教育发展的作用</title><p>虽然职业教育的类型属性已经确立，但由于职业教育的历史原因和人们习惯了的思维模式，除了一部分职业教育者之外，大多数人仍然将职业教育看作是普通教育的补充教育。就连高考生选报志愿时职业学校招生工作都是在普通高等学校招生工作完成后才开始的，职业学校的招生方式就决定了职教生的抗压能力、学习能力、逻辑思维能力、自律性、遵守规则的意识等较普通高校学生差，容易产生自卑感，不利于其健全人格的养成。如果培养出的学生具备一流的技术却没有完善的道德修养，甚至缺乏诚信、守纪等基本道德，那么这种教育无疑是失败的 [<xref ref-type="bibr" rid="hanspub.34385-ref8">8</xref>]。建设民间体育社团，通过民间体育的教化功能，职教生可以在富有民族气息的体育竞赛活动或民间游戏活动中培养团队意识、竞争意识、合作意识、规则意识，养成良好的生活习惯和生活作风，从而实现职业教育“德技并修，工学结合”的人才标准，为社会经济建设输送合格人才，树立职业教育良好口碑，促进职业教育健康发展。</p></sec><sec id="s6_4"><title>4.4. 民间体育社团对促进职教生就业创业的影响</title><p>2020年是实现我国全面建设小康社会目标的最后一年，在人们物质生活得到满足之后，自然会对生活质量有所追求，体育锻炼自然是提高生活质量的不二选择。具有游戏性、娱乐性和表演性的民间体育缺少了许多对更高、更快、更强的追求，对实现人与自然的和谐美情有独钟。在体育产业繁荣发展的今天，民间体育在体育表演、体育竞赛、体育培训方面具有巨大的市场价值。民间体育社团的建立在扩大职教生视野的同时，也能向职教生展示体育产业的魅力，为职教生的就业创业提供选择。</p></sec></sec><sec id="s7"><title>5. 职业学校民间体育社团建设的方案</title><p>传统意义上的高校体育社团是基于学生群体对于某项体育运动的共同爱好，而自主向学校发起的学生组织，一般由校团委负责，挂靠在高校的体育部，在每学期开学时定期面向全校招新 [<xref ref-type="bibr" rid="hanspub.34385-ref9">9</xref>]。在我国正努力实现教育现代化的征程中，职业学校民间体育社团的建设需要从以下几个方面深耕细作：</p><p>1) 首先需要引进民间体育专业教师。我国有一大批民间体育的守护者，他们或是同民间体育一起成长的老顽童，具有高尚的民间体育文化素养；或是富有民间体育情怀的青年才子，拥有高超的民间体育实践技能。民间体育的学校发展需要他们的引领和指导。</p><p>2) 第二步：挖掘整理民间体育文化，从中提炼出民间体育的文化共性和各个项目的文化个性。民间体育是我国劳动人民独特的休闲方式，历史年限多在千年以上，蕴含着我国人民善良、淳朴、热爱自然的品性。自从第一次鸦片战争爆发后，西方文化随着西方殖民主义开始侵入我国，民间体育因此遭受严重冲击，在180年以后的今天，民间体育的教育传承需要我们首先重新整理民进体育文化，并赋予时代特征，使之更好的融入教育现代化的发展之中。</p><p>3) 第三步：举办民间体育文化活动。校方经常组织民间体育文化大讲坛、民间体育趣味赛等活动，请民间体育文化大师给同学们讲解民间体育的起源和发展的故事，传递文化内涵，然后再请青年高手在舞台上大展技能，夺取同学们的眼球，让学生们对民间体育产生情感共鸣。</p><p>4) 第四步：打造品牌，提升民间体育吸引力。以师徒制的方式，由专业教师带领热爱民间体育的学生开展教学活动。随着学生们技能水平的提高，逐步参加表演活动和竞赛活动，打造项目品牌。可以在学校官网公布学生们代表学校参加的重要活动或比赛照片，提高校园影响力和学生的自豪感与自信心，激发师生对民间体育的热血情怀，从而吸引更多师生参与民间体育运动。</p><p>5) 第五步：提交社团申请，成立社团。在教师指导下由第一批学生组织开展社团申请和新同学招募工作，当在学校内有了知名度之后再去做这些工作会更容易成功。同学们对社团产生仰慕之情，就会更加积极的参加社团活动，服从社团管理，更有利于社团的良性发展。</p><p>6) 第六步：建立社团相关管理制度。正所谓制定严谨的社团相关管理制度，比如管理机制、评价机制、新社员招募办法、技能学练制度、校园活动组织原则等，并严格实施执行，有助于社团规范化、制度化、科学化、永久化发展。此外考虑到学生时代青年人目光普遍比较短浅和学生换届的问题，不适合给学生社团制定长期目标，但还是要依据学校发展规划制定中短期目标，正所谓凡事预则立，不预则废。</p><p>7) 第七步：发挥学生社团的福利功能。组织社团进社区、进公园、进中小学巡演活动，发挥学校教育对周边居民的辐射作用。另外，鼓励社团承接商业演出活动，一方面可以向民众展示该学校的教学效果，扩大学校知名度；另一方面社团实现了自主创收、自我造血功能，提高学生积极性，稳固社团地位。</p></sec><sec id="s8"><title>6. 结语</title><p>综上所述，职业学校民间体育社团的建设不仅能为民间体育文化的传播培育青年人才，还能完善职业学校的德育体系，让职校生在民间体育社团的教化和优秀传统体育文化的熏陶中养成团队意识、竞争意识、合作意识、规则意识，成为不仅具有精湛职业技术，更具备刚强工匠精神的社会主义现代化的高素质职业人才。</p></sec><sec id="s9"><title>文章引用</title><p>杜自威. 浅谈职业学校的民间体育社团建设On the Construction of Folk Sports Associations in Vocational Schools[J]. 体育科学进展, 2020, 08(01): 17-21. https://doi.org/10.12677/APS.2020.81004</p></sec><sec id="s10"><title>参考文献</title></sec></body><back><ref-list><title>References</title><ref id="hanspub.34385-ref1"><label>1</label><mixed-citation publication-type="other" xlink:type="simple">袁筱平, 张进平. 民间体育发展面临的挑战及出路[J]. 文化学刊, 2018(7): 102-105.</mixed-citation></ref><ref id="hanspub.34385-ref2"><label>2</label><mixed-citation publication-type="other" xlink:type="simple">张基振. 文化视野中民间体育的保护、传承与发展[D]: [博士学位论文]. 上海体育学院, 2008.</mixed-citation></ref><ref id="hanspub.34385-ref3"><label>3</label><mixed-citation publication-type="other" xlink:type="simple">孔祥. 民俗民间体育的现状分析[J]. 大众体育, 2018(9): 69-70.</mixed-citation></ref><ref id="hanspub.34385-ref4"><label>4</label><mixed-citation publication-type="other" xlink:type="simple">徐国庆. 确立职业教育的类型属性是现代职业教育体系建设的根本需要[J]. 华东师范大学学报(教育科学版), 2020, 38(1): 1-11.</mixed-citation></ref><ref id="hanspub.34385-ref5"><label>5</label><mixed-citation publication-type="other" xlink:type="simple">张珍珍. 民国职业教育研究(1912-1927年) [D]: [硕士学位论文]. 河北大学, 2005.</mixed-citation></ref><ref id="hanspub.34385-ref6"><label>6</label><mixed-citation publication-type="other" xlink:type="simple">国务院. 关于印发国家职业教育改革实施方案的通知[Z]. 国发[2019] 4号, 2019-01-24.</mixed-citation></ref><ref id="hanspub.34385-ref7"><label>7</label><mixed-citation publication-type="other" xlink:type="simple">张玉双. 技工院校德育工作研究[J]. 职业, 2019(17): 102-103.</mixed-citation></ref><ref id="hanspub.34385-ref8"><label>8</label><mixed-citation publication-type="other" xlink:type="simple">朱雪莲. 黄炎培职业教育思想对我国职业道德教育的启示[J]. 智库时代, 2020(3): 184-185.</mixed-citation></ref><ref id="hanspub.34385-ref9"><label>9</label><mixed-citation publication-type="other" xlink:type="simple">陈贵平, 潘辉. 论高校体育社团在校园体育文化建设中的作用[J/OL]. 体育世界(学术版), 2020(2): 1+3.</mixed-citation></ref></ref-list></back></article>