<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><!DOCTYPE article  PUBLIC "-//NLM//DTD Journal Publishing DTD v3.0 20080202//EN" "http://dtd.nlm.nih.gov/publishing/3.0/journalpublishing3.dtd"><article xmlns:mml="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" dtd-version="3.0" xml:lang="en" article-type="research article"><front><journal-meta><journal-id journal-id-type="publisher-id">APS</journal-id><journal-title-group><journal-title>Advances in Physical Sciences</journal-title></journal-title-group><issn pub-type="epub">2334-3400</issn><publisher><publisher-name>Scientific Research Publishing</publisher-name></publisher></journal-meta><article-meta><article-id pub-id-type="doi">10.12677/APS.2020.81006</article-id><article-id pub-id-type="publisher-id">APS-34419</article-id><article-categories><subj-group subj-group-type="heading"><subject>APS20200100000_47854543.pdf</subject></subj-group><subj-group subj-group-type="Discipline-v2"><subject>人文社科</subject></subj-group></article-categories><title-group><article-title>
 
 
  “中日冰球发展历程对比”视域下我国冰球运动发展的启示
  The Enlightenment of the Development of China’s Ice Hockey in the Perspective of “Comparative Development of Chinese and Japanese Ice Hockey”
 
</article-title></title-group><contrib-group><contrib contrib-type="author" xlink:type="simple"><name name-style="western"><surname>王</surname><given-names>真子</given-names></name><xref ref-type="aff" rid="aff1"><sub>1</sub></xref><xref ref-type="corresp" rid="cor1"><sup>*</sup></xref></contrib></contrib-group><aff id="aff1"><label>1</label><addr-line>北京体育大学管理学院，北京</addr-line></aff><pub-date pub-type="epub"><day>31</day><month>12</month><year>2019</year></pub-date><volume>08</volume><issue>01</issue><fpage>26</fpage><lpage>32</lpage><permissions><copyright-statement>&#169; Copyright  2014 by authors and Scientific Research Publishing Inc. </copyright-statement><copyright-year>2014</copyright-year><license><license-p>This work is licensed under the Creative Commons Attribution International License (CC BY). http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/</license-p></license></permissions><abstract><p>
 
 
   随着申办冬奥会成功，我国对冬奥的重视度也日渐加深。本文通过回顾中国冰球运动的发展历程，旨在为冬季奥运会文化教育传播与开展提供丰富详实的素材，同时也为2022年冬季奥运会冰球项目在中国的全面开展提供参考和借鉴。本文运用文献资料法、比较研究法，根据冰球在新中国成立70周年的历史演进为节点，纵观冰球运动发展的背景，依据标志性事件，本文将冰球运动的历史演进分为四个阶段，具体为“起步”、“坎坷”、“黄金”、“衰落与复兴”，目的在于通过同时期我国与日本的冰球发展的对比分析，以及对日本冰球运动发展特征进行分析，借鉴日本冰球运动的长处，建立我国冰球发展长效机制，提升我国冰球运动在国际舞台的地位，提升国际冰雪话语权。 With the success of the bid to host the Winter Olympics, China’s emphasis on winter Olympics has also deepened. By reviewing the development of Chinese ice hockey, this paper aims to provide rich and detailed materials for the cultural and educational dissemination and development of the Winter Olympics, and also provides reference and reference for the comprehensive development of the 2022 Winter Olympics ice hockey project in China. This paper uses the literature data method and the comparative research method. According to the historical evolution of ice hockey in the 70th anniversary of the founding of New China, this paper divides the historical evolution of ice hockey sports into four stages based on the background of the development of ice hockey. Specifically, it is “starting”, “frustration”, “golden”, “decline and revival”. The purpose is to analyze the development of ice hockey in China and Japan at the same time, and analyze the development characteristics of Japanese ice hockey, and learn from the Japanese ice hockey’s strengths. Establish a long-term mechanism for the development of China's ice hockey, enhance the status of China's ice hockey on the international stage, and enhance the right to speak internationally. 
 
</p></abstract><kwd-group><kwd>冰球，发展历程，中日对比，启示, Ice Hockey</kwd><kwd> Development History</kwd><kwd> Comparison between China and Japan</kwd><kwd> Enlightenment</kwd></kwd-group></article-meta></front><body><sec id="s1"><title>“中日冰球发展历程对比”视域下 我国冰球运动发展的启示<sup> </sup></title><p>王真子</p><p>北京体育大学管理学院，北京</p><p>收稿日期：2020年2月6日；录用日期：2020年2月28日；发布日期：2020年3月6日</p><disp-formula id="hanspub.34419-formula29"><graphic xlink:href="//html.hanspub.org/file/6-3080330x5_hanspub.png"  xlink:type="simple"/></disp-formula></sec><sec id="s2"><title>摘 要</title><p>随着申办冬奥会成功，我国对冬奥的重视度也日渐加深。本文通过回顾中国冰球运动的发展历程，旨在为冬季奥运会文化教育传播与开展提供丰富详实的素材，同时也为2022年冬季奥运会冰球项目在中国的全面开展提供参考和借鉴。本文运用文献资料法、比较研究法，根据冰球在新中国成立70周年的历史演进为节点，纵观冰球运动发展的背景，依据标志性事件，本文将冰球运动的历史演进分为四个阶段，具体为“起步”、“坎坷”、“黄金”、“衰落与复兴”，目的在于通过同时期我国与日本的冰球发展的对比分析，以及对日本冰球运动发展特征进行分析，借鉴日本冰球运动的长处，建立我国冰球发展长效机制，提升我国冰球运动在国际舞台的地位，提升国际冰雪话语权。</p><p>关键词 :冰球，发展历程，中日对比，启示</p><disp-formula id="hanspub.34419-formula30"><graphic xlink:href="//html.hanspub.org/file/6-3080330x6_hanspub.png"  xlink:type="simple"/></disp-formula><p>Copyright &#169; 2020 by author(s) and Hans Publishers Inc.</p><p>This work is licensed under the Creative Commons Attribution International License (CC BY 4.0).</p><p>http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/</p><p><img src="//html.hanspub.org/file/6-3080330x7_hanspub.png" /> <img src="//html.hanspub.org/file/6-3080330x8_hanspub.png" /></p></sec><sec id="s3"><title>1. 引言</title><p>北京此次申奥成功，具有重大意义，中国冰球拥有直通冬奥会的资格。冰球项目既是冬季奥运会的压轴项目，又集观赏性、刺激性于一体，是最受欢迎的冬季项目。国际冰球联合会(The International Ice Hockey Federation，IIHF，简称国际冰联)是国际冰球事务的正式官方协会组织。其职责主要是组织开展国际冰球竞赛、教育等相关活动，并确定成员国国际冰联世界排名。截止2015年10月，在世界范围内，国际冰联的成员国有74个。各下属成员国注册的冰球运动员约1,793,000人，其中加拿大和美国的注册冰球运动员的总数为1,254,376人，达到了全世界注册冰球运动员总数的70%，而加拿大又是世界注册冰球运动员人数和所占人口比例最高的国家，其注册冰球运动员人数为721,204人，达到了其人口总数的2.012%，故冰球又称为加拿大的国球 [<xref ref-type="bibr" rid="hanspub.34419-ref1">1</xref>]。而亚洲冰球运动整体开展最好的国家——日本，其冰球运动就是于1915年由美国传入的。</p><p>纵观我国冰球运动历史时间较短，从1927年出版的《跑冰术》一书(有《跑冰球戏》规则证明国人从事冰球运动)算起，至今不足一百年的历史 [<xref ref-type="bibr" rid="hanspub.34419-ref2">2</xref>]。从时间轴来看，我国自1840年开始处于被殖民状态，冰球的发展也是通过殖民传播途径开展。直到新中国成立后，国家号召“发展体育运动，增强人民体质”，全面开展体育工作，冰球运动正式开始发展。从1953年全国首届冰上运动会开始到现在走过70年道路，使越来越多的人了解到了冰球运动的文化和魅力。随着2022年京张冬奥会的成功申办和习总主席号召的“三亿人上冰雪”，可见冰雪运动已经上升为国家战略。而在2018年平昌冬奥会上我国男女冰球队均无缘参赛，如何在2022年冬奥会上使我国冰球再现风采，取得突破性进步，促进我国冰球运动的普及与提高，已成为我国冰球运动亟待解决的重要问题，种种机遇与挑战使得冰球运动再次回归到人们的视线中。</p></sec><sec id="s4"><title>2. 日本冰球发展历程</title><sec id="s4_1"><title>2.1. 起步阶段(20世纪20~40年代)</title><p>冰球对于日本来说，是由外国引进的，与欧美各国的交往是提高日本冰球水平的关键之一。于1923年早在长野县(包括早稻田大学、庆应义塾大学、帝国大学)开始了冰球比赛，早在第二次世界大战前，就已经进行了十四次全日本的冰球比赛。1930年1月26日日本冰球协会成立，随即日本就成为了全亚洲第一个加入世界冰球协会的国家，开始举办全日本冰球冠军赛。二战期间，日本申请下1940年札幌的冬奥会，但由于1937年日本在军国主义麻痹的狂热下发起侵华战争，在国际上掀起轩然大波，于是札幌冬奥会被圣莫里茨取代。随着第二次世界大战战败，日本冰球运动并没有一蹶不振，反而是随着经济复苏，持续发展。</p></sec><sec id="s4_2"><title>2.2. 发展阶段(20世纪60~80年代)</title><p>日本作为第三世界力量逐步壮大，而世界格局也在朝着多极化发展。1960年~1979年参加世锦赛，先后三次获得B组第二名，一次B组第一名，5次出席冬季奥运会。并且，1966年成功申请札幌冬奥会的举办资格，对日本的冰雪运动起到了极大的鼓舞作用。同年，东亚第一个职业冰球联赛——日本冰球联赛(Japan Ice Hockey League)应运而生。联赛由5支球队组成，成为日本冰球的主角。1974联赛队伍扩展到6支队伍，如同NHL早年间的初始6队。6支球队分别属于王子造纸、西武铁路、国土计划、雪印乳业、十条造纸和古河电工六个企业公司，互相争霸 [<xref ref-type="bibr" rid="hanspub.34419-ref3">3</xref>]。此外，1957年至1979年的22年间，中国与日本冰球队交锋先后7次，总计32场比赛，我队胜7负25，由此可见差距在持续变大。</p></sec><sec id="s4_3"><title>2.3. 衰落阶段(20世纪80年代~21世纪初)</title><p>20世纪80年代初中国与日本签署《日中友好条约》，中日交流进入“蜜月期”，开展全方位、多层次的深入交流，高达298次。但多数体育交流都围绕围棋、登山、武术赛事当中。原因在于1988年日本长野冬奥会是日本冰球的最后一次狂热。冬奥结束，日本对冰球的热情迅速降温。1986、1990年两届亚冬会，中国冰球急速发展的十年使得两战两胜日本冰球队 [<xref ref-type="bibr" rid="hanspub.34419-ref4">4</xref>]。加之2002年日韩世界杯让足球联赛的兴起以及棒球太平洋联盟持久的统治让冰球渐渐地没了发展空间，成为不了主流运动，自然也难培养出优秀运动员。到21世纪初，日本冰球联赛失去了往日的兴盛。</p></sec><sec id="s4_4"><title>2.4. 复兴阶段(21世纪初至今)</title><p>2004年由于日本停止冰球联赛，王子制纸、日本制纸、东北自由刃、日本日光的四个队伍一起加盟由日本冰球协会倡导的亚洲冰球联赛，临时组成日本国家队。当时的日本冰球出版物仅有一种杂志，大众对冰球的狂热几乎消亡。但由于气候影响，冰球运动在北海道仍旧盛行，学校在冬天泼水制冰，体育课开展冰上运动。使日本冰球热回归的标志性事件是——日本女冰的卧薪尝胆。2014年索契冬奥会，日本女冰拿到参赛入场券，虽5场全败，但日本女冰三年努力取得飞跃发展，以引体向上为例，2013年全队平均0.8个，2017年全队平均12个 [<xref ref-type="bibr" rid="hanspub.34419-ref5">5</xref>]。全队走向札幌亚冬会，日本女冰夺得冠军，中国获得亚军 [<xref ref-type="bibr" rid="hanspub.34419-ref6">6</xref>]。日本女冰的崛起带动了日本冰球的复兴，尽管当今的冰球运动在日本是小众运动，但由30年前的落后，到现在赶超我国，日本冰球在飞速发展 [<xref ref-type="bibr" rid="hanspub.34419-ref7">7</xref>]。</p><p>由以上四个阶段可以看出，日本的冰球发展经历快速起步——快速发展——衰落——快速复兴，日本的冰球运动虽然经历了衰落，但是擅于借鉴别国经验，以俱乐部、学校为依托，政府与社会相结合，使冰球运动复兴。</p></sec></sec><sec id="s5"><title>3. 中国冰球发展历程</title><sec id="s5_1"><title>3.1. 起步阶段(1949~1956年)<sup> </sup></title><p>新中国成立后，我国面临严峻的国际形势。欧美多数国家不承认我国的独立，以致于我国的体育事业发展举步维艰。面对此情形，我国制定了外交革命路线：“另起炉灶”、“打扫干净屋子再请客”、“一边倒”政策。而在“一边倒”的政策下我国的冰雪体育事业与苏联迅速建立起了联系，由于苏联是老牌的冰球强国，而1954年2月苏联速滑队在北京进行短期训练，于是国家体委派留学生去学习先进的理论知识，掌握冰上运动技巧后，为我国冰球运动的基础训练得到快速发展的契机。初期冰球运动只是在东北地区广泛开展，凭借其天然的地理气候，组建起当时著名的哈尔滨工业大学冰球队、哈尔滨秋林队、长春白熊队，而后华北地区相继以各种形式建立冰球队。这些冰球队的兴起在当时对中国冰球运动的开展起到了重要的推动作用 [<xref ref-type="bibr" rid="hanspub.34419-ref8">8</xref>]。之后，在1953年举办了首届全国冰上运动会，东北代表队、西北代表队等多支冰球队伍崭露头角。至1956年中国冬季运动协会正式加入国际冰球联合会，成为国际冰联第29个会员，并连续举办三届冰上运动会，参赛队增至13个队。</p><p>由此可见，我国冰球运动的开展落后日本将近三十年，在新中国成立之初面临的国际形势来看，对冰球运动走向世界也有限制因素存在 [<xref ref-type="bibr" rid="hanspub.34419-ref9">9</xref>]。</p></sec><sec id="s5_2"><title>3.2. 坎坷阶段(1956~1977年)</title><p>在1949~1956年的基础之上，冰球不仅在东北三省发展迅速，在各大高校之间也掀起热潮。由清华大学牵头涌现庞大的冰球队伍。1958年由崔鸿超带领清华大学冰球队两次赴天津第一体育场与天津市队比赛，同年国家体委派出考察组考察在挪威奥斯陆举办的世界冰球锦标赛，这是我国首次派出考察组考察世界锦标赛。1959年与上届冠军北大队组成高校联队。而在1960年，世界强队前民主德国访问中国，与哈尔滨队交锋，前两局双方焦灼打成平局，这使中国冰球队在国际上获得较好影响。但三年自然灾害的到来，大跃进运动以及牺牲农业发展工业的政策导致全国性的粮食饥荒，使冰球运动发展进入困难时期。随后1966年，“十年文革”使得冰球运动发展受到严重的干扰，标志性事件是国家体委决定北京市不再开展冰球运动，清华大学冰球队于1972年解散。</p><p>在坎坷时期，我国经历了三年自然灾害、文化大革命等种种社会因素的影响，使我国对外国际体育交流活动越来越少，使建国初期发展势头较好的冰球运动原地踏步，</p></sec><sec id="s5_3"><title>3.3. 黄金阶段(1978~2000年)</title><p>十年文革结束，1978年开始我国实行改革开放政策，国家开始高度重视冰球运动的发展。我国男、女冰球专业队高达30支，个别城市也纷纷开展了初具规模的业余冰球比赛 [<xref ref-type="bibr" rid="hanspub.34419-ref10">10</xref>]。1981年3月，中国冰球队参加在北京举行的世界冰球C组锦标赛中战胜了丹麦、保加利亚、法国、匈牙利、英国、朝鲜，以7战6胜1负，进46球负14球的成绩获得亚军，晋级B组。极大的鼓舞了我国人民群众的爱国主义热忱，国家体委表彰中国冰球队，授予“全国优秀运动队”称号。</p><p>在改革开放，国家逐渐站到国际舞台这一历史背景下，冰球运动在这一时期无疑拥有了最好的契机，在当时不仅是冰球的职业联赛掀起全国热，青少年冰球培训也掀起热潮。华北、东北地区凭借天然的冰上资源，进行着长达4~5个月的冰上训练。</p></sec><sec id="s5_4"><title>3.4. 衰落与复兴阶段(2000年至今)</title><p>20世纪90年代起，我国开始实行市场经济与计划经济并存，受市场经济的冲击，政府干预减少，使得赛事经营受阻，门票、广告、赞助等体育产业发展受到阻碍。各个冰球队的经费严重不足，加之单人项目逐渐走进人们的视野，随着各级单位对冰球运动的关注度逐渐减少，使得中国冰球队实力大幅下滑。但随着2015年成功申办北京冬奥会，冬季奥运项目的发展被提升到了国家体育事业发展与经济促进的核心层面，得到国家、社会各界关注，出台《冰雪运动发展规划(2016~2025年)》、《“带动三亿人参与冰雪运动”实施纲要(2018~2022年)》等相关政策推动冬季运动的发展 [<xref ref-type="bibr" rid="hanspub.34419-ref11">11</xref>]。与此同时，国家队冰雪运动的普及与发展提出更高要求，冰球也迎来有利契机，向职业化发展迈出了坚实的一步。相继成立昆仑鸿星、北京首钢、中国浩泰冰球国家队俱乐部 [<xref ref-type="bibr" rid="hanspub.34419-ref12">12</xref>]。冰球运动逐渐复苏，迎来复兴。</p><p>我国的冰球发展大致经历四个时期，且根据我国历史重大事件发生节点来看，冰球发展与国情变化密切相关。当下2022年北京冬奥会良好的背景下，应抓住契机，大力推动冰球运动的发展。</p></sec></sec><sec id="s6"><title>4. 日本冰球运动发展的特征</title><sec id="s6_1"><title>4.1. 擅于借鉴别国经验，基础设施完善</title><p>日本位处亚洲东部，由大大小小6800多个岛组成，国土面积狭小。与中国、朝鲜、韩国隔海相望，属温带海洋性季风气候，终年温和湿润。从地理气候来看，冰球在日本并非拥有天时地利的条件。但从历史进程来看日本的冰球发展得益于对加拿大、美国的学习。加拿大特殊的地理位置不但赋予得天独厚的自然条件，也为国民参与冰球运动打造环境基础。在冰球的基础设施上，加拿大政府一直全力以赴，每当冬季到来加拿大的学校和社区多采用人工浇筑的方法建成数量众多的建议滑冰场，也会开放条件优越的室内冰场。而日本学习加拿大对于基础设施的建设，也在持续完善 [<xref ref-type="bibr" rid="hanspub.34419-ref1">1</xref>]。日本冰场24小时开放，完善11、12点的营业时间以后是各学校、俱乐部冰球队训练的时间。根据球队的平均年龄，年龄越小的队伍训练时间越在前面，等到大学生上冰训练，基本都已是凌晨2点以后。而当他们结束训练，下一支队伍便已经换完装备在场边等候。在冰场外，陪伴训练的后勤人员在场边帮助教练举写着战术和打法的板子，递水、送毛巾。24小时开放的冰场虽然耗费庞大的财力、人力、物力，但国民对冰球的热情，使冰球场馆的利用率也几乎高达100%。</p></sec><sec id="s6_2"><title>4.2. 普及度高，传承冰球精神</title><p>日本在21世纪初为了普及冰球运动，在官方日本富士电视台的黄金时间推出与冰球有关的剧集，短时间内掀起了冰球热。尤其在北海道和日光地区，热情越来越高涨。从日本冰球协会来看，其覆盖日本全国47个都道府，协会从会长到理事都是志愿者，不拿报酬。到2017年为止仅在北海道冰球协会登录的冰球队高达142个，运动员4592人。其中一般冰球俱乐部35个、选手982人；老年队7个、选手273人；大学生队11个、选手434人；高中队19个、选手377人；中学生队16个、选手477人；小学生队32个、选手1207人；女子队21个、选手624人；加盟团体1个、218人 [<xref ref-type="bibr" rid="hanspub.34419-ref13">13</xref>]。从数据上看，参与到冰球运动当中的人群从青少年到老人，覆盖面广，参与度高。并且日本是一个严谨、认真的民族，做事一丝不苟是日本民族的象征，不仅是冰上的移动训练严要求，上冰的穿戴装备要求也非常严谨，头盔下方的安全带少系一根也会被认为是不适宜的。日本人认为冰球运动是一种战争，即运动员在冰球训练或比赛中必须面对竞争、冲撞、合作，因此需要运动员具备拼搏、勇敢、顽强，甚至疯狂的精神。在他们从开始打球的第那一天就学习团体配合，传球与互动，从小就体会相互合作的感悟。冰球所具备的团体配合精神，争抢拼搏精神在日本人身上体现的淋漓尽致，营造出一种“不努力就是在犯罪”的仪式感。</p></sec><sec id="s6_3"><title>4.3. 冰球进校园，培养体系完善</title><p>日本冰球蓬勃发展的原因不仅仅是由于其拥有着天然的自然环境和室内冰球场所，同时还有着较为健全的科学训练系统。日本的小学有官方专门设立的冰球俱乐部，使学生从小就可以在课余时间接触冰球，普及冰球专业知识。学校之间定期召开联赛，主要参与者为训练水平不高的青少年运动员，并且可以根据冰球的成绩高低拿到重点高中的录取通知书，走冰球学教结合之路，使冰球运动不出现断层现象。</p></sec></sec><sec id="s7"><title>5. 日本冰球运动对我国冰球运动发展的启示</title><sec id="s7_1"><title>5.1. 促进全民冰球，去除冰球贵族化标签</title><p>在北京冬奥会背景下，应大力促进群众参与冰球活动的热情，少部分冰球爱好者甚至自己动手制作护具、球拍、冰球 [<xref ref-type="bibr" rid="hanspub.34419-ref14">14</xref>]。但参与者多数为中产阶层的家庭，冰球运动在人们心中一直属于“贵族运动”，一套护具2~3万，一根球杆2~3千，加之较高的冰球培训费用使许多家庭纷纷放弃了冰球这项运动。但现如今全国各地的冰球俱乐部纷纷成立，大力开发青少年冰球培训市场，降低培训费用，使冰球运动平民化。结合国家“冰雪进校园”政策，以青少年为后备人才，促进今后冰球运动的可持续发展。</p></sec><sec id="s7_2"><title>5.2. 重视后备人才培养，完善冰球联赛体系</title><p>根据《中国冰球白皮书(2016)》统计，2015~2016年我国共举办了15次不同规模的冰球比赛，参加人数为1650人。2016年9月，大陆冰球联赛(KHL)在北京五棵松体育馆开战；2017年9月，俄罗斯超级冰球联赛(VHL)在哈尔滨体育学院举行第一场联赛 [<xref ref-type="bibr" rid="hanspub.34419-ref15">15</xref>]。统计中来看，2017~2018赛季参加大陆冰球联赛的中国队仅有北京昆仑鸿星队、吉林城投队。由此可见，我国参加国际比赛的队伍仍很少，其主要限制因素在于我国参与冰球运动的总人数少。现阶段，我们应学习日本，以俱乐部为基础，大力开展全国联赛，形成冰球影响力。制定完善的政策法规，成立国内不同级别的冰球联赛，开展青少年U系列联赛，加强与国外先进冰球运动国家的联系，全面推进冰球运动的发展。</p></sec><sec id="s7_3"><title>5.3. 落实冰雪进校园政策的开展</title><p>日本校园冰球是考学选材的人才库，冰球活动有着详细的层级、梯度。我国高校最早开展冰球队的是南开大学冰球队、燕京大学冰球队、清华大学冰球队等 [<xref ref-type="bibr" rid="hanspub.34419-ref16">16</xref>]。但由于历史因素导致我国高校冰球开展状况不尽如人意。中小学因场地和经济条件制约，不重视对青少年冰球运动的开展，过于重视文化课的培养，没能落实“体教结合”这一方针政策，冰球价值无法显现。</p><p>基于2022年北京冬奥会视角下，为了更好的促进青少年冰球联赛的开展以及后备人才的培养，国家出台“冰雪进校园”“三亿人上冰雪”政策推进冰球运动发展，以北京市为首已经举办了北京市中小学校级冰球联赛，北京八个市区已经践行了“冰雪进校园”，开办冰雪特色校。以点带面，全国各省市也应完善培养模式，依托所在省市的高校或社会经营的场地，采用政府支撑的形式，对广大中小学生开办或收取少量费用的第二课堂等活动，提高青少年儿童参与冰球的热情，促进校校联合、省市联合，抓好青少年冰球运动的发展，才能保持我国冰球运动可持续发展。</p></sec></sec><sec id="s8"><title>6. 结语</title><p>冰球在我国经历了起步阶段(1949~1956年)、坎坷阶段(1956年~1977年)、黄金阶段(1978~2000年)、衰落与复兴阶段(2000~至今)。就四个时间段而言，起步阶段的中日两国冰球水平差距较大，日本早中国30年开展冰球运动，水平远超中国。坎坷阶段中国冰球初期快速发展，不仅在东北、华北地区，甚至全国高校组起球队进行比赛，但三年自然灾害、十年文革影响，使我国冰球运动停滞不前。此时中日冰球发展两极分化明显。到黄金阶段，国家开始高度重视冰球运动发展，男、女冰球专业队高达30支，个别城市也纷纷开展了初具规模的业余冰球比赛。而日本受2002年日韩世界杯影响，足球联赛的兴起以及棒球太平洋联盟持久的统治让冰球渐渐地没了发展空间，成为不了主流运动，自然也难培养出优秀运动员。衰落与复兴阶段，我国受市场经济及单人项目兴起的影响，对冰球重视持续递减。直到2015年成功申奥至今，冰球运动在我国才得到缓慢的复兴。</p><p>当前我国冰球发展发展过程中面临着诸多问题，如基础设施有限、后备人才培养制度不健全、训练体系不完善等问题，而日本对冰球发展的经验值得我国借鉴和学习。应借2022北京冬奥会的成功申办这一股东风：大力开展国内少年–青年一系列冰球联赛体系；去除冰球贵族化标签，广泛调动国民对冰球的兴趣。现阶段我国的冰球运动既充满机遇，又充满挑战，应从实际出发，努力开拓出一条拥有中国特色的冰球运动发展道路。</p></sec><sec id="s9"><title>文章引用</title><p>王真子. “中日冰球发展历程对比”视域下我国冰球运动发展的启示The Enlightenment of the Development of China’s Ice Hockey in the Perspective of “Comparative Development of Chinese and Japanese Ice Hockey”[J]. 体育科学进展, 2020, 08(01): 26-32. https://doi.org/10.12677/APS.2020.81006</p></sec><sec id="s10"><title>参考文献</title></sec></body><back><ref-list><title>References</title><ref id="hanspub.34419-ref1"><label>1</label><mixed-citation publication-type="other" xlink:type="simple">汪宇峰. 世界冰球运动的起源, 发展及其特征研究[J]. 哈尔滨体育学院学报, 2016, 34(2): 15-19.</mixed-citation></ref><ref id="hanspub.34419-ref2"><label>2</label><mixed-citation publication-type="other" xlink:type="simple">郭瑞久. 略谈我国冰球运动三十年[J]. 冰雪运动, 1983(2): 54-59.</mixed-citation></ref><ref id="hanspub.34419-ref3"><label>3</label><mixed-citation publication-type="other" xlink:type="simple">王仁周. 世界各国冰球运动的发展(一) [J]. 冰雪运动, 1983(4): 34-42.</mixed-citation></ref><ref id="hanspub.34419-ref4"><label>4</label><mixed-citation publication-type="other" xlink:type="simple">耿华, 丁宝震. 冰球项目特征及运动员竞技能力构成[J]. 冰雪运动, 2014, 36(2): 15-19.</mixed-citation></ref><ref id="hanspub.34419-ref5"><label>5</label><mixed-citation publication-type="other" xlink:type="simple">古川和人. 「中央競技団体による国際競技力向上事業の評価試論——全日本女子アイスホッケーを事例として―」『東京女子体育大学紀要第52号』. 東京: 東京女子体育大学, 2017: 75-85.</mixed-citation></ref><ref id="hanspub.34419-ref6"><label>6</label><mixed-citation publication-type="other" xlink:type="simple">日ア連第三者委員会. 平成27年9月25日付第三者委員会調査報告書の要旨. 2015.</mixed-citation></ref><ref id="hanspub.34419-ref7"><label>7</label><mixed-citation publication-type="other" xlink:type="simple">马峰跃, 宋锦, 刘梦辰. 冬奥会背景下中日冰雪体育旅游产业资源开发的对比研究[J]. 南方农机, 2018, 49(12): 17.</mixed-citation></ref><ref id="hanspub.34419-ref8"><label>8</label><mixed-citation publication-type="other" xlink:type="simple">李兴汉, 冯伟. 中国冰球运动60年发展历程的回顾, 审视与展望[J]. 哈尔滨体育学院学报, 2013, 31(5): 22-25.</mixed-citation></ref><ref id="hanspub.34419-ref9"><label>9</label><mixed-citation publication-type="other" xlink:type="simple">徐滨江. 从日本冰球运动发展史中找我们的差距[J]. 体育科技, 1980(5): 39-42.</mixed-citation></ref><ref id="hanspub.34419-ref10"><label>10</label><mixed-citation publication-type="other" xlink:type="simple">邓雪峰, 国英男. 我国冰球运动发展研究[J]. 体育文化导刊, 2014(6): 66-69.</mixed-citation></ref><ref id="hanspub.34419-ref11"><label>11</label><mixed-citation publication-type="other" xlink:type="simple">王蓓, 谢慧松. 2022年北京冬奥会背景下我国冬季奥运项目发展研究[J]. 体育文化导刊, 2019(9): 26-30 + 37.</mixed-citation></ref><ref id="hanspub.34419-ref12"><label>12</label><mixed-citation publication-type="other" xlink:type="simple">朱琳琳, 张伟, 王诚民. 北京冬奥会背景下我国冰球运动发展研究[J]. 冰雪运动, 2018, 40(1): 15-18 + 32.</mixed-citation></ref><ref id="hanspub.34419-ref13"><label>13</label><mixed-citation publication-type="other" xlink:type="simple">丁治鹏. 中国与周边国家体育交流的历程、历史贡献与发展前景研究[D]: [硕士学位论文]. 成都: 成都体育学院, 2016.</mixed-citation></ref><ref id="hanspub.34419-ref14"><label>14</label><mixed-citation publication-type="other" xlink:type="simple">王安洪, 袁焰. 我国女子冰球运动发展状况及存在问题[J]. 哈尔滨体育学院学报, 2011, 29(6): 9-11.</mixed-citation></ref><ref id="hanspub.34419-ref15"><label>15</label><mixed-citation publication-type="other" xlink:type="simple">李双玲, 朱宝峰, 贾春佳. 加拿大冰球运动发展历程及其对我国冰球运动的启示[J]. 哈尔滨体育学院学报, 2018, 36(1): 13-18.</mixed-citation></ref><ref id="hanspub.34419-ref16"><label>16</label><mixed-citation publication-type="other" xlink:type="simple">徐文东, 朱志强. 中国冬季运动史[M]. 北京: 人民体育出版社, 2006: 41-42.</mixed-citation></ref></ref-list></back></article>