<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><!DOCTYPE article  PUBLIC "-//NLM//DTD Journal Publishing DTD v3.0 20080202//EN" "http://dtd.nlm.nih.gov/publishing/3.0/journalpublishing3.dtd"><article xmlns:mml="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" dtd-version="3.0" xml:lang="en" article-type="research article"><front><journal-meta><journal-id journal-id-type="publisher-id">Design</journal-id><journal-title-group><journal-title>Design</journal-title></journal-title-group><issn pub-type="epub">2476-1516</issn><publisher><publisher-name>Scientific Research Publishing</publisher-name></publisher></journal-meta><article-meta><article-id pub-id-type="doi">10.12677/Design.2020.51001</article-id><article-id pub-id-type="publisher-id">Design-34769</article-id><article-categories><subj-group subj-group-type="heading"><subject>Design20200100000_53771700.pdf</subject></subj-group><subj-group subj-group-type="Discipline-v2"><subject>人文社科</subject></subj-group></article-categories><title-group><article-title>
 
 
  留白技法在室内空间中的设计分析
  Design Analysis of White Space Technique in Interior Space
 
</article-title></title-group><contrib-group><contrib contrib-type="author" xlink:type="simple"><name name-style="western"><surname>李</surname><given-names>雅静</given-names></name><xref ref-type="aff" rid="aff1"><sup>1</sup></xref><xref ref-type="aff" rid="aff2"><sup>2</sup></xref></contrib></contrib-group><aff id="aff1"><label>1</label><addr-line>null</addr-line></aff><aff id="aff2"><label>1</label><addr-line>北京交通大学建筑与艺术学院，北京</addr-line></aff><pub-date pub-type="epub"><day>27</day><month>03</month><year>2020</year></pub-date><volume>05</volume><issue>01</issue><fpage>1</fpage><lpage>4</lpage><permissions><copyright-statement>&#169; Copyright  2014 by authors and Scientific Research Publishing Inc. </copyright-statement><copyright-year>2014</copyright-year><license><license-p>This work is licensed under the Creative Commons Attribution International License (CC BY). http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/</license-p></license></permissions><abstract><p>
 
 
   在现代室内空间设计过程中，留白技法的应用，要注重结合时代形势发展变化，对传统的留白技法进行创新发展，以提升室内空间设计的效果及质量。留白技法是传统中国画的艺术展现手法，注重对空间美学进行把握和应用，从而实现对艺术的抽象加工，能够有效地增强中国画的艺术感染力，带给人良好的审美体验。在进行室内空间设计过程中对留白技法的应用，要注重对空间美感进行把握，结合色彩的虚实对比，使设计元素进行巧妙地布局，以突出室内空间设计的韵律感和节奏感，增强室内空间设计的整体意境和美感。本文结合留白技法在室内空间设计中的应用方法进行了探究分析，把握留白技法的应用效果及质量，以提升室内空间设计的效果，更好地满足人们的审美需要。 In the process of modern interior space design, the application of white space techniques should focus on the development and change of the current situation, and innovate and develop tradi-tional white space techniques to improve the effect and quality of interior space design. The technique of blank space is an art presentation method of traditional Chinese painting. It focuses on the grasp and application of space aesthetics, so as to realize the abstract processing of art. It can effectively enhance the artistic appeal of Chinese painting and bring a good aesthetic expe-rience. In the application of white space technology in the process of interior space design, we must pay attention to grasping the aesthetics of the space, combining the color and reality, so that the design elements are smartly laid out to highlight the rhythm and rhythm of the interior space design, and enhance the overall mood and beauty of the interior space design. This article combined with the application method of white space technology in the design of interior space to investigate and analyze, and to grasp the application effect and quality of white space tech-nology to improve the effect of interior space design and better meet people’s aesthetic needs. 
 
</p></abstract><kwd-group><kwd>留白技法，室内空间设计，意境美, Blank Space Technique</kwd><kwd> Interior Space Design</kwd><kwd> Artistic Conception</kwd></kwd-group></article-meta></front><body><sec id="s1"><title>留白技法在室内空间中的设计分析<sup> </sup></title><p>李雅静</p><p>北京交通大学建筑与艺术学院，北京</p><p>收稿日期：2020年3月6日；录用日期：2020年3月20日；发布日期：2020年3月27日</p><disp-formula id="hanspub.34769-formula1"><graphic xlink:href="//html.hanspub.org/file/1-1180068x5_hanspub.png"  xlink:type="simple"/></disp-formula></sec><sec id="s2"><title>摘 要</title><p>在现代室内空间设计过程中，留白技法的应用，要注重结合时代形势发展变化，对传统的留白技法进行创新发展，以提升室内空间设计的效果及质量。留白技法是传统中国画的艺术展现手法，注重对空间美学进行把握和应用，从而实现对艺术的抽象加工，能够有效地增强中国画的艺术感染力，带给人良好的审美体验。在进行室内空间设计过程中对留白技法的应用，要注重对空间美感进行把握，结合色彩的虚实对比，使设计元素进行巧妙地布局，以突出室内空间设计的韵律感和节奏感，增强室内空间设计的整体意境和美感。本文结合留白技法在室内空间设计中的应用方法进行了探究分析，把握留白技法的应用效果及质量，以提升室内空间设计的效果，更好地满足人们的审美需要。</p><p>关键词 :留白技法，室内空间设计，意境美</p><disp-formula id="hanspub.34769-formula2"><graphic xlink:href="//html.hanspub.org/file/1-1180068x6_hanspub.png"  xlink:type="simple"/></disp-formula><p>Copyright &#169; 2020 by author(s) and Hans Publishers Inc.</p><p>This work is licensed under the Creative Commons Attribution International License (CC BY 4.0).</p><p>http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/</p><p><img src="//html.hanspub.org/file/1-1180068x7_hanspub.png" /> <img src="//html.hanspub.org/file/1-1180068x8_hanspub.png" /></p></sec><sec id="s3"><title>1. 前言</title><p>随着社会经济的快速发展，人们生活节奏加快，在这样的背景环境下，人们的生活方式及文化体验朝着简约化的方向发展。现阶段，极少主义、简约主义在室内空间设计中得到了广泛地应用，对于建筑设计行业的发展来说，起到了十分重要的影响。在进行室内空间设计过程中，对留白技法的应用，突出了以人为本的发展理念，注重使室内空间设计形成独特的艺术魅力，以突出室内空间设计的人文关怀和意境美感，更好地满足现代人的需要。留白技法在室内空间设计中的应用，要注重对“留白”的艺术渊源做好把握及分析，从而有效地发挥“留白”的功能及作用，以满足现代人的审美需要。</p></sec><sec id="s4"><title>2. 留白技法概述</title><p>留白技法的发展，主要来自于传统中国画的“留白”艺术，并在建筑设计中得到了有效地应用，获得了一定的发展和进步。从字面内容理解来看，艺术语境中的“留白”注重在中国画布局过程中，留下空白之处，使空白之处与中国画的整体形成鲜明对比，以提升中国画的意境美和内涵美。留白技法的应用，注重突出情感和韵律之美，利用有形的线条和无形的空旷形成鲜明对比，以虚实结合的手法，突出艺术审美境界。留白这一技法起源于国画，但也在其他领域得到了一定的发展及应用。如在文学作品当中，通过对留白的应用，带给人无限的想象空间，使人们更好地感受文学作品的内涵，令人回味无穷。</p><p>留白技法在建筑空间设计中的应用，注重利用留白技法增强建筑设计的艺术感染力，更好地满足人们精神层次方面的需求。室内空间设计中对留白技法的应用，注重将“素面朝天”和“浓墨重彩”的设计理念进行结合，利用不同装饰空间的空白为元素，在室内空间设计中，设置留白位置，使整体设计风格实现虚实对比，以达到“无形之意，空山人语”的设计目标。</p></sec><sec id="s5"><title>3. 留白技法在室内空间设计中应用的要点分析</title><p>室内空间设计中对留白技法的应用，要注重追根溯源，把握留白技法的特征，从而对留白技法进行科学、有效地应用，以发挥留白技法的功能及作用，使其在空间设计中的美学意境得到有效地发掘。留白技法在室内空间设计中的应用，要注重对美学意境进行挖掘，增强室内空间设计的审美效果，借助于虚实对比的手法，使整个室内空间具有较强的意境和美感。</p><sec id="s5_1"><title>3.1. 突出虚实对比</title><p>留白技法在室内空间设计中应用时，要注重把握实形之型与虚形之式，突出留白之美，增强室内空间设计的审美效果。留白技法在室内空间设计中应用时，结合留白技法在平面空间设计中的应用来看，要注重由平面空间向三维空间进行过渡，架构三维留白，以增强留白技法的形式美，使其美感变得更加丰富。在进行室内空间设计过程中，留白技法的应用，要注重利用有形的造型设计和无形的样式之间形成鲜明对比，实现二者之间的互补和完善，从而构建出虚实结合的形态布局，带给人一种界面美感 [<xref ref-type="bibr" rid="hanspub.34769-ref1">1</xref>]。在这一过程中，要注重对不同属性的装饰元素进行有效利用，通过做好搭配组合，使装饰元素产生界面美感，带给人们更好的审美体验。同时，留白技法虚实对比的把握，要注重对室内空间设计的实际情况做好分析，结合实体造型和预留空白，使实体内容与预留空白形成一种均衡及对称，以达到和谐有序的形式之美。此外，留白技法在空间设计中应用时，要注重对留白技法的特征做好把握，注重对室内装饰元素进行有效利用。如借助于实体的造型装饰和虚设的预留空白、动态的光影物件、静默的悬挂陈设等物件，做好均衡、对称、适配的元素取舍，从而突出虚中有实、和谐有序的形式之美，使室内空间设计的美感及审美效果得到有效地增强。</p></sec><sec id="s5_2"><title>3.2. 把握留白之韵</title><p>留白在室内空间设计中的应用，要发挥留白的独特韵味，实现“有声之律”和“无声之韵”，以突出留白设计与室内整体设计的有机结合，增强室内设计的美学效果，带给人们更好地审美体验。在室内空间设计过程中，要对室内动态、静态元素做好结合，把握二者之间的关联性，实现二者的有效衔接。留白手法的应用，要结合对室内空间的律动进行感受，从视觉角度出发，对视觉上的虚实转折进行把握，将空间的波动性和韵味进行融合和展现，以达到“无声胜有声”的设计目的。在留白技法应用时，要结合室内空间设计的整体诉求，注重在情境中进行凝思遐想，借助于留白的实体设计，使室内居住者产生心灵上的震颤和共鸣，突出留白设计的韵律之美。在留白设计时，要把握留白之韵，结合室内空间的动态元素和静态元素，实现二者的紧密结合，以突出留白韵律之美，提升室内空间设计的整体效果及质量 [<xref ref-type="bibr" rid="hanspub.34769-ref2">2</xref>]。</p></sec><sec id="s5_3"><title>3.3. 注重意境结合</title><p>室内空间设计中对留白技法的应用，要从整体协调视角出发，注重将留白的“意”和“境”进行紧密地联系，从而实现具象和意象的有机结合。室内空间留白技法的应用，从意境载体视角来看，注重突出“意象群”，实现整体协调的设计目标。这一过程中，注重将意境之美和现实情境进行结合，对生活中的具象进行抽象，将写实与写意进行完美结合，以实现虚实相照的设计目标。同时，在室内空间设计过程中，要注重对装饰元素的搭配问题做好把握，通过错落有致的搭配，对大小留白进行有效地点缀，实现装饰形象的彼此映衬和对照，以获得空灵简约的留白之美。</p></sec></sec><sec id="s6"><title>4. 留白技法在室内空间设计中的应用对策分析</title><p>留白技法在室内空间设计中应用时，要注重把握留白技法与室内空间设计之间的关联性，通过对繁复的装饰进行简约化处理，实现装饰元素的巧妙布局，以提升室内空间设计之美，更好地满足现代人的审美诉求。在对留白技法应用时，要注重把握空间实际，由整体角度出发，做好细节处理，以提升室内空间设计的审美体验。关于留白技法在室内空间设计中的应用对策，具体可从以下几个方面进行把握：</p><sec id="s6_1"><title>4.1. 把握色彩留白的张弛有度</title><p>室内空间设计中对留白技法的应用，注重对室内设计的色彩进行把握，具有一定的色彩倾向性。室内空间设计色彩的选择，反映了情感塑造和美感表达，注重对色彩进行有效选择，突出了艺术审美执行能力。色彩留白设计，要注重张弛有度，而并非是随意的堆砌 [<xref ref-type="bibr" rid="hanspub.34769-ref3">3</xref>]。这一过程中，室内空间色彩的把握，要以室内空间设计的主题，对色彩元素进行科学、合理的选择，使色彩设计与空间整体布局进行匹配，以提升色彩设计的针对性和科学性。色彩留白要突出色彩倾向这一原则，将色彩与空间走向进行联系，实现色彩与室内空白的有机融合。</p></sec><sec id="s6_2"><title>4.2. 突出化简为繁的设计理念</title><p>在进行室内空间设计过程中，对室内装饰元素的应用，如灯具、墙饰等，要对空间装饰的摆设及应用情况做好把握，避免繁杂拥挤，但也不能显得简陋。这一过程中，要立足于空间设计的整体角度，将装饰做好种类配置，突出主次分明的设计理念，以实现轻重有别的设计目标。这一过程中，要注重突出统一有序的表达效果，对装饰留白进行适度设计，突出室内空间设计的层次感，以提升室内空间的审美情趣。如在对电视背景墙的壁纸选择时，需要对其他墙面的色调做好把握，实现背景墙面设计与整体风格的一致性，达到“淡妆浓抹总相宜”的设计效果。</p></sec><sec id="s6_3"><title>4.3. 做好布局留白的审美控制</title><p>留白技法在室内空间设计中应用，注重突出室内空间的审美效果，这一过程中，要注重做好室内空间的布局留白的控制，以提升审美效果。同时，留白技法在室内空间设计中的应用，要注重对空间主体的审美格局做好把握，根据主人的生活习惯，对留白的空间做好把握，为室内空间的可持续性利用创造有利条件。这一过程中，结合室内空间布局情况，对客厅、房间内的家具做好把握，实现优化组合，以提升室内空间留白设计的效果及质量。在室内空间布局留白过程中，要注重把握极简主义风格，提供丰富的室内空间，并突出留白设计的整体性，提升空间意境美感。</p></sec></sec><sec id="s7"><title>5. 结束语</title><p>综合上述分析来看，留白技法在室内空间设计中的有效应用，要注重对传统艺术形式做好把握，加强留白技法与现代室内空间设计的有机结合，对室内空间设计做好整体性把握，并对细节做好针对性的处理，以提升室内空间设计的效果及质量。室内空间设计中对留白技法的应用，要注重将形式美和意境美进行有机结合，做好留白有“度”，虚实对照，从而带给人们更好的意境美感，以提升室内空间设计效果及质量。</p></sec><sec id="s8"><title>文章引用</title><p>李雅静. 留白技法在室内空间中的设计分析Design Analysis of White Space Technique in Interior Space[J]. 设计, 2020, 05(01): 1-4. https://doi.org/10.12677/Design.2020.51001</p></sec><sec id="s9"><title>参考文献</title></sec></body><back><ref-list><title>References</title><ref id="hanspub.34769-ref1"><label>1</label><mixed-citation publication-type="other" xlink:type="simple">廖玻. 留白技法在室内空间设计中的美感分析[J]. 西部皮革, 2020, 42(3): 73.</mixed-citation></ref><ref id="hanspub.34769-ref2"><label>2</label><mixed-citation publication-type="other" xlink:type="simple">孙琦, 罗中霞. 论中国画留白艺术与现代景观设计研究[J]. 艺术科技, 2017, 30(2): 25-26.</mixed-citation></ref><ref id="hanspub.34769-ref3"><label>3</label><mixed-citation publication-type="other" xlink:type="simple">陈跃琴. 试论“留白”技法在中国画中的运用[J]. 美术大观, 2015(9): 56.</mixed-citation></ref></ref-list></back></article>