<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><!DOCTYPE article  PUBLIC "-//NLM//DTD Journal Publishing DTD v3.0 20080202//EN" "http://dtd.nlm.nih.gov/publishing/3.0/journalpublishing3.dtd"><article xmlns:mml="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" dtd-version="3.0" xml:lang="en" article-type="research article"><front><journal-meta><journal-id journal-id-type="publisher-id">SD</journal-id><journal-title-group><journal-title>Sustainable   Development</journal-title></journal-title-group><issn pub-type="epub">2160-7540</issn><publisher><publisher-name>Scientific Research Publishing</publisher-name></publisher></journal-meta><article-meta><article-id pub-id-type="doi">10.12677/SD.2020.102022</article-id><article-id pub-id-type="publisher-id">SD-34804</article-id><article-categories><subj-group subj-group-type="heading"><subject>SD20200200000_80314289.pdf</subject></subj-group><subj-group subj-group-type="Discipline-v2"><subject>地球与环境</subject><subject> 经济与管理</subject></subj-group></article-categories><title-group><article-title>
 
 
  乡村振兴战略下村域旅游发展规划的思考与实践——以重庆市巫溪县东桥村乡村旅游发展规划为例
  Thinking and Practice of Village Tourism Development Planning under the Strategy of Rural Revitalization —A Case Study of Rural Tourism Development Planning in Dongqiao Village, Wuxi County, Chongqing
 
</article-title></title-group><contrib-group><contrib contrib-type="author" xlink:type="simple"><name name-style="western"><surname>谭</surname><given-names>晓军</given-names></name><xref ref-type="aff" rid="aff1"><sub>1</sub></xref><xref ref-type="corresp" rid="cor1"><sup>*</sup></xref></contrib></contrib-group><aff id="aff1"><label>1</label><addr-line>重庆市万州区规划设计研究院，重庆</addr-line></aff><pub-date pub-type="epub"><day>16</day><month>03</month><year>2020</year></pub-date><volume>10</volume><issue>02</issue><fpage>182</fpage><lpage>186</lpage><permissions><copyright-statement>&#169; Copyright  2014 by authors and Scientific Research Publishing Inc. </copyright-statement><copyright-year>2014</copyright-year><license><license-p>This work is licensed under the Creative Commons Attribution International License (CC BY). http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/</license-p></license></permissions><abstract><p>
 
 
  
    党的十九大提出实施乡村振兴战略，乡村振兴战略是党和国家对“三农”工作作出的重大决策部署，是新时代做好“三农”工作的总抓手，在此背景下，村域旅游发展规划必须紧紧围绕着乡村振兴战略这一时代主题进行认真研究，本文将以重庆市巫溪县东桥村的乡村旅游发展规划为案例，深入思考在乡村振兴战略背景下，乡村旅游发展规划的原则、思路、定位、模式选择与项目策划等，以期对村域旅游发展规划提供一个参考。
    The 19th National Congress of the Communist Party of China puts forward the implementation of the strategy of Rural Revitalization, which is the major decision-making and deployment of the Party and the State for the work of “Agriculture, Rural areas and Farmers”, and the general grasp of the work of “Agriculture, Rural areas and Farmers” in the new era. In this context, the development planning of village tourism must closely focus on the theme of the era of the strategy of Rural Revitalization. This paper will focus on the rural tourism development planning of Dongqiao of Wuxi County, Chongqing, deeply considers the principles, ideas, positioning, mode selection and project planning of the rural tourism development planning under the background of the strategy of Rural Revitalization, in order to provide a reference for the rural tourism development planning. 
  
 
</p></abstract><kwd-group><kwd>乡村振兴，旅游发展规划，重庆巫溪, Rural Revitalization</kwd><kwd> Tourism Development Planning</kwd><kwd> Chongqing Wuxi</kwd></kwd-group></article-meta></front><body><sec id="s1"><title>乡村振兴战略下村域旅游发展规划的 思考与实践</title><p>——以重庆市巫溪县东桥村乡村旅游发展规划为例<sup> </sup></p><p>谭晓军</p><p>重庆市万州区规划设计研究院，重庆</p><p>收稿日期：2020年3月3日；录用日期：2020年3月20日；发布日期：2020年3月27日</p><disp-formula id="hanspub.34804-formula41"><graphic xlink:href="//html.hanspub.org/file/7-1150553x5_hanspub.png"  xlink:type="simple"/></disp-formula></sec><sec id="s2"><title>摘 要</title><p>党的十九大提出实施乡村振兴战略，乡村振兴战略是党和国家对“三农”工作作出的重大决策部署，是新时代做好“三农”工作的总抓手，在此背景下，村域旅游发展规划必须紧紧围绕着乡村振兴战略这一时代主题进行认真研究，本文将以重庆市巫溪县东桥村的乡村旅游发展规划为案例，深入思考在乡村振兴战略背景下，乡村旅游发展规划的原则、思路、定位、模式选择与项目策划等，以期对村域旅游发展规划提供一个参考。</p><p>关键词 :乡村振兴，旅游发展规划，重庆巫溪</p><disp-formula id="hanspub.34804-formula42"><graphic xlink:href="//html.hanspub.org/file/7-1150553x6_hanspub.png"  xlink:type="simple"/></disp-formula><p>Copyright &#169; 2020 by author(s) and Hans Publishers Inc.</p><p>This work is licensed under the Creative Commons Attribution International License (CC BY 4.0).</p><p>http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/</p><p><img src="//html.hanspub.org/file/7-1150553x7_hanspub.png" /> <img src="//html.hanspub.org/file/7-1150553x8_hanspub.png" /></p></sec><sec id="s3"><title>1. 引言</title><p>党的十九大作出中国特色社会主义进入新时代的科学论断，提出实施乡村振兴战略的重大历史任务，在我国“三农”发展进程中具有划时代的里程碑意义，实施乡村振兴战略，是解决新时代我国社会主要矛盾、实现“两个一百年”奋斗目标和中华民族伟大复兴中国梦的必然要求，具有重大现实意义和深远历史意义 [<xref ref-type="bibr" rid="hanspub.34804-ref1">1</xref>]。而目前不少农村地区以乡村旅游作为抓手，以此来实现产业兴旺、生态宜居、乡风文明、治理有效、生活富裕的总要求 [<xref ref-type="bibr" rid="hanspub.34804-ref2">2</xref>]。本文以重庆市巫溪县东桥村乡村旅游发展规划为案例，深入思考在乡村振兴战略背景下制定村域旅游发展规划的一些问题，以此来促进该背景下，该区域乡村旅游的发展，最终力促乡村振兴战略的实现。</p></sec><sec id="s4"><title>2. 规划概述</title><sec id="s4_1"><title>2.1. 规划区位置</title><p>东桥村位于巫溪县胜利乡，位于重庆市东北部，距离重庆主城区约300公里；紧邻红池坝国家森林公园，直线距离约8公里；距离猫儿林场约35公里；距离阴条岭自然保护区约60公里；距离巫溪镇区及其周边景点约50公里；周边交通较为便利，距离102省道约7公里，距离通往红池坝的一级公路约4公里。</p></sec><sec id="s4_2"><title>2.2. 基础现状</title><p>全村现有443户共1093人。现有宅基地310亩，基本农田147.53亩，全村水利资源丰富，4处主要水源全年不枯竭，境内河道全年不断流。全村森林覆盖率高。现存一定数量的特色建筑相对集中或分散在村域内，村内地理景观丰富，有梯田、溪流、林地、菜地等山地特色田园景观，具有发展乡村旅游的基础条件。</p></sec></sec><sec id="s5"><title>3. 规划目标与发展思路</title><p>以乡村振兴为目标，以旅游发展为契机，以提高农民生活水平为追求，根据循环经济理论明确产业发展方向，以环境保护为前提促进经济快速稳定发展。规划一条主线、两种定位，针对不同市场差异化发展的思路。具体为：</p><sec id="s5_1"><title>3.1. 一条主线</title><p>围绕现存特色土墙房打造隐居避世的特色精品民宿群。以精品民宿为核心吸引物，以此带动农村产业的发展，实现乡村旅游发展的目标。</p></sec><sec id="s5_2"><title>3.2. 两种定位</title><p>山上农居聚落打造大众精品农舍、山下独立农居打造简奢概念的“奢舍”，针对不同市场差异化发展。精品农舍，主要追求差异化发展，区分客户群体。房间配备现代化洗浴设施、床品、采暖设备等；共享空间凸显农舍原生态风貌。隐居奢舍，共规划12个院子，不同风情主题。一户一院、环境清雅、私密度高；设计感强、主题性高；房间设施按高端酒店配置。</p><p>这两种定位的民宿均强调就地取材、避世养生的发展概念，开垦菜地专供民宿客人食用，高山牛羊、走地鸡、野兔等食材可大力推广。现有的花椒、油橄榄、马铃薯、玉米可入菜推广给客人食用，也可以让游客将这些产业作为旅游商品带走。让游客在此共享当地美食、土特产、民俗文化等特色体验，同时，共享水果和花卉、绝美梯田风光，并且可以共享旅游综合服务。</p></sec><sec id="s5_3"><title>3.3. 七大功能结构分区</title><p>本规划将巫溪东桥村分为7个片区，实现不同的旅游功能。</p><p>第一片区“奢舍”(十二个院子)，主要包括乐水居、印秋居、浮光居、流水居、听风居、拂晓居、逸水居、随风居、知春居、醉夏阁、流光居、凌风居等十二个院子，这十二个院子体现出来不同的主题，要求一户一院、环境清雅、私密度高，突出较强的设计感，所有房间的设施按高端酒店进行配置。</p><p>第二片区梯田里的房子，这一片区主要营造梯田景观与建筑相互融合的特色组团，可以打造特色餐食、梯田茶饮等，成为观景、摄影的绝佳场地。建筑取材于当地土坯和木材，结合轻钢结构打造适合巫溪本地的民居。</p><p>第三片区田园综合服务街，这一片区田园综合服务街主要解决游客的一般旅游服务需求，如餐饮、游憩、补给和卫生间等，提供方便的路边停车位，为最广泛的游客提供基础服务。</p><p>第四片区游客接待中心，这一片区游客接待中心为智慧旅游提供场所，通过定位和模拟展示为游客制定个性游线，并提供预定民宿、提供餐饮定桌、耕地认领的各类服务。</p><p>第五片区为“四季”花街，这一片区沿着蜿蜒的山路，两侧分片种植花期不同的地被花卉，成为一条观赏性极强的。规划四片种植区：分别种植花期分别为5~10月的波斯菊、5~9月金鸡菊、6~8月的柳叶马鞭草、3~8月的虞美人，3~5月的紫色花二月兰。花卉区域内穿行一条弯曲的花街小径，以便徒步观赏。</p><p>第六片区为精品农舍区，这一片区利用良好的生态环境，打造多组团精品农舍区，提供亲近自然、享受自然的绝佳体验地；提供完善的民俗服务，为每一个顾客提供舒心感受。</p><p>第七片区为大地景观区，这一片区通过梯田、花海为主的大地艺术形式，打造大地景观区，布局梯田种植区、稻草人活动区、儿童活动区、桃花水岸、梯田里的房子、观景长廊等功能板块丰富区域业态内容。</p></sec></sec><sec id="s6"><title>4. 开发模式的引导</title><sec id="s6_1"><title>4.1. 联合开发的模式</title><p>通过联合开发的模式，开展精品民宿的建设，成立村集体经济组织，集体土地作价入股，引入专业建设运营团队共同开发精品农舍，后期运营收益返还建设运营成本及土地作价入股收益 [<xref ref-type="bibr" rid="hanspub.34804-ref3">3</xref>]。如图1所示。</p><p>图1. 联合开发模式示意图</p></sec><sec id="s6_2"><title>4.2. 产权酒店开发模式</title><p>通过产权酒店模式 [<xref ref-type="bibr" rid="hanspub.34804-ref4">4</xref>]，开展隐居奢舍的建设。引入投资建设资金，村民集体土地作价入股，共同完成隐居奢舍建设；引入专业酒店物业管理团队，负责隐居奢舍的日常管理与运营；与购房者签订房屋买卖和租赁合同，房屋所有权归购买者，房屋交给专业酒店物业管理团队，购房者与酒店物业管理团队约定后期收益分成模式，同时能获得一定时期的居住度假时间。购房者购买资金返还前期建设及土地投资收益；酒店物业管理团队获得后期运营服务收益。</p></sec><sec id="s6_3"><title>4.3. 特色农业品牌开发模式</title><p>通过互联网+农业，打造特色农产品品牌。由于，本地的高山蔬菜和高山养殖产品由于独特的地理位置和气候条件，具有优良的品牌，可以通过品牌的打造，提升其产品的含金量。一是利用生态有机理念，营销包装，打造自有特色高山养生农产品品牌。二是通过互联网打造农产品新流通方式，助力农产品电子商务建设行动，提高农产品流通效率，实现农产品增值，促进农民增收。三是集中打造基于“互联网+”的农业产业链，积极推动农产品生产、流通、加工、储运、销售、服务等环节的互联网化，助力休闲农业和一村一品快速发展，提升农业的生态价值、休闲价值和文化价值。</p></sec><sec id="s6_4"><title>4.4. “1 + 3”乡村旅游运营开发模式</title><p>以有机农产品及良好的生态本底为基础，以观光采摘、休闲度假、养老避暑功能为发展核心，快速发展当地乡村旅游业。有机农产品及良好的生态是发展乡村旅游的最基础的条件，只有良好的生态配合有机农产品才能起到游客对乡村旅游的向往，但单纯的生态和农产品并不能化成为旅游产品，因此，需要进一步强化旅游导向的产品建构，在巫溪县东桥村，根据其产业发展现状及区域客源市场现状，可以打造观光采摘这一特色产品，这一产品可以很好地将生态资源与有机农产品作结合，游客又有极强的体验享受；休闲度假是未来旅游发展的趋势，乡村依托自己的良好生态环境，可以完全提供这一产品活动空间；由于东桥村所处位置，也可以结合气候资源，提供养老避暑的旅游产品，获得市场的追捧。</p></sec></sec><sec id="s7"><title>5. 乡村旅游发展规划促进乡村振兴</title><p>在制定乡村旅游发展规划的同时，始终把握住乡村振兴的理念，将乡村振兴的“产业兴旺、生态宜居、乡风文明、治理有效、生活富裕”总要求，落实到乡村旅游发展规划的各个环节，紧紧围绕东桥村乡村民宿业的发展，促进乡村振兴。</p><p>产业兴旺的目标是通过乡村旅游发展规划时，对旅游产业定位实现的。主要是突出的乡村民宿群的建设，并以此来带动当地品牌农业的发展，通过第三产业的兴旺连动第一产业，最终实现产业兴旺的目标。</p><p>生态宜居的目标是通过乡村旅游发展规划功能区划定时，充分考虑乡村生态建设促进的。本规划的七大功能区，基本上可以概括为三个方面，一个是民宿群，所有的民宿均以发掘现状特色建筑为主，保持原有风貌基础上，采取有机更新。对特色鲜明、结构完整的建筑进行保留改造；对具有一定特色，结构相对完整的建筑进行改建、扩建；对风格不统一，结构质量相对较差的建筑进行拆除。另外一个是四季花街，四季花街突出的就是鲜花的种植，包括了各季节的鲜花，还有一个是大地景观，也是对大地资源的利用。农业是生态产品的重要供给者，乡村是生态涵养的主体区，生态是乡村最大的发展优势，上述三个方面的功能均为实现生态宜居奠定了厚实的基础。</p><p>乡风文明的目标是通过乡村旅游发展过程中，强化软环境建设来促进的。乡村旅游在开发的同时，为了能够吸引广大的游客，一定需要深入挖掘本地的农耕文化，结合时代要求在保护传承的基础上创造性转化、创新性发展，有利于在新时代焕发出乡风文明的新气象，进一步丰富和传承中华优秀传统文化，进而促使乡风文明 [<xref ref-type="bibr" rid="hanspub.34804-ref5">5</xref>]。</p><p>治理有效的目标是通过乡村旅游发展规划，对乡村治理改革、旅游管理体制建立来促进的。在乡村旅游发展的模式中，提供了四种可开发的模式，这些模式都是现代社会治理的重要手段，可以促进不断加强农村基层基础工作，健全乡村治理体系，有利于打造共建共治共享的现代社会治理格局，最终促进治理有效。</p><p>生活富裕的目标是通过乡村旅游发展规划，对旅游产业、旅游+相关产业的带动作用实现来促进的。乡村旅游的发展最终的受益的还是当地村民，只有通过科学规划，不断提升乡村旅游发展潜力，实现乡村旅游大发展，最终实现生活富裕。</p></sec><sec id="s8"><title>基金项目</title><p>重庆市教育委员会人文社会科学研究项目：乡村振兴战略背景下重庆农村慢行交通系统创新路径研究(18SKSJ021)；重庆师范大学校立项目：基于大数据综合应用的重庆旅游慢行交通系统研究(18XWB009)。</p></sec><sec id="s9"><title>文章引用</title><p>谭晓军. 乡村振兴战略下村域旅游发展规划的思考与实践——以重庆市巫溪县东桥村乡村旅游发展规划为例Thinking and Practice of Village Tourism Development Planning under the Strategy of Rural Revitalization —A Case Study of Rural Tourism Development Planning in Dongqiao Village, Wuxi County, Chongqing[J]. 可持续发展, 2020, 10(02): 182-186. https://doi.org/10.12677/SD.2020.102022</p></sec><sec id="s10"><title>参考文献</title></sec></body><back><ref-list><title>References</title><ref id="hanspub.34804-ref1"><label>1</label><mixed-citation publication-type="other" xlink:type="simple">汪立峰. 准确把握新时代实施乡村振兴战略的总体要求[N]. 光明日报, 2018-5-10(6).</mixed-citation></ref><ref id="hanspub.34804-ref2"><label>2</label><mixed-citation publication-type="other" xlink:type="simple">应潜. 以产业兴旺助推乡村振兴[J]. 宁波通讯, 2019(11): 69.</mixed-citation></ref><ref id="hanspub.34804-ref3"><label>3</label><mixed-citation publication-type="other" xlink:type="simple">徐唐奇, 李春莹. 农村集体土地使用权入股存在的问题及对策[J]. 长安大学学报(社会科学版), 2017, 19(5): 91-97.</mixed-citation></ref><ref id="hanspub.34804-ref4"><label>4</label><mixed-citation publication-type="other" xlink:type="simple">何原荣, 唐黎, 李明峰. 产权式酒店开发经营模式新论[J]. 特区经济, 2006(7): 233-234.</mixed-citation></ref><ref id="hanspub.34804-ref5"><label>5</label><mixed-citation publication-type="other" xlink:type="simple">介江岭. 从“批判继承”到“创造性转化、创新性发展”——对党的十九大报告中“中华优秀传统文化”继承问题的阐释[J]. 湖北经济学院学报, 2018, 16(2): 93-98.</mixed-citation></ref></ref-list></back></article>