<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><!DOCTYPE article  PUBLIC "-//NLM//DTD Journal Publishing DTD v3.0 20080202//EN" "http://dtd.nlm.nih.gov/publishing/3.0/journalpublishing3.dtd"><article xmlns:mml="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" dtd-version="3.0" xml:lang="en" article-type="research article"><front><journal-meta><journal-id journal-id-type="publisher-id">AE</journal-id><journal-title-group><journal-title>Advances in Education</journal-title></journal-title-group><issn pub-type="epub">2160-729X</issn><publisher><publisher-name>Scientific Research Publishing</publisher-name></publisher></journal-meta><article-meta><article-id pub-id-type="doi">10.12677/AE.2020.103042</article-id><article-id pub-id-type="publisher-id">AE-35029</article-id><article-categories><subj-group subj-group-type="heading"><subject>AE20200300000_72059109.pdf</subject></subj-group><subj-group subj-group-type="Discipline-v2"><subject>人文社科</subject></subj-group></article-categories><title-group><article-title>
 
 
  乡村振兴背景下高校“注重实践、扶助农工”理念的拓展与创新 —以仲恺农业工程学院为例
  The Expansion and Innovation of the Idea of “Paying Attention to Practice and Assisting Agriculture and Industry” in Colleges and Universities under the Background of Rural Revitalization—Taking Zhongkai University of Agricultural and Engineering as an Example
 
</article-title></title-group><contrib-group><contrib contrib-type="author" xlink:type="simple"><name name-style="western"><surname>吴</surname><given-names>启境</given-names></name><xref ref-type="aff" rid="aff2"><sup>2</sup></xref><xref ref-type="aff" rid="aff1"><sup>1</sup></xref></contrib><contrib contrib-type="author" xlink:type="simple"><name name-style="western"><surname>刘</surname><given-names>芸希</given-names></name><xref ref-type="aff" rid="aff2"><sup>2</sup></xref><xref ref-type="aff" rid="aff1"><sup>1</sup></xref></contrib><contrib contrib-type="author" xlink:type="simple"><name name-style="western"><surname>梁</surname><given-names>雪莲</given-names></name><xref ref-type="aff" rid="aff2"><sup>2</sup></xref><xref ref-type="aff" rid="aff1"><sup>1</sup></xref></contrib></contrib-group><aff id="aff2"><addr-line>仲恺农业工程学院，广东 广州</addr-line></aff><aff id="aff1"><addr-line>null</addr-line></aff><pub-date pub-type="epub"><day>15</day><month>04</month><year>2020</year></pub-date><volume>10</volume><issue>03</issue><fpage>257</fpage><lpage>261</lpage><permissions><copyright-statement>&#169; Copyright  2014 by authors and Scientific Research Publishing Inc. </copyright-statement><copyright-year>2014</copyright-year><license><license-p>This work is licensed under the Creative Commons Attribution International License (CC BY). http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/</license-p></license></permissions><abstract><p>
 
 
   
   本文论述了乡村振兴背景下“注重实践、扶助农工”的重要意义。以仲恺农业工程学院为例着重做好以下5方面工作：与各地、市、龙头企业签订战略合作框架协议，多方布局，设立多元化农业人才培养基地；结合自身特色，以名特优农产品为吸引力，培养学生兴趣，培养农业人才；把互联网、大数据、智慧教学应用于实践教学；增加通识农业思政课程“智慧农业”，培养一懂两爱人才；提高实践教学经费，保障措施到位。在乡村振兴战略下各地方农业院校依据自身特色有所作为，是时代赋予的光荣使命，也是推动自身内涵式发展的大好机遇。 This paper discusses the significance of “paying attention to practice and assisting agriculture and industry” under the background of rural revitalization. Taking Zhongkai University of Agricultural and Engineering as an example, the following five aspects should be done: sign strategic cooperation framework agreements with local, municipal and leading enterprises to set up diversified agricultural talent training bases; combine our own characteristics, with famous and excellent agricultural products as the attraction, to cultivate students' interest and train their agricultural talent; apply Internet, big data and wisdom teaching to practical courses; set up the general agricultural ideological and political courses “smart agriculture”, to cultivate talent students who understand agriculture and love rural areas and farmers; raise the practical teaching funds and put safeguard measures in place. Under the strategy of rural revitalization, local agricultural colleges and universities should do something according to their characteristics. It is also a great opportunity to promote their development. 
  
 
</p></abstract><kwd-group><kwd>乡村振兴，农业高校，注重实践，扶助农工, Rural Revitalization</kwd><kwd> Agricultural Colleges and Universities</kwd><kwd> Focus on Practice</kwd><kwd> Assisting Agriculture and Industry</kwd></kwd-group></article-meta></front><body><sec id="s1"><title>乡村振兴背景下高校“注重实践、扶助农工”理念的拓展与创新 <sup> </sup></title><p>—以仲恺农业工程学院为例</p><p>吴启境，刘芸希，梁雪莲<sup>*</sup></p><p>仲恺农业工程学院，广东 广州</p><disp-formula id="hanspub.35029-formula5"><graphic xlink:href="//html.hanspub.org/file/1-1161165x5_hanspub.png"  xlink:type="simple"/></disp-formula><p>收稿日期：2020年3月25日；录用日期：2020年4月8日；发布日期：2020年4月15日</p><disp-formula id="hanspub.35029-formula6"><graphic xlink:href="//html.hanspub.org/file/1-1161165x6_hanspub.png"  xlink:type="simple"/></disp-formula></sec><sec id="s2"><title>摘 要</title><p>本文论述了乡村振兴背景下“注重实践、扶助农工”的重要意义。以仲恺农业工程学院为例着重做好以下5方面工作：与各地、市、龙头企业签订战略合作框架协议，多方布局，设立多元化农业人才培养基地；结合自身特色，以名特优农产品为吸引力，培养学生兴趣，培养农业人才；把互联网、大数据、智慧教学应用于实践教学；增加通识农业思政课程“智慧农业”，培养一懂两爱人才；提高实践教学经费，保障措施到位。在乡村振兴战略下各地方农业院校依据自身特色有所作为，是时代赋予的光荣使命，也是推动自身内涵式发展的大好机遇。</p><p>关键词 :乡村振兴，农业高校，注重实践，扶助农工</p><disp-formula id="hanspub.35029-formula7"><graphic xlink:href="//html.hanspub.org/file/1-1161165x7_hanspub.png"  xlink:type="simple"/></disp-formula><p>Copyright &#169; 2020 by author(s) and Hans Publishers Inc.</p><p>This work is licensed under the Creative Commons Attribution International License (CC BY 4.0).</p><p>http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/</p><p><img src="//html.hanspub.org/file/1-1161165x8_hanspub.png" /> <img src="//html.hanspub.org/file/1-1161165x9_hanspub.png" /></p></sec><sec id="s3"><title>1. 乡村振兴背景下“注重实践、扶助农工”的重要意义</title><p>实施乡村振兴战略，是党中央的重大决策，是小康社会和社会主义现代化国家建设的重大举措，是新时代“三农”工作的总纲领。《高等学校乡村振兴科技创新行动计划(2018~2022年)》明确要求高校通过科技创新引领，全面振兴乡村产业、人才、文化、生态及基层组织，高校以七大行动服务乡村振兴 [<xref ref-type="bibr" rid="hanspub.35029-ref1">1</xref>]。《安吉共识——中国新农科建设宣言》要求打造农林人才培养新模式，实施卓越农林人才教育培养计划升级版 [<xref ref-type="bibr" rid="hanspub.35029-ref2">2</xref>]。对接农业创新发展、乡村产业融合发展和现代职业农民素养发展新要求，培养一批创新型、复合应用型和实用技能型农林人才。《习近平给全国涉农高校的书记校长和专家代表的回信》强调了中国现代化与农业农村现代化的依存关系，以及科技、人才在农业农村现代化建设中的关键作用 [<xref ref-type="bibr" rid="hanspub.35029-ref3">3</xref>]。立德树人是高校的本职责任，强农兴农是时代赋予的任务，出科技成果，培养农业人才，需为乡村全面振兴不断作出新的更大的贡献。这是新形势对国内高校，特别是涉农高校人才培养提出的新要求。</p><p>仲恺农业工程学院作为一所以农、工学科为优势的本科大学，应当肩负起培养杰出农业人才的时代大任。长期以来，学校一贯秉承何香凝先生“注重实验、扶助农工”、“养成有真实学识之实业人才”的办学定位，始终坚持“注重实践、扶助农工”的办学理念，对仲恺师生提出务实笃行，学以致用，服务社会，恪守仁爱，关注民生，立志报国的要求 [<xref ref-type="bibr" rid="hanspub.35029-ref4">4</xref>]。在大力实施乡村振兴战略的背景下，“注重实践、扶助农工”被赋予了新的时代意义。“注重实践”要围绕高水平应用型人才培养基本定位，进一步全面强化实践实训教学，着力提高学生实践能力。优化实践教学体系，用好“3 + 1”教学模式，改革实践教学内容，明确实践教学环节要求，形成仲恺特色的实践教学体系。“扶助农工”要坚持服务“三农”、服务乡村振兴战略，建立仲恺特色的多元化人才培养模式，着力提升学生的专业知识水平和综合实践能力，培养一批爱农业、懂技术、高素质的复合应用型人才。激励学生在农村广阔天地建功立业，为发展农业、振兴乡村注入源源不断的青春活力。</p></sec><sec id="s4"><title>2. 仲恺农业工程学院实际采取措施</title><p>为落实《高等学校乡村振兴科技创新行动计划(2018~2022年)》(教技[<xref ref-type="bibr" rid="hanspub.35029-ref2018">2018</xref>] 15号)和《安吉共识》文件要求，认真学习《习近平给全国涉农高校的书记校长和专家代表的回信》精神，服务乡村振兴发展，我校不断完善人才培养模式，加强实践教学体系建设，采取了相应措施并取得了以下成果。</p><sec id="s4_1"><title>2.1. 与各地、市、龙头企业签订战略合作框架协议，多方布局，设立多元化农业人才培养基地</title><p>学校主动适应新时代人才培养新需求，进一步创新人才培养模式，开展“3 + 1”教学模式，强化实践教学。推进产教研融合，创新校企协同育人模式，深化实践教学改革，同时依托行业企业、地方优势，开展校校协同、校企协同、校地协同等形式多样的人才协同培养计划，实现学校、企业、学生的“三赢”。学校积极谋划与地方政府合作推进校外实践基地建设，在粤东西北布局，去年以来与梅州市、珠海市、阳江市、花都区签署了战略合作协议。具体项目包括建设仲恺(广梅园)教学实践和科技成果转化基地、与珠海市全面合作共建粤港澳大湾区都市农业先行示范区、与花都区建立教学科研实践用地合作关系、与华大基因建立产业学院等。多点选址、充分论证，积极推进与学校未来发展定位及人才培养目标相适应的的教学科研实践实习基地建设，建立综合型的人才实习基地、成果转化基地和地方人才培训基地，增强教学、科研和服务社会能力，为地方经济和乡村振兴提供全方位服务。</p></sec><sec id="s4_2"><title>2.2. 结合自身特色，以名特优农产品为吸引力，培养学生兴趣，培养农业人才</title><p>我校在学科建设中打造了一批学校特色专业，其中化学工程技术、食品科学与工程等为广东省“强特色”学科，在优稀水果培育、岭南特色农产品加工、农林产业规划等方面取得了一批重要科研成果。其中农作物育种科技成果100%转化为生产力，例如玉米品种“香白糯”、“仲糯1号”、“仲糯2号”早已是广东地区家喻户晓的糯玉米推广良种；花生新品种“仲恺花1号”被评为广东省2017年最受欢迎的农业主导品种；“仲恺红阳”猕猴桃被评为最受欢迎的广东省2018农业主导品种。在农业监控技术方面，自主研发四轴四旋翼植保无人机应用于农业植物保护方面，推进农业自动化监控。</p><p>结合这些科研成果，学校强调以科研反哺教学，在人才培养方面充分发挥本校特色专业的优势，实施分类、个性化培养，设置多种人才培养定位和目标，指定不同的人才培养方案或课程模块供学生选择。同时以学校特色研发产品为吸引力，开展兴趣分流培养模式，培养学生专业兴趣，开设“农业创新班”、“食品兴趣小组”、“IT类创新实验班”。如农业与生物学院实行“3 + 1”或“2 + 1 + 1”培养模式，全部专业学生的大学前三年完成通识、基础和专业课学习，第四年主要是教学实践、学习，着重培养实践能力。学生根据前三年的学业综合成绩和个人兴趣志愿，分别选择进入应用型(面向产业行业)、创新型(面向基层研发单位、考研升学和出国深造)或创业型(自主创业、家族企业)模块学习。打造特色鲜明的人才培养模式，培养学生专业兴趣。</p></sec><sec id="s4_3"><title>2.3. 顺应新时代要求，把互联网、大数据、智慧教学应用于实践教学</title><p>学校按照“统筹规划、分步实施、应用驱动、融合创新”的原则，推动信息技术与学校教育教学、科学研究、管理服务的深度融合，以四千万大手笔搭建一体化应用服务平台。与腾讯公司签署战略框架合作协议，在建设智慧校园、仲恺大数据平台及应用、探索创新人才培养新模式、产学研创新合作四大领域展开深度合作。全面完善大数据、云计算、移动网络平台、教学资源平台等基础设施条件，建设“数字校园”，不断提升教学、管理、服务信息化水平。例如在教学管理方面，目前已经搭建了“仲事易”平台，办公系统则采用全面无纸化OA系统。在实践教学方面将设置基地建设模块、专业实习模块、顶岗实习模块、社会实践模块、毕业论文模块、学科竞赛模块等功能模块，运用数字化手段，提升传统实践环节教学与管理模式，为培养学生能力、提高学生素质提供有力的技术支持。</p></sec><sec id="s4_4"><title>2.4. 增加通识农业思政课程“智慧农业”，培养一懂两爱人才；提高实践教学经费，保障措施到位</title><p>乡村振兴，人才振兴是基础和前提。习近平在党的十九大报告中指出要“培养造就一支懂农业、爱农村、爱农民的‘三农’工作队伍”，“一懂两爱”成为以习近平同志为核心的党中央对“三农”工作队伍的基本要求。我们农科院校培养的学生，将来也将走上三农工作队伍，也一定要具有“一懂两爱”的思想，这也是农科院校“立德树人”中“德”的重要内容。本学期，学校决定增设一门全校性通识农业思政课程“智慧农业”，让学生一进校门就对现代农业以信息技术 + 生物技术 + 特色农业的理论与实践有切身的体会，了解农业发展对于我们国家的重要意义，理解农业科学跟我们的日常生活息息相关，不仅怀着对廖仲恺、何香凝伟大爱国主义战士的无比崇敬的心情来学习，同时怀着对袁隆平、屠呦呦、曾溢滔等农业科学家无比敬仰的心情来学习，培养学生把论文写在祖国大地上的目标理想。乡村振兴大业需要这样的年轻人。</p><p>为了保障学生实践实习培养环节扎实到位，学校相应提高了学生实践环节的总经费，例如提高交通补贴，提高药品试剂经费，提高学生毕业论文经费等等；另外，毕业论文一般要求有校外导师参与，鼓励学生论文到实际生产单位去完成。确实做到务实笃行，学以致用，服务社会。</p></sec></sec><sec id="s5"><title>3. 结束语</title><p>坚持“注重实践，扶助农工”的办学理念，是弘扬仲恺精神，秉承何香凝办学思想，推动学校往高层次应用型大学方向发展的重要精神引领 [<xref ref-type="bibr" rid="hanspub.35029-ref4">4</xref>]。在新农业新乡村新农民新生态建设时代背景下，“注重实践，扶助农工”获得了新发展并焕发出不一样的活力。实施乡村振兴战略，高等农林教育重任在肩。面对新的时代使命，就必须有新的作为，迎合时代发展的潮流。在服务乡村振兴战略过程中，我校不断打造特色鲜明的人才培养模式：一是突出“注重实践”在人才培养中的重要性，着力提升学生综合实践能力，不断深化校企、校校和校地协同育人模式，推进校外实践基地建设；推动实践教学信息化建设；提高实践教学经费保障。二是深入贯彻“立德树人”和“扶助农工”思想，实施个性化培养方式，结合学校特色专业，开展兴趣分流培养模式；增加通识农业思政课程《智慧农业》，增加学生对农业的了解，培养对农业的热爱之情，努力培养知农爱农的新型人才 [<xref ref-type="bibr" rid="hanspub.35029-ref3">3</xref>]。</p><p>在乡村振兴战略下各地方农业院校依据自身特色有所作为，是时代赋予的光荣使命，也是推动自身内涵式发展的大好机遇 [<xref ref-type="bibr" rid="hanspub.35029-ref1">1</xref>]。仲恺农业工程学院既要抓住乡村振兴的发展机遇，也要积极面对发展中带来的挑战。不断优化人才培养模式，形成仲恺特色的实践教学体系，培养一批高素质的应用型人才队伍，服务“三农”，服务乡村振兴战略，为乡村振兴贡献仲恺力量。</p></sec><sec id="s6"><title>基金项目</title><p>省级质量工程项目“分子生物学课程群教学团队”(KA17050KK)，校级质量工程项目“跨学科、产学研模式培养生物技术专业复合型人才”(KA17050FF)，“生物技术专业核心课程群教学团队”(KA190573928)、“细胞工程精品资源共享课”(KA1805872)。</p></sec><sec id="s7"><title>文章引用</title><p>吴启境,刘芸希,梁雪莲. 乡村振兴背景下高校“注重实践、扶助农工”理念的拓展与创新 —以仲恺农业工程学院为例The Expansion and Innovation of the Idea of “Paying Attention to Practice and Assisting Agriculture and Industry” in Colleges and Universities under the Background of Rural Revitalization—Taking Zhongkai University of Agricultural and Engineering as an Example[J]. 教育进展, 2020, 10(03): 257-261. https://doi.org/10.12677/AE.2020.103042</p></sec><sec id="s8"><title>参考文献</title></sec></body><back><ref-list><title>References</title><ref id="hanspub.35029-ref1"><label>1</label><mixed-citation publication-type="other" xlink:type="simple">中华人民共和国教育部. 高等学校乡村振兴科技创新行动计划(2018~2022年) (教技[2018] 15号) [Z]. 北京: 中华人民共和国教育部, 2018.</mixed-citation></ref><ref id="hanspub.35029-ref2"><label>2</label><mixed-citation publication-type="other" xlink:type="simple">中华人民共和国教育部. 安吉共识——中国新农科建设宣言[Z]. 北京: 中华人民共和国教育部, 2019.</mixed-citation></ref><ref id="hanspub.35029-ref3"><label>3</label><mixed-citation publication-type="other" xlink:type="simple">习近平. 习近平给全国涉农高校的书记校长和专家代表的回信[Z], 2019.</mixed-citation></ref><ref id="hanspub.35029-ref4"><label>4</label><mixed-citation publication-type="other" xlink:type="simple">仲恺农业工程学院加快建设高水平本科教育五年行动计划(2019~2024年) (仲党字[2019] 63号) [Z].</mixed-citation></ref></ref-list></back></article>