<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><!DOCTYPE article  PUBLIC "-//NLM//DTD Journal Publishing DTD v3.0 20080202//EN" "http://dtd.nlm.nih.gov/publishing/3.0/journalpublishing3.dtd"><article xmlns:mml="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" dtd-version="3.0" xml:lang="en" article-type="research article"><front><journal-meta><journal-id journal-id-type="publisher-id">MM</journal-id><journal-title-group><journal-title>Modern Management</journal-title></journal-title-group><issn pub-type="epub">2160-7311</issn><publisher><publisher-name>Scientific Research Publishing</publisher-name></publisher></journal-meta><article-meta><article-id pub-id-type="doi">10.12677/MM.2020.102028</article-id><article-id pub-id-type="publisher-id">MM-35058</article-id><article-categories><subj-group subj-group-type="heading"><subject>MM20200200000_75600489.pdf</subject></subj-group><subj-group subj-group-type="Discipline-v2"><subject>经济与管理</subject></subj-group></article-categories><title-group><article-title>
 
 
  深化院市合作、助力乡村振兴——以广东省农业科学院佛山分院为例
  Deepen Cooperation between Guangdong Academy of Agricultural Sciences and Foshan City to Revitalize the Countryside—Taking the Example of Foshan Branch of Guangdong Academy of Agricultural Sciences
 
</article-title></title-group><contrib-group><contrib contrib-type="author" xlink:type="simple"><name name-style="western"><surname>李</surname><given-names>燕芳</given-names></name><xref ref-type="aff" rid="aff2"><sup>2</sup></xref><xref ref-type="aff" rid="aff1"><sup>1</sup></xref></contrib><contrib contrib-type="author" xlink:type="simple"><name name-style="western"><surname>李</surname><given-names>湘妮</given-names></name><xref ref-type="aff" rid="aff3"><sup>3</sup></xref><xref ref-type="aff" rid="aff1"><sup>1</sup></xref></contrib><contrib contrib-type="author" xlink:type="simple"><name name-style="western"><surname>张</surname><given-names>木</given-names></name><xref ref-type="aff" rid="aff2"><sup>2</sup></xref><xref ref-type="aff" rid="aff1"><sup>1</sup></xref></contrib><contrib contrib-type="author" xlink:type="simple"><name name-style="western"><surname>李</surname><given-names>强</given-names></name><xref ref-type="aff" rid="aff3"><sup>3</sup></xref><xref ref-type="aff" rid="aff1"><sup>1</sup></xref></contrib><contrib contrib-type="author" xlink:type="simple"><name name-style="western"><surname>李</surname><given-names>俊星</given-names></name><xref ref-type="aff" rid="aff2"><sup>2</sup></xref><xref ref-type="corresp" rid="cor1"><sup>*</sup></xref></contrib></contrib-group><aff id="aff2"><addr-line>广东省农业科学院佛山分院，广东 佛山；广东省农业科学院，广东 广州</addr-line></aff><aff id="aff3"><addr-line>广东省农业科学院佛山分院，广东 佛山；佛山市农业科学研究所，广东 佛山</addr-line></aff><aff id="aff1"><addr-line>null</addr-line></aff><pub-date pub-type="epub"><day>04</day><month>03</month><year>2020</year></pub-date><volume>10</volume><issue>02</issue><fpage>235</fpage><lpage>240</lpage><permissions><copyright-statement>&#169; Copyright  2014 by authors and Scientific Research Publishing Inc. </copyright-statement><copyright-year>2014</copyright-year><license><license-p>This work is licensed under the Creative Commons Attribution International License (CC BY). http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/</license-p></license></permissions><abstract><p>
 
 
  以广东省农业科学院佛山分院为例，从分院建设概况、科技创新、技术服务、示范推广、院市对接、示范基地建设及人才培养方面进行了详细的阐述，分析了佛山分院在院市合作中所采取的思路和做法，主要梳理了2019年分院建设的成果。并且根据工作实践，探讨了目前分院建设存在的问题，提出了针对性的机制创新的建议。&lt;br/&gt;Taking the example of Foshan Branch of Guangdong Academy of Agricultural Sciences, this paper expounds in detail the general situation of branch construction, scientific and technological inno-vation, technical service, demonstration promotion, Academy-locality cooperation, construction of demonstration base and personnel training. And the ideas and practices adopted by Foshan Branch in the cooperation were analyzed, and the main achievements of branch construction in 2019 were presented. At last, according to the present work, the paper discusses the problems existing in the current branch construction, and puts forward some suggestions for innovation.
 
</p></abstract><kwd-group><kwd>院市合作，农业科技创新，农业科技服务，农业科技人才培养，农业科技成果转化, Academy-Locality Cooperation</kwd><kwd> Innovation of Agricultural Science and Technology</kwd><kwd> Service of Agricultural Science and Technology</kwd><kwd> Personnel Training in Agricultural Science and Technology</kwd><kwd> Achievements Transformation of Agricultural Science and Technology</kwd></kwd-group></article-meta></front><body><sec id="s1"><title>深化院市合作、助力乡村振兴</title><p>——以广东省农业科学院佛山分院为例</p><p>李燕芳<sup>1,2</sup>，李湘妮<sup>1,3</sup>，张 木<sup>1,2</sup>，李 强<sup>1,3</sup>，李俊星<sup>1,2*</sup></p><p><sup>1</sup>广东省农业科学院佛山分院，广东 佛山</p><p><sup>2</sup>广东省农业科学院，广东 广州</p><p><sup>3</sup>佛山市农业科学研究所，广东 佛山</p><disp-formula id="hanspub.35058-formula9"><graphic xlink:href="//html.hanspub.org/file/13-1121262x5_hanspub.png"  xlink:type="simple"/></disp-formula><p>收稿日期：2020年3月26日；录用日期：2020年4月8日；发布日期：2020年4月15日</p><disp-formula id="hanspub.35058-formula10"><graphic xlink:href="//html.hanspub.org/file/13-1121262x6_hanspub.png"  xlink:type="simple"/></disp-formula></sec><sec id="s2"><title>摘 要</title><p>以广东省农业科学院佛山分院为例，从分院建设概况、科技创新、技术服务、示范推广、院市对接、示范基地建设及人才培养方面进行了详细的阐述，分析了佛山分院在院市合作中所采取的思路和做法，主要梳理了2019年分院建设的成果。并且根据工作实践，探讨了目前分院建设存在的问题，提出了针对性的机制创新的建议。</p><p>关键词 :院市合作，农业科技创新，农业科技服务，农业科技人才培养，农业科技成果转化</p><disp-formula id="hanspub.35058-formula11"><graphic xlink:href="//html.hanspub.org/file/13-1121262x7_hanspub.png"  xlink:type="simple"/></disp-formula><p>Copyright &#169; 2020 by author(s) and Hans Publishers Inc.</p><p>This work is licensed under the Creative Commons Attribution International License (CC BY 4.0).</p><p>http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/</p><p><img src="//html.hanspub.org/file/13-1121262x8_hanspub.png" /> <img src="//html.hanspub.org/file/13-1121262x9_hanspub.png" /></p></sec><sec id="s3"><title>1. 引言</title><p>2017年，广东省委省政府制定了《广东省推进农业供给侧结构性改革实施方案》等重大政策，在加快科技创新、加大科技投入等方面为现代农业发展提供多项保障。2018年5月出台《中共广东省委广东省人民政府关于推进乡村振兴战略的实施意见》，明确指出要推进科技创新，构建现代农业产业体系、生产体系和经营体系。在此背景下，如何将科研成果与产业发展充分衔接，是需要亟需解决的问题。广东省农业科学院作为广东省农业科技创新、科技服务的主力军和排头兵，为推动广东现代农业发展提供了强有力的智力和科技支撑。《中共广东省委广东省人民政府关于落实发展新理念加快农业现代化率先实现全面小康目标的实施意见》(粤[<xref ref-type="bibr" rid="hanspub.35058-ref2016">2016</xref>] 12号)指出：“建设高水平的农业科学院，鼓励省农业科学院与地方合作开办科研分院，开展农业科技创新与推广”。</p><p>自2015年始，广东农科院已在全省13个市县建立地方分院和现代农业促进中心，与地方政府、研究所之间建立了良好的长期而稳定的交流与合作制度，加强与地方农业产业发展相结合，加快推进农业创新，加速农业科技成果转化，对广东建设农业强省、决胜全面小康社会、实现乡村振兴具有重要的意义 [<xref ref-type="bibr" rid="hanspub.35058-ref1">1</xref>]。本文以2019年广东省农业科学院佛山分院的工作为例，对其院市合作模式进行分析与探讨，针对其存在问题提出相应对策。</p></sec><sec id="s4"><title>2. 广东省农业科学院佛山分院建设概况</title><p>2015年12月，广东省农业科学院与佛山市人民政府本着“真诚合作、互惠互利、资源共享、优势互补、共同发展”的原则和理念，依托佛山市农业科学研究所建立我院的省内首家地方分院–佛山分院 [<xref ref-type="bibr" rid="hanspub.35058-ref1">1</xref>]。以佛山分院建设为依托，建立全方位、深层次、宽领域的科技战略合作关系，充分发掘佛山市农业科技资源创新潜力，加快推动科技成果转化应用，合力打造广东(佛山)现代农业科技园，加快提升佛山农业科技水平和促进农业转型升级。佛山分院共建依托单位——佛山市农业科学研究所，具有较强的科研实力，选育水稻、蔬菜等新品种50多个，获得国家、省、市科研推广成果60多项，累计展示推广农作物优良品种6000多个，使佛山市良种覆盖率超过98%。佛山分院作为广东省农业科学研究院在佛山设立的桥头堡，以服务当地特色现代农业发展、提供技术支撑为目标，结合佛山市农业科学研究所的科研实力，整合人才、团队、平台、成果、信息等科技资源，立足佛山全市农业产业，用佛山的农业素材，解决佛山的农业产业发展中存在的问题。2017年12月广东省农业科学院与佛山市人民政府签订共建广东省农业科技示范市合作框架协议，立足佛山农业成熟的产业基础和市场规模，整合利用佛山农业的人、财、物等资源，充分发挥省农科院的科研团队、技术成果和先进管理理念，以佛山分院建设为支点，共同建设广东省农业科技示范市，将进一步践行发展新理念，深化院市合作，共建合作共赢机制，推动佛山农业供给侧结构性改革，促进佛山农业科技创新能力提档升级。通过健全分院组织架构与强化分院机构管理，省农科院派驻人员按其专业特长加入到相应的学科团队中，使院地双方科技人员紧密融合，充分发挥驻点人员扎实的理论基础和佛山市农科所科技人员丰富的实践经验，重新凝练学科方向，调整人员分工，使团队凝聚力、科研水平得到大幅度提升，真正的实现了佛山分院与佛山市农科所的一体化运行。</p></sec><sec id="s5"><title>3. 广东省农业科学院佛山分院建设进展与成效</title><sec id="s5_1"><title>3.1. 农业科技创新、技术服务与示范推广</title><p>2019年，佛山市人民政府围绕佛山农业主导产业发展技术需求，结合佛山分院的技术供给，主要围绕基塘农业、桑蚕生态养鱼、佛山特色蔬菜地方品种、都市特色花卉果树品种、蔬菜病虫害防治、水产动物饲料、养殖耕地复垦、典型乡村水环境生态治理、佛山特色农作物种质资源、重金属污染等方面启动了10个市院农业科技合作(推广)项目，开展相关科研攻关工作，有针对性的重点解决佛山农业产业发展的共性关键性技术难题。如分院协助南海区政府积极焕发佛山特色传统农耕–基塘农业系统新的生机，成立“广东佛山珠三角基塘农业研究中心”，全面挖掘基塘农业系统的历史文化和遗产价值，根据现代农业特征制定发展战略，建立新型基塘农业立体循环生产模式，结合生态种养、绿色加工及适度休闲旅游开发，建立多元化的桑基鱼塘系统，盘活基塘农业在新时代下的功能价值，全力支撑“广东佛山基塘农业系统”入选第五批中国重要农业文化遗产名单，重塑农耕文化符号，增强民众文化凝聚力。此外，组建了包括蔬菜、花卉、水产、水稻、水果、植物保护、畜牧、农产品加工与设施农业、农产品质量安全、创意农业等10个科技专家服务团，150名科技专家来自省市农业科研机构，能够通过合作带动市县科技创新能力，解决佛山各农业产业化组织在生产中遇到的各种技术难题和服务需求，全年针对佛山企业发展、乡村建设等开展科技服务、产业调研200多次，服务100余家涉农企业、农业专业合作社和镇村，为美丽乡村建设、企业技术难题等提供服务。通过市院农业科技合作项目和科技服务团队，大力推动“一十百千万”产研直联工程实施，创建广东省农业科技示范市，有效助推佛山市农业科技创新水平以及绿色优质农业发展。</p><p>2019年佛山分院组织院内外相关专家，以市院合作项目、农业科技专家服务团为抓手，开展科技服务、产业调研，为政府农业发展规划、美丽乡村建设、省级现代农业产业园建设、企业技术难题等提供服务，助推乡村振兴战略实施。积极与佛山农业主管部门、科研机构、企业等开展科技合作，进行新品种、新技术的研发、示范推广，如由佛山市农业科学研究所、南京农业大学、广东省农业科学研究院蔬菜研究所及广东卡沃罗健康科技有限公司共同申报富氢水在农业应用中的机理模式、综合装备及配套生产规程研发与示范推广项目，研究富氢水在农业生产中的作用开展深入系统研究，拓展佛山在氢农业领域的应用范围。佛山分院通过举办成果展、现场观摩会的形式，向广大市民、农业科技从业者、企业及种植户等展示最新的科技成果，2019年佛山分院联合举办了第十三届佛山市农业良种良法展示推广月、第五届广东(佛山)安全食用农产品博览会、三水黑皮冬瓜文化节等大型示范推广活动，派发资料2000多份，超过30万人通过参观了解最新农业科技成果，通过举办文化节、擂台赛等方式进行宣传推介，建立农产品文化符号，共同打造佛山特色品牌农产品，形成了区域公用品牌、企业品牌等农业品牌格局，支撑企业经济发展。此外，举办蔬菜、水稻等良种良法现场示范观摩会10余场，以点带面，加快科研成果的高效、准确落地。</p></sec><sec id="s5_2"><title>3.2. 院市对接与示范基地建设</title><p>为了进一步完善农业技术创新和科技成果推广，提高现代农业生产的发展动力，积极与地方政府、企业进行对接，将获得的最新科技成果，转让到基层和企业生产。如省农科院组织全产业链专家全面对接服务佛山市4个省级现代农业产业园建设。2019年佛山分院组织专家团队与高明区农业农村局、高明区农业产业商会举办了产学研推对接会，近20余家企业参会，将专家的科研成果与企业生产的问题进行面对面的沟通对接，极大提高了产业服务效率。为了加强与企业合作，加速分院科技成果转化，2019年以党员示范田、博士工作站、成果示范、成果转化等多种形式共建科技示范基地10余个，如广东省农业科学院蔬菜研究所三水博士工作站的建立，将为三水农业发展提供技术、人才和项目支撑。通过院市无缝对接、示范基地建设等措施，进一步推进了广东农业科技示范市建设。</p></sec><sec id="s5_3"><title>3.3. 人才培养</title><p>广东省农业科学院佛山分院根据政府、企业的技术需求，组织专家团队，在佛山各区有针对性的开展农业科技培训工作，举办培训班20余场次，培训人数1000余人，为佛山市各级农业管理人员、技术人员和农业从业者等提供农业科学技术的培训，培养一批新型的职业农民、农业技术骨干。利用分院驻点人员的选派机会，广东省农业科学院将年青的科技人员下派到分院，通过服务三农，增强与农业从事者的交流，加强对基层工作的认识，提高服务农业产业的业务水平。分院积极组织科技人员参与学术交流活动，2019年科技人员80多人次通过参加学术会议、与省农科院进行互动交流，提升了市县科技人员的科技服务与创新能力，2019年佛山市农科所获得成果奖励5项，发表文章40多篇。</p></sec></sec><sec id="s6"><title>4. 广东省农业科学院佛山分院存在问题</title><sec id="s6_1"><title>4.1. 农业科研供给结构不平衡</title><p>农业科技供给要以佛山主导优势农业产业为目标，水产、花卉、蔬菜等是佛山特色产业 [<xref ref-type="bibr" rid="hanspub.35058-ref1">1</xref>]。但是现有成果多偏离市场需求，与市场脱轨，偏重于理论性，能应用于实际推广的较少。尤其是佛山近来大力推进“美丽田园”、“百里芳华”等乡村振兴建设，更需要能够适应一二三全产业融合需求的科技成果。其次，一些好的品种和好的技术由于缺乏有效熟化而搁置高阁，无法真正的做好科技成果转化工作。此外，在农产品质量安全、创意农业、规划设计等方面的科技供给还不能满足佛山产业需求。</p></sec><sec id="s6_2"><title>4.2. 信息掌握不全面</title><p>分院人才队伍建设仍需要进一步加强，分院派驻人员均来自省农科院不同的研究所，对所在研究所的主推技术和品种有着明确的了解，但对其它研究所的品种和相关技术缺乏相对应该的了解。在当进行科技服务三农时，缺乏适应的品种和技术推广示范，难以让当地农业从事者信服，不利于在分院进行相关品种和技术的推广应用。</p></sec></sec><sec id="s7"><title>5. 广东省农业科学院佛山分院管理机制创新的对策</title><sec id="s7_1"><title>5.1. 以产业发展需求指导分院建设</title><p>首先摸清佛山乡村振兴发展的情况，了解佛山农业主导产业，根据佛山的农业生产实际，从农业产业的宏观布局着手，完善农业产业链，将长远规划与短期利益有效结合起来 [<xref ref-type="bibr" rid="hanspub.35058-ref2">2</xref>]，为佛山农业主管部门决策提供科学依据。以佛山市政府为主导，重点围绕政府需求和产业需求开展相关工作，积极主动提出合作思路和共建方案 [<xref ref-type="bibr" rid="hanspub.35058-ref3">3</xref>]，拿出省农科院的核心技术，用最好、最新的科研成果支撑佛山农业产业、佛山企业发展，形成明确的科研、推广方向，以此指导佛山分院科研、推广的发展方向，为佛山科技服务、乡村振兴发挥桥梁作用。</p></sec><sec id="s7_2"><title>5.2. 加强科技创新工作</title><p>针对目前成果转化缺乏一条龙服务的现象，依托佛山市与广东省农业科学院、省内各涉及农业科研院所以及相关部门百位专家共建的全产业链科技专家服务团，进一步加强科技成果转化及科技技术服务，加大佛山分院的示范推广力。搭建与当地农业局对接平台，建立以当地特色农业的龙头企业为示范点，做好示范工作，将好品种，有突破性创新性科研成果，通过以点带面的方法，达到“佛山能看到、企业能用上”的实际效果。此外，提早谋划，与企业深度合作，加速科技成果的转化。</p></sec><sec id="s7_3"><title>5.3. 创新农业人才培养</title><p>广东省农业科学院将分院派驻经历作为职称评定和聘用条件之一，对年青的科技人员有一定的激励作用，能让其主动参与分院的建设中。学业有专攻，根据佛山分院的产业技术需求，从全院业务所选派科技人员驻点佛山开展工作，结合专业特长，承担分院的技术服务、科技成果示范及推广等工作，科技人员要深入佛山农村基层一线，学有所用。佛山分院不定期组织驻点人员与佛山市农科所开展青年学术交流会，拓宽和活跃了科技人员的工作思路。以广东省农业科学院的名义组织学科带头人，带领分院驻点人员与当地龙头企业交往，既有利于驻点人员的学习，又能建立分院的科研权威。通过农科培训、科技下乡等形式开展佛山新型职业农民、农技骨干等人员培训、咨询工作，有效解决技术推广最后一公里问题，为佛山推动“懂农业、爱农村、爱农民”的农业农村人才队伍建设提供了技术支撑，推动农技行政管理人员及企业技术骨干快速成长 [<xref ref-type="bibr" rid="hanspub.35058-ref4">4</xref>]。</p></sec></sec><sec id="s8"><title>致谢</title><p>感谢佛山市人民政府、佛山市农业农村局、佛山市农业科学研究所对广东省农业科学院佛山分院建设的大力支持，感谢广东省农业科学院乡村振兴地方分院和专家工作站工作经费项目的经费支持。</p></sec><sec id="s9"><title>基金项目</title><p>广东省农业科学院乡村振兴地方分院和专家工作站工作经费项目(2019共建01-01，2018共建12-01，2019推广01-01)。</p></sec><sec id="s10"><title>文章引用</title><p>李燕芳,李湘妮,张 木,李 强,李俊星. 深化院市合作、助力乡村振兴——以广东省农业科学院佛山分院为例Deepen Cooperation between Guangdong Academy of Agricultural Sciences and Foshan City to Revitalize the Countryside—Taking the Example of Foshan Branch of Guangdong Academy of Agricultural Sciences[J]. 现代管理, 2020, 10(02): 235-240. https://doi.org/10.12677/MM.2020.102028</p></sec><sec id="s11"><title>参考文献</title></sec></body><back><ref-list><title>References</title><ref id="hanspub.35058-ref1"><label>1</label><mixed-citation publication-type="other" xlink:type="simple">王佳友, 梁镜财, 李湘妮, 等. 院地合作: 践行农业科技创新与成果转化的有效途径——广东省农业科学院佛山分院院地合作的探索、实践与思考[J]. 广东农业科学, 2018, 45(11): 150-158.</mixed-citation></ref><ref id="hanspub.35058-ref2"><label>2</label><mixed-citation publication-type="other" xlink:type="simple">王蕊, 于文全. 探索科技推广新模式加快现代农业建设[J]. 农业科技通讯, 2012(3): 12-13.</mixed-citation></ref><ref id="hanspub.35058-ref3"><label>3</label><mixed-citation publication-type="other" xlink:type="simple">张明生. 建设院地合作科技示范基地的实践与思考——以浙江省农业科学院为例[J]. 农业科技管理, 2010(2): 87-89.</mixed-citation></ref><ref id="hanspub.35058-ref4"><label>4</label><mixed-citation publication-type="other" xlink:type="simple">于深浩, 梁镜财, 邱俊荣, 等. 院地农业科技合作共建的实践、创新与对策——以广东省农科院与茂名市人民政府“合作共建”为例[J]. 广东农业科学, 2013(8): 231-233.</mixed-citation></ref></ref-list></back></article>