<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><!DOCTYPE article  PUBLIC "-//NLM//DTD Journal Publishing DTD v3.0 20080202//EN" "http://dtd.nlm.nih.gov/publishing/3.0/journalpublishing3.dtd"><article xmlns:mml="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" dtd-version="3.0" xml:lang="en" article-type="research article"><front><journal-meta><journal-id journal-id-type="publisher-id">BGlo</journal-id><journal-title-group><journal-title>Business and Globalization</journal-title></journal-title-group><issn pub-type="epub">2331-0189</issn><publisher><publisher-name>Scientific Research Publishing</publisher-name></publisher></journal-meta><article-meta><article-id pub-id-type="doi">10.12677/BGlo.2020.82005</article-id><article-id pub-id-type="publisher-id">BGlo-35209</article-id><article-categories><subj-group subj-group-type="heading"><subject>BGlo20200200000_86860467.pdf</subject></subj-group><subj-group subj-group-type="Discipline-v2"><subject>经济与管理</subject></subj-group></article-categories><title-group><article-title>
 
 
  东莞市营商环境存在的问题及对策分析——基于2019年的调查数据
  The Analysis of Current Status and Countermeasure on Dongguan Doing-Business Environment —Basing on the Survey in 2019
 
</article-title></title-group><contrib-group><contrib contrib-type="author" xlink:type="simple"><name name-style="western"><surname>石</surname><given-names>碧涛</given-names></name><xref ref-type="aff" rid="aff1"><sup>1</sup></xref><xref ref-type="aff" rid="aff2"><sup>2</sup></xref></contrib></contrib-group><aff id="aff1"><label>1</label><addr-line>null</addr-line></aff><aff id="aff2"><label>1</label><addr-line>东莞理工学院，经济与管理学院，广东 东莞</addr-line></aff><pub-date pub-type="epub"><day>01</day><month>04</month><year>2020</year></pub-date><volume>08</volume><issue>02</issue><fpage>28</fpage><lpage>35</lpage><permissions><copyright-statement>&#169; Copyright  2014 by authors and Scientific Research Publishing Inc. </copyright-statement><copyright-year>2014</copyright-year><license><license-p>This work is licensed under the Creative Commons Attribution International License (CC BY). http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/</license-p></license></permissions><abstract><p>
 
 
  
    营商环境是城市综合竞争力的重要指标之一。以2019年9月进行的面向200家企业的问卷调研为基础，本文总结了东莞市营商环境的总体状况，分析了营商环境存在的主要问题，并以此为依据提出了优化营商环境的对策建议。
    Doing-business environment is one of the key indicators for one place’s comprehensive competitiveness. Basing on the questionnaire survey conducted to 200 enterprises during September 2019, this paper summarizes the overall condition of Dongguan’s doing-business environment, analyzes the main problems of current doing-business environment, and puts forward the suggestions to improve doing-business environment. 
  
 
</p></abstract><kwd-group><kwd>营商环境，东莞市，问卷调研，问题，对策, Doing-Business Environment</kwd><kwd> Dongguan</kwd><kwd> Questionnaire Survey</kwd><kwd> Problems</kwd><kwd> Countermeasures</kwd></kwd-group></article-meta></front><body><sec id="s1"><title>东莞市营商环境存在的问题及对策分析</title><p>——基于2019年的调查数据<sup> </sup></p><p>石碧涛</p><p>东莞理工学院，经济与管理学院，广东 东莞</p><p>收稿日期：2020年4月2日；录用日期：2020年4月16日；发布日期：2020年4月23日</p><disp-formula id="hanspub.35209-formula119"><graphic xlink:href="//html.hanspub.org/file/4-2940148x5_hanspub.png"  xlink:type="simple"/></disp-formula></sec><sec id="s2"><title>摘 要</title><p>营商环境是城市综合竞争力的重要指标之一。以2019年9月进行的面向200家企业的问卷调研为基础，本文总结了东莞市营商环境的总体状况，分析了营商环境存在的主要问题，并以此为依据提出了优化营商环境的对策建议。</p><p>关键词 :营商环境，东莞市，问卷调研，问题，对策</p><disp-formula id="hanspub.35209-formula120"><graphic xlink:href="//html.hanspub.org/file/4-2940148x6_hanspub.png"  xlink:type="simple"/></disp-formula><p>Copyright &#169; 2020 by author(s) and Hans Publishers Inc.</p><p>This work is licensed under the Creative Commons Attribution International License (CC BY 4.0).</p><p>http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/</p><p><img src="//html.hanspub.org/file/4-2940148x7_hanspub.png" /> <img src="//html.hanspub.org/file/4-2940148x8_hanspub.png" /></p></sec><sec id="s3"><title>1. 引言</title><p>在市场经济条件下，营商环境是人才、资金、项目流动的风向标，关乎企业的投资和生产经营活动。良好的营商环境是城市走向世界的名片，也是城市参与全球合作的核心竞争力。优化营商环境是深化改革开放、促进公平竞争、增强市场活力和经济内生动力、推动高质量发展的重要举措。2020年中国营商环境世界排名已由之前的第46位上升至第31位，营商环境改革成效显著，市场化法治化国际化的营商环境正逐步获得世界认可。上述我国营商环境全球排名由世界银行按照其通用标准进行打分获得。该评价标准共分为十大类43个指标。对我国的打分选取了上海和北京两地作为样本。世界银行的营商环境评价标准虽然具有国际可比性，并为跨国公司和国际资本投资选择提供了参考，但由于该套指标体系过于强调企业开办前的准入条件，忽视了企业落地投产后的运营环境，而这一点在我国表现得较为明显，不少企业面临进入容易运营难的问题。为此，我国试图构建一套既具有较强可比性，又能反映中国实际国情的营商环境评价指标体系。国务院从2017年开始开展构建我国的营商环境指标体系，目前还处于试运行及调整阶段。在我国总体评价体系尚未成熟及使用之前，不少地方已经开始先行先试，制定并公布各自的营商环境评价结果，如广东珠海、河南、山东等，这对促进各地营商环境综合改革提供了强劲的动力。</p><p>营商环境改革事关重要，不少学者对此给予了较多的研究。丁邡等(2020) [<xref ref-type="bibr" rid="hanspub.35209-ref1">1</xref>] 评估我国优化营商环境的成效。丁鼎等(2020) [<xref ref-type="bibr" rid="hanspub.35209-ref2">2</xref>] 构建了一套城市营商环境评价体系，并以我国36个城市的数据进行了实证研究。廖福崇(2020) [<xref ref-type="bibr" rid="hanspub.35209-ref3">3</xref>] 基于企业的实际调研数据，分析了“放管服”改革对营商环境提升的影响。曾慧等(2020) [<xref ref-type="bibr" rid="hanspub.35209-ref4">4</xref>] 比较了一带一路沿线国家营商环境改革的成效。苏泠然等(2020) [<xref ref-type="bibr" rid="hanspub.35209-ref5">5</xref>] 还对有关的营商环境理论与实践进行梳理总结。总的来看，除了少数研究外(如廖福崇(2020) [<xref ref-type="bibr" rid="hanspub.35209-ref3">3</xref>])，对具体城市的营商环境实践调研成果并不多见。为了解企业对东莞市当前营商环境满意度的情况，课题组通过走访访谈、问卷调研等方式，随机抽取东莞市辖区内的不同企业开展摸底调研。</p></sec><sec id="s4"><title>2. 东莞市营商环境的基本情况</title><p>本次调研历时半个月(2019年9月)，由课题组自行设计问卷，通过政府经济与统计部门渠道发放问卷，共发放200份，回收180份，回收率90%。问卷共设置基础设施、人才资源、金融服务等18类分项，来收集受访企业对东莞营商环境的总体认识与评价。从企业类型来看，私营企业占50%，国有、集体和中外合资企业各占3.3%，股份合作企业占1.7%，其他类型企业占38.3%；从所属行业来看，制造业占85%，批发和零售业占5%，农林牧渔业和采矿业各占3.3%，建筑业和电力、热力、燃气及水生产供应业各占1.7%；从注册经营年限来看，10年以上、5~10年、2~5年各占61.7%、25%和13.3%；从企业职工人数来看，50人以下、50~100人、100~500人、500~2000人、2000人及以上各占13.3%、28.3%、30%、11.7%和16.7%；从企业近三年的年均营收入(人民币)来看，500万元以下、500~2000万元、2000~5000万元、5000万元以上各占10%、15%、20%和55%。</p></sec><sec id="s5"><title>3. 企业对东莞市营商环境满意度评价状况</title><sec id="s5_1"><title>3.1. 总体情况</title><sec id="s5_1_1"><title>3.1.1. 企业对营商环境满意度总体评价较高</title><p>此次调研由企业对当地总体营商环境和营商环境各方面情况进行打分评价，评价等级分“非常满意”“比较满意”“一般”“不太满意”和“不满意”五个档次。从企业对东莞营商环境的总体评价情况来看，“非常满意”、“比较满意”、“一般”、“不太满意”各占13.3%、53.3%、31.7%和1.7%，没有企业评价“不满意”。“非常满意”和“比较满意”合计占66.6%。</p></sec><sec id="s5_1_2"><title>3.1.2. 逾八成企业认为东莞市营商环境有改善</title><p>近年来，东莞市不断加强“数字政府”建设，深化商事制度改革，提高不动产登记效率，提升纳税便利度，优化建设工程项目审批服务，促进跨境贸易便利化，在“放管服”改革方面成效显著，便民利企服务进一步优化。另外，东莞市不断加大减税降费力度，提升企业获得水、电、气便利度，提高用地审批效率，在要素供给侧改革方面持续发力，市场活力进一步激发。从调研结果来看，企业认为近三年来东莞市营商环境总体上有很大改善的占11.7%，认为有所改善的占70%，认为没变化的占10%，认为有所恶化的占8.3%。其中认为有很大改善和有所改善的占比81.7%。</p></sec></sec><sec id="s5_2"><title>3.2. 具体结果分析</title><p>本次调研除企业对当地营商环境进行总体评价之外，还对当地营商环境的不同方面进行选择评价。为便于统计，在结果分析过程中对评价的“非常满意”“比较满意”“一般”“不太满意”和“不满意”五个等级分别赋值100、80、60、30和0分，最后按照加权平均方法进行计算。</p><sec id="s5_2_1"><title>3.2.1. 从各分项营商环境满意度来看，企业对法治环境、基础设施环境和自然生态环境满意度更高</title><p>从赋值计分情况来看，调研企业对当前东莞市营商环境的总体满意度为75.5分，基础设施环境、人才营商环境、金融环境等18类分项的平均值为72.3分，两者较接近，表明调研结果可信度比较高。如图1所示，分项中分值最高的是法治环境、基础设施和自然生态，分别为77.2、76.7和76.2分；分值最低的是经营成本、中介服务和其他环境，分别为67.5、67.3和66.2分。从对各分项的关注程度来看，企业最关注的是经营成本、基础设施和人才资源，分别占比26.2%、14.8%和14.8%。另外，企业对政务服务环境，自然生态环境，产业发展的配套、质量环境和城市发展环境也较为关注。</p></sec><sec id="s5_2_2"><title>3.2.2. 企业对营商促进政策较认可，对减税降费政策和基础设施环境给予较高评价</title><p>从企业对当前政府部门制定落实促进营商政策的评价来看，各分项加权平均值为74.7分，其中政策宣传力度、政策公平性和政策执行力度得分较高，分别为76.6、76.4和76.4分；得分较低的是政策的完备与系统性，得71.9分。当前优化营商环境最需要加强或完善的政策是降税减费方面和人才引进、培养方面的政策。从当地减税降费政策的实施效果来看，各分项加权平均值为80.4分，其中涉企行政事业性收费减免、税收优惠及减免扣除政策和规范涉企经营服务性收费得分较高，分别为83.4、82.1和82分；得分较低的是政府性基金减免和规范行业协会商会第三方评估组织收费，分别为76.2和78.6分。从政府部门提供的基础设施环境来看，各分项加权平均值为79.4分，其中得分较高的是供水、供电、物流配套和网络通信，分别为85、81.8、80.5和80.2分；交通运输、供气和环保设施得分较低，分别为74.8、76.7和76.7分，如图2所示。</p><p>图1. 企业对各分项营商环境满意度评价分值</p><p>图2. 企业对营商促进、减税降费政策，基础设施评价分值</p></sec><sec id="s5_2_3"><title>3.2.3. 企业对部分事项手续办理便捷度给予肯定评价，对政务服务方面满意</title><p>如图3所示，从企业对政府部门办理相关手续的便捷程度评价来看，各分项加权平均值为73.3分，其中得分较高的是五证合一登记、纳税交费和消防手续，分别为87.1、83.1和77.3分；建设施工、用地手续、不动产登记和投资项目核准或备案得分较低，分别为64.8、66.7、68.5和69分。从政府深化“互联网+政务服务”和推进政务服务来看，各分项加权平均值为82.3分，该项所包含的“一网通办”和在线办理、“一窗通办”和综合办理、优化服务范畴和简政放权、“最多跑一次”和一次办结、主动服务和快速响应企业需求等五项分别得85.7、84.7、81.3、81和79分。从政府部门为企业发展提供的服务来看，各分项加权平均值为75.7分，各分项分值较平均，政策咨询和信息服务得分靠前，分别为79.1分和78.4分。从政府部门为居民生活提供的公共服务来看，各分项加权平均值为75分，其中治安方面得分较高，为81分，其他分项分值较平均。另外，对政府部门工作人员的服务态度评价分值为82.2分，对政府部门工作人员的办事、执法、检查的规范性评价为81.2分，对当地政府实施的“放管服”改革的总体评价为72.2分，如图4所示。</p><p>图3. 企业对部门相关事项手续办理便捷度评价分值</p><p>图4. 企业对政务服务，政府为企业、居民提供服务评价分值</p></sec><sec id="s5_2_4"><title>3.2.4. 企业对市场竞争、社会信用环境和知识产权保护较满意，认为政府部门较少干预企业生产经营</title><p>企业对所在行业市场竞争环境总体评价分值为76.3分。从政府部门维护市场秩序的各方面机制来看，各分项加权平均值为74.8分，其中市场准入、市场监管和人身、财产等合法权益保障得分较高，分别为78.7、77.3和77.2分。企业认为政府部门对企业的正常生产经营活动没有干预的占46.7%，干预很少的占43.3%，干预较多的占10%。对当地社会信用体系建设的总体评价分值为75.9分。从当地社会信用环境建设来看，各分项加权平均值为74.9分，该项所包含的征信体系建设、信用信息公示建设和信用奖惩机制建设分别得74.5、75.2和75.2分。企业对当地知识产权保护的总体评价分值为73.6分。从当地知识产权保护和维权来看，各分项加权平均值为70.5分，该项所包含的知识产权刑事司法、知识产权维权成本、知识产权行政执法和知识产权公共服务分别得69.7、70、70和72.4分，如图5所示。</p></sec></sec></sec><sec id="s6"><title>4. 东莞市营商环境存在的主要问题</title><sec id="s6_1"><title>4.1. 审批事项材料复杂、环节多、时间长，部分检查实效性不强</title><p>在办理审批事项过程中，企业虽然很少遇到办事讲交情、找关系、“红顶中介”现象和部门不担当或推诿扯皮等情况，但仍然存在个别基层部门审批事项申报材料太复杂或未一次性告知、审批环节太多时间太长、同一环节涉及部门太多等问题。在接受各类执法检查过程中，大部分企业认为政府行为规范，但同时有企业反映政府部门存在多头检查、重复检查，影响企业正常生产经营。有企业反映一些政府部门检查工作重形式轻实效，对企业反映的问题缺乏指导性建议，难以解决实际问题，对小微企业的重视程度远不及大中型企业。比如在环保标准上，往往以大中型企业标准过于严格地要求小微企业，忽视小微企业环保能力偏弱的现实，小微企业较难承受相应环保检查压力。</p><p>图5. 企业对市场秩序、社会信用建设、知识产权保护评价分值</p></sec><sec id="s6_2"><title>4.2. 人才紧缺问题比较突出，招工难现象依然存在</title><p>企业反映中高端人才难招，而普通员工招工难的问题长期存在。当前欠缺的发展人才类型主要是专业技术技能人才、基础研发人才、普通工人和经营管理人才等。问及当地人才市场能否满足企业发展的人才需求时，46.6%的企业认为有缺口，部分或全部人员需要从外地招收或引进。企业认为人才难招、招了留不住。就公共服务方面的因素而言，子女教育、医疗卫生等公共资源的不足是关键问题所在。据部分企业反映，劳动力市场中的劳务派遣、灵活用工、人力资源外包等各种招工就业形态都有，市场监管难度较大。企业反映劳务派遣市场问题较多，劳务派遣公司向人员需求企业开高价、向劳务人员出低价、鼓励劳务人员跳槽离职以满足其劳务派遣人员供给等问题存在，使得企业招工、人员就业两难现象较为突出。</p></sec><sec id="s6_3"><title>4.3. 融资需求两极分化，部分企业融资难、成本高等困难和问题较多</title><p>调研显示，企业对信贷融资需求这一问题分化较大。部分生产经营情况较好、流动资金充足的企业没有融资的需求，而部分企业面对转型升级、贸易摩擦等国内外多变的经济形势，面临流动资金紧张、融资不到或融资成本高等问题，尤其是中小企业的信贷融资困难较多。在是否存在融资难问题上，41.1%的企业认为不存在，50%的企业认为存在但不严重，8.9%的企业认为存在且比较严重。41.8%的企业认为当前企业的融资成本高，54.5%认为一般，3.6%的企业认为融资成本低。相比2018年同期，36.3%的企业认为融资成本有上升，56.4%认为持平，7.3%认为小幅下降。企业认为融资难的主要原因是企业自身可抵押物少、融资中间环节多和融资费用高。</p></sec><sec id="s6_4"><title>4.4. 关税高、厂租贵、人工涨等诸多因素推高企业生产经营成本</title><p>中美贸易摩擦持续升温升级，美国不断加码的关税政策使得对美外贸进出口依赖程度较高的企业生产经营较困难。部分企业反映，受中美贸易摩擦的影响，原材料成本上涨，企业有加大或打算向东南亚等地区投资的计划。当前地价、房价上涨速度较快，厂租价格也随之上涨，企业认为当地厂租比以往上涨幅度大，相较内地城市性价比不高，企业反映在内地部分城市可享受一定时期的免厂租优惠，对企业投资具有较大吸引力。人工上涨也是企业生产经营成本上升的主因之一。新生代劳动力成为当前劳务市场主力军，其数量呈下降趋势。新生代劳动力受教育程度高、职业期望值高、物质和精神享受要求高、工作耐受力低，择业需求基本是“去制造业化”，热衷于电商、金融、服务业等新兴行业；工作条件要求多元化，对工作强度、工作环境、人文关怀、待遇水平等提出了更高要求。因此，企业招工成本上涨成为必然。诸多因素促使企业生产经营成本高涨，企业的生存压力增大。</p></sec></sec><sec id="s7"><title>5. 东莞市营商环境改革对策建议</title><sec id="s7_1"><title>5.1. 对标先进，看齐一流，向营商环境先进城市取经</title><p>伴随着多个领域改革举措的持续推进，我国各个城市的营商环境正得到不断的优化，市场主体活力进一步激发与释放。全国营商环境改革走在前列的有深圳、上海、广州、北京等城市。这些城市的贸易投资、产业发展、人才发展、政务环境、绿色发展和法治环境等主要衡量指标改革力度大、成效显著，所探索的领域广阔、深入，对企业反映最突出、社会最关切的问题回应积极。营商环境先进城市提供了大量可复制推广借鉴的改革举措，开办企业全程网上办，施工许可证全程网上办、数字化联合审图等一系列可复制的改革举措均值得学习借用。东莞需要加快转变政府管理理念和方式，着力推动制度创新，积极对标、主动看齐先进城市营商环境。可以组织行政团队学习借鉴并推广营商环境先进城市的先进经验与方法，简化审批流程，优化政务服务，便利投资兴业；不断强化公正监管，促进市场公平竞争；改革推动降低涉企收费，减轻企业生产经营压力。下足硬功夫打造好发展软环境，持续提升政府服务水平和办事效率，加快建立健全统一开放、竞争有序的现代市场体系，打造市场化、法治化、国际化营商环境，持续释放改革红利，进一步激发市场主体活力和社会创造力。</p></sec><sec id="s7_2"><title>5.2. 提质提效，扩容增量，进一步优化营商环境政务服务</title><p>围绕来莞投资、经营、务工的企业和群众的公共服务需求，提供更多、更优质、更利企便民的公共服务，推动政务服务便民、利民、廉洁、务实、高效，实现涉企公共事务流程更简、时限更短、服务更优。积极发展以提供公共服务为核心的智慧政务，以大数据为核心，通过信息化手段，加快“数字政府”改革建设，推进“政务数据大脑”在营商环境领域的应用，强化数据统筹力度，全面打通数据壁垒，实现更多领域、更多事项、更多环节的政务服务数字化、网络化，为企业和公众提供便捷高效、公开透明的公共服务。积极建设开办企业全程网上办平台，实现开办企业申领营业执照、刻制印章、申领发票、用工信息登记、银行预约开户全流程在线申报。建立和完善“一窗通办”政务服务平台，推动市场监管、公安、税务、人力资源社会保障等部门数据同步，实现企业信息一表填报、数据部门共享、业务办理同步、结果实时更新，节省企业和公众的办事成本。加快推行商事登记全程电子化，压缩企业设立登记时间，推广电子营业执照，减少企业办理后续税务、社保、公积金、银行等开办企业事项的环节。争取政务服务能减省的环节大幅减省，能简化的流程切实简化，能上网的事项尽快实现网络平台推广，力求大部分办理事项“一次不用跑”。暂时不能上网的办理事项，通过发布办理指南和标准化材料清单，一次性告知企业和公众办事要求，实现各项办理事项“最多跑一次”。</p></sec><sec id="s7_3"><title>5.3. 消除“痛点”，解决“难点”，不断提高企业营商环境“获得感”</title><p>切实解决企业对营商环境改善的诉求，通过强服务、降成本、稳后方等措施为企业排忧纾困。进一步优化税收政策，降低办税成本，切实落实好“营改增”政策，加大政策宣传解读力度，主动上门宣传服务企业，了解企业对政策的看法和建议，减省办税流程，减轻企业办税压力。清理规范行政审批中介服务行为，将审批中介服务事项减少到最低，实行清单化管理，提高中介市场开放度，规范中介市场运行，营造服务高效、公平竞争、管理规范、监督有力的中介服务市场环境。进一步规范涉企行政检查行为，探索建立涉企行政执法检查制度，完善涉企行政执法检查相关配套制度，严格规范公正文明执法，杜绝随意检查、选择性检查、重复检查、频繁检查等影响企业正常生产经营活动的行为。清理整顿人力资源市场秩序，严肃查处人力资源市场违法违规案件，集中治理人力资源服务机构参与签订不实员工就业协议、不履行审查信息义务、哄抬或操纵人力资源市场价格等问题。对人力资源服务机构通过组织劳动者非正常频繁更换用人单位，以牟取不正当利益的行为，记入其诚信档案，依法向社会公布，切实规范人力资源市场劳动力供需行为。做好人才培养和人才吸引工作，缓解招工和就业结构性矛盾。推进教育扩容提质，多渠道解决人才子女入学需求，健全医疗、养老、住房、交通等公共服务和设施，强化城市文化底蕴建设，提升城市环境宜居度，让东莞对外来人才更具吸引力。精准出台和实施企业信贷融资政策，缓解企业融资难、融资贵难题。支持中小企业上市融资，对上市的企业给予政策资源倾斜。建立有效的融资服务平台，为各类资金供给方搭建与中小企业沟通合作的桥梁。进一步鼓励引导民间融资和小额信贷，大力为中小企业解决不同发展阶段的直接融资需求。</p></sec><sec id="s7_4"><title>5.4. 提升品质，创造条件，以更优的营商环境积极融入粤港澳大湾区建设</title><p>东莞当前面临粤港澳大湾区、深圳先行示范区、省改革创新实验区“三区叠加”的重大历史机遇。强化营商环境改革，促进规则相互衔接，重点推动与港澳制度规则相互衔接，着力解决经贸规则、税收政策等方面的问题。对标国际高标准市场规则体系，推动生产要素流动和人员往来便利化，打造便利化国际化法治化营商环境。推进政务服务通办，在莞穗、莞深政务通办的基础上，将通办范围拓展至港澳和大湾区其他地区，进一步促进粤港澳三地间的人流、物流、资金流、信息流的快速便捷流动。大力发展城市公共交通和城市轨道交通，构建“内聚外联”的综合交通运输体系，加强交通基础设施建设，以交通基础设施建设为重点促进高水平互联互通。强化科技创新协同合作，深化与大湾区其他城市高校特别是港澳高校合作，加强创新要素对接，争取引进更多高水平高校和研发机构落地，在共建广深港澳科技创新走廊中发挥东莞优势，以科技创新发展促进营商环境建设。进行重点政策支持和资源倾斜，充分下放事权，推动重大平台先行先试。发挥平台体制灵活、具有特殊政策的优势，做好与南沙、前海自贸区全方位的无缝对接，大胆创新和探索，吸收借鉴自贸区先进经验，打造开放层次更高、营商环境更优、辐射作用更强的开放新高地。通过不断提升城市文化价值、营造城市商业氛围、改善城市生活条件，建设宜居宜业的美丽城市，积极参与融入粤港澳大湾区建设，努力形成东莞全面开放新格局。</p></sec></sec><sec id="s8"><title>基金项目</title><p>东莞理工学院教育教改项目“国际化人才培养模式创新实验区”(201802008)。</p></sec><sec id="s9"><title>文章引用</title><p>石碧涛. 东莞市营商环境存在的问题及对策分析——基于2019年的调查数据The Analysis of Current Status and Countermeasure on Dongguan Doing-Business Environment —Basing on the Survey in 2019[J]. 商业全球化, 2020, 08(02): 28-35. https://doi.org/10.12677/BGlo.2020.82005</p></sec><sec id="s10"><title>参考文献</title></sec></body><back><ref-list><title>References</title><ref id="hanspub.35209-ref1"><label>1</label><mixed-citation publication-type="other" xlink:type="simple">丁邡, 周海川. 我国优化营商环境成效评估与建议[J]. 宏观经济管理, 2020(2): 59-65.</mixed-citation></ref><ref id="hanspub.35209-ref2"><label>2</label><mixed-citation publication-type="other" xlink:type="simple">丁鼎, 高强, 李宪翔. 我国城市营商环境建设历程及评价——以36个省会城市、直辖市及计划单列市为例[J]. 宏观经济管理, 2020(1): 55-66.</mixed-citation></ref><ref id="hanspub.35209-ref3"><label>3</label><mixed-citation publication-type="other" xlink:type="simple">廖福崇. “放管服”改革提升了营商环境吗?——基于6144家民营企业数据的统计分析[J]. 当代经济管理, 2020, 42(3): 1-17.</mixed-citation></ref><ref id="hanspub.35209-ref4"><label>4</label><mixed-citation publication-type="other" xlink:type="simple">曾慧, 赖挺挺. “一带一路”沿线国家营商环境的比较与启示——基于《2020年营商环境报告》[J]. 统计学报, 2020, 1(1): 55-62.</mixed-citation></ref><ref id="hanspub.35209-ref5"><label>5</label><mixed-citation publication-type="other" xlink:type="simple">苏泠然, 许光建. 优化营商环境理论与实践的演进、发展与展望[J]. 价格理论与实践, 2020(1): 20-23.</mixed-citation></ref></ref-list></back></article>