<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><!DOCTYPE article  PUBLIC "-//NLM//DTD Journal Publishing DTD v3.0 20080202//EN" "http://dtd.nlm.nih.gov/publishing/3.0/journalpublishing3.dtd"><article xmlns:mml="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" dtd-version="3.0" xml:lang="en" article-type="research article"><front><journal-meta><journal-id journal-id-type="publisher-id">AE</journal-id><journal-title-group><journal-title>Advances in Education</journal-title></journal-title-group><issn pub-type="epub">2160-729X</issn><publisher><publisher-name>Scientific Research Publishing</publisher-name></publisher></journal-meta><article-meta><article-id pub-id-type="doi">10.12677/AE.2020.103049</article-id><article-id pub-id-type="publisher-id">AE-35316</article-id><article-categories><subj-group subj-group-type="heading"><subject>AE20200300000_95554288.pdf</subject></subj-group><subj-group subj-group-type="Discipline-v2"><subject>人文社科</subject></subj-group></article-categories><title-group><article-title>
 
 
  浅谈疫情下中学教师如何实现线下到线上的教学转换
  How Middle School Teachers Realize the Conversion from Offline to Online Teaching in Epidemic Situation
 
</article-title></title-group><contrib-group><contrib contrib-type="author" xlink:type="simple"><name name-style="western"><surname>魏</surname><given-names>丽珊</given-names></name><xref ref-type="aff" rid="aff2"><sup>2</sup></xref><xref ref-type="aff" rid="aff1"><sup>1</sup></xref></contrib><contrib contrib-type="author" xlink:type="simple"><name name-style="western"><surname>刘</surname><given-names>嘉汇</given-names></name><xref ref-type="aff" rid="aff2"><sup>2</sup></xref><xref ref-type="aff" rid="aff1"><sup>1</sup></xref></contrib></contrib-group><aff id="aff2"><addr-line>澳门城市大学，澳门</addr-line></aff><aff id="aff1"><addr-line>null</addr-line></aff><pub-date pub-type="epub"><day>15</day><month>04</month><year>2020</year></pub-date><volume>10</volume><issue>03</issue><fpage>297</fpage><lpage>300</lpage><permissions><copyright-statement>&#169; Copyright  2014 by authors and Scientific Research Publishing Inc. </copyright-statement><copyright-year>2014</copyright-year><license><license-p>This work is licensed under the Creative Commons Attribution International License (CC BY). http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/</license-p></license></permissions><abstract><p>
 
 
   
   疫情控制期间，为响应教育部“停课不停教、不停学”的号召，各校纷纷开展线上教学工作，教学方式的突然转变给广大中学教师带来了新的挑战。本文就疫情期间中学教师在网络教学工作中面临的困境进行了探讨，并提出了几点应对建议，以期为教师工作方式的转变提供新思路，有效保障学生的学习效果。 During the epidemic control period, in response to the Ministry of Education’s call to “Do not stop teaching even if classes are suspended”, various schools have launched online teaching work. The sudden change in teaching methods has brought new challenges to teachers in the middle school. This article discusses the difficulties faced by middle school teachers in online teaching during the epidemic, and puts forward some countermeasures. It not only provides new ideas for the trans-formation of teachers' working methods, but also effectively guarantees the learning effect of students. 
  
 
</p></abstract><kwd-group><kwd>疫情，在线教育，网络教学，中学教师, Epidemic Situation</kwd><kwd> Online Education</kwd><kwd> Network Teaching</kwd><kwd> Middle School Teachers</kwd></kwd-group></article-meta></front><body><sec id="s1"><title>浅谈疫情下中学教师如何实现线下到线上的 教学转换<sup> </sup></title><p>魏丽珊，刘嘉汇</p><p>澳门城市大学，澳门</p><p>收稿日期：2020年4月7日；录用日期：2020年4月21日；发布日期：2020年4月28日</p><disp-formula id="hanspub.35316-formula102"><graphic xlink:href="//html.hanspub.org/file/8-1161186x5_hanspub.png"  xlink:type="simple"/></disp-formula></sec><sec id="s2"><title>摘 要</title><p>疫情控制期间，为响应教育部“停课不停教、不停学”的号召，各校纷纷开展线上教学工作，教学方式的突然转变给广大中学教师带来了新的挑战。本文就疫情期间中学教师在网络教学工作中面临的困境进行了探讨，并提出了几点应对建议，以期为教师工作方式的转变提供新思路，有效保障学生的学习效果。</p><p>关键词 :疫情，在线教育，网络教学，中学教师</p><disp-formula id="hanspub.35316-formula103"><graphic xlink:href="//html.hanspub.org/file/8-1161186x6_hanspub.png"  xlink:type="simple"/></disp-formula><p>Copyright &#169; 2020 by author(s) and Hans Publishers Inc.</p><p>This work is licensed under the Creative Commons Attribution International License (CC BY 4.0).</p><p>http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/</p><p><img src="//html.hanspub.org/file/8-1161186x7_hanspub.png" /> <img src="//html.hanspub.org/file/8-1161186x8_hanspub.png" /></p></sec><sec id="s3"><title>1. 研究背景</title><p>2020年初，一场突如其来的新冠疫情打乱了全国人民的生活节奏，为阻断疫情向校园蔓延，确保师生生命安全和身体健康，各校纷纷下发通知要求延期开学，开展网络教学。但网络教学有其特殊性，对于中学生来说，他们还处于学习习惯的养成阶段，接受能力也参差不齐，相较于网络教学，面授课程使教师能够直观地了解他们的学习状况，及时调整教学进度，做到因材施教。所以，全新的教学方式对于中学教育工作者来说是一个全新的挑战，如何实现教学从线下到线上的转换，保证教学效果，真正实现“停课不停教、不停学”，成为了疫情期间中学教师群体面临的新课题。</p></sec><sec id="s4"><title>2. 教师教学新挑战</title><sec id="s4_1"><title>2.1. 教学进度的安排</title><p>网络教学使学生反馈具有滞后性，教师难以判断其学习进度。线下授课时，教师会根据学生的表情及肢体动作了解学生的学习情况，以及时调整授课进度。但在网络授课期间，有了屏幕的阻隔，教师难以及时了解学生的学习反馈 [<xref ref-type="bibr" rid="hanspub.35316-ref1">1</xref>]。直播课上，教师虽然可以以语言交流的方式询问学生的接受程度，但也存在部分中学生不愿与老师互动，不肯主动提出疑问的情况，也很少有学生愿意在课后主动跟老师联系，反馈自己的学习情况。</p></sec><sec id="s4_2"><title>2.2. 教学情感的传递</title><p>教师情感是中学教师课堂授课的重要组成部分，通过肢体语言及授课语气、表情的传递能够使学生更直观的理解所学内容，而电子屏幕则削弱了这种教学情感。如果说直播课还保留了一部分教学情感的话，那录播课几乎杜绝了这种师生互动的可能性。国际上通常将学习者分为7种不同学习风格：视觉型、听觉型、语言型、身体型、逻辑型，社交型以及孤独型 [<xref ref-type="bibr" rid="hanspub.35316-ref2">2</xref>]。对于社交型及身体型学习者来说，他们更依赖从老师的言传身教和实际接触中学到知识，网络授课对这部分学生的学习效果有着直接的影响。</p></sec><sec id="s4_3"><title>2.3. 网络平台的使用</title><p>网络授课要求教师使用网络平台进行教学，虽然疫情之前，就已经存在许多在线教学平台，但如此大规模的中学生投入使用还是第一次，软件的兼容性和稳定性都还有待调整，在实践中，也有教师和学生反映软件出现卡顿、闪退等技术问题，影响教学效果。另外，教师对新教学设备的学习和适应也需要时间，比如学生以电子档形式提交作业，使教师批改不便，需要进一步的“加工”等等，这些因素也影响着教师教学工作的开展。</p></sec><sec id="s4_4"><title>2.4. 对学生学习状态的监督</title><p>中学生群体（尤其是初中生）还处于学习习惯的养成阶段，需要教师进行监督和督促。面授课程时，教师可以及时了解学生的学习态度和学习困境，及时纠正不当之处，帮助他们改进，并勤加提醒。但网络授课期间，教师了解学生学习情况的时间有限，只能以间接的方式实现“成果检查”，做不到过程监督，难以直接指出学生学习方法、学习过程的不当之处，做到对症下药。学习主动性和学习能力较差的学生可能难以独立完成教师布置的学习任务，影响学习效果。</p></sec><sec id="s4_5"><title>2.5. 考试测验的困难</title><p>在面授教学阶段，周测、月测等形式的学生学习水平检验在正常的教学工作安排中，而线上考试的难度不言而喻，如何进行考场监督和时间控制，如何收集试卷，进行问题答疑等都需要教师进一步的探索。另外学生测验成绩不仅可以使其了解自己的学习状况，而且对教师下一阶段的工作方向也有着一定的指导作用。所以网络教学可能打乱学校正常的教学秩序。</p></sec><sec id="s4_6"><title>2.6. 教师角色的“回归”</title><p>新课程理念提出之后，中学课堂的课程讲授方式一直是学生主导、教师指导为主 [<xref ref-type="bibr" rid="hanspub.35316-ref3">3</xref>]。教师在传授知识的同时也注重学生学习习惯和学习方法的养成，培养学生自主学习能力和团队合作能力，在实际操作中，大多数学生也乐于并习惯于这种学习方式。然而网络教学似乎又回到了教师主导课堂的阶段，教师一味地输出知识点，学生成为了聆听方，这种形式在一定程度上减少了学生独立思考的空间，也间接影响着他们的学习和记忆效果。</p><p>总之，网络教学为中学教师带来的挑战不仅体现在其工作方式的转变上，还增加了其工作量。教师在这种新形式下既要保持正常的教学节奏，又要保证学生的学习效果，同时还要关注学生的身体健康情况，这都在无形中增加了教师的工作量和工作难度。</p></sec></sec><sec id="s5"><title>3. 建议对策</title><p>教师要尽快适应全新的教学形式，保证教学效果。</p><sec id="s5_1"><title>3.1. 学习适应新教学平台</title><p>中学生群体相对来说还是比较依赖教师进行学习，所以为最大程度保证学生学习质量，教师要积极学习使用新教学设备，在直播课前做好上课准备，调试设备，准备资料，保证授课的顺利进行 [<xref ref-type="bibr" rid="hanspub.35316-ref4">4</xref>]。另外，教师也可以提高自己教学工具的使用能力，比如准备生动丰富的PPT内容等等，也可提前发放课程辅助材料让学生预习，帮助其更好地理解教学内容。</p></sec><sec id="s5_2"><title>3.2. 主动与学生沟通交流</title><p>针对前文所说的教师难以及时捕捉学生的学习回馈问题，教师可在直播课中主动与学生沟通，了解他们是否有疑问，是否能接受所讲内容，是否需要重复等等，以及时调整教学进度。课后也可以设置专门的答疑环节，为学生答疑解惑，尤其要关注成绩不理想的学生。也要鼓励学生主动回馈意见，在线教学对于中学师生来说都是新的形式，需要共同摸索改进。</p></sec><sec id="s5_3"><title>3.3. 成立教学保障团队</title><p>特殊时期，学校要成立教学保障团队，加强教研组备课，开发新课程，组织教师集体培训，学习网络平台的使用 [<xref ref-type="bibr" rid="hanspub.35316-ref5">5</xref>]。组织教师整合资源，合理安排教师的教学工作，校领导要理解特殊时期教师工作的困难并及时收集其工作意见，还要定期收集学生建议，了解他们在设备使用上和课程学习上的困难，予以解决，为师生教学提供支持和保障。</p></sec><sec id="s5_4"><title>3.4. 关注学习成绩不理想的学生</title><p>教师要照顾不同层次学生的学习状况，中学教师对学生的学习态度和学习成绩都比较了解。不同于面授课程可以及时的指导学生学习，网络教学阶段，教师很难直接针对不同学生及时提供建议，所以在直播课上，教师可采用提问的方式了解学生的学习状况，多关注成绩不理想和学习习惯较差的学生，也可以通过作业的批改了解其学习效果，用“私聊”方式进行个别谈话，多鼓励多督促。</p></sec><sec id="s5_5"><title>3.5. 给学生锻炼的机会和独立思考空间</title><p>网络教学为应用已久的学生主导课堂的教学方式带来了很大难度，教师要尽量为学生提供自主学习的条件和展示学习成果的机会 [<xref ref-type="bibr" rid="hanspub.35316-ref6">6</xref>]。给学生布置学习任务时可适当降低难度，并组织团队协作，引导成员分工合作，共同完成学习目标。既可以培养其独立思考能力和创新精神，又能够增加记忆点，让学生知识掌握的更扎实。</p></sec><sec id="s5_6"><title>3.6. 严格要求学生作业质量</title><p>教师应严格把握学生的作业质量，不因教学手段的转变而放松对学生的要求。首先要让学生认识到家中上课与学校学习同等重要，不能因为学习环境的变化而降低对自己的要求；其次是作业检查上不能降低要求，要按时、保质、保量，并设置相应的奖惩措施；最后，与家长做好沟通，让家长监督子女完成作业，配合教师工作。</p></sec></sec><sec id="s6"><title>4. 结语</title><p>教学方式的转变推动着教师工作方式的调整，如何做到因材施教，保证教学效果是疫情期间广大中学教师面临的新挑战。为有效应对网络教学中产生的问题，教师要调整工作方式，学习使用新教学平台，主动与学生交流；学校要成立教学保障团队，为教师工作保驾护航。以期以上建议能够为疫情期间中学教师教学工作的正常开展提供一些帮助。</p></sec><sec id="s7"><title>文章引用</title><p>魏丽珊,刘嘉汇. 浅谈疫情下中学教师如何实现线下到线上的教学转换How Middle School Teachers Realize the Conversion from Offline to Online Teaching in Epidemic Situation[J]. 教育进展, 2020, 10(03): 297-300. https://doi.org/10.12677/AE.2020.103049</p></sec><sec id="s8"><title>参考文献</title></sec></body><back><ref-list><title>References</title><ref id="hanspub.35316-ref1"><label>1</label><mixed-citation publication-type="other" xlink:type="simple">董璇. 中学英语教学中教师网络教学空间应用调查与研究[J]. 软件(教育现代化) (电子版), 2019(9): 56.</mixed-citation></ref><ref id="hanspub.35316-ref2"><label>2</label><mixed-citation publication-type="other" xlink:type="simple">范文. 网络环境下中学教师教学行为的改变及应对[J]. 新教育时代电子杂志(教师版), 2018(8): 118-119.</mixed-citation></ref><ref id="hanspub.35316-ref3"><label>3</label><mixed-citation publication-type="other" xlink:type="simple">陈亮. 浅谈网络教学中学生学习能力的培养及教师的基本素养[J]. 网友世界•云教育, 2014(15): 266-266.</mixed-citation></ref><ref id="hanspub.35316-ref4"><label>4</label><mixed-citation publication-type="other" xlink:type="simple">张志新, 张心祎, 高景, 等. 中小学生网络学习环境使用时长与心境状态的关系[J]. 电化教育研究, 2018, 39(12): 44-49.</mixed-citation></ref><ref id="hanspub.35316-ref5"><label>5</label><mixed-citation publication-type="other" xlink:type="simple">付裕, 邓国标. “互联网+”环境下中学音乐教师集体备课的优势和作用[J]. 教育实践与研究, 2019(20): 9-11.</mixed-citation></ref><ref id="hanspub.35316-ref6"><label>6</label><mixed-citation publication-type="other" xlink:type="simple">田晓琴. 浅谈互联网时代中学英语教师基本功新修炼[J]. 新课程•中旬, 2019(1): 213.</mixed-citation></ref></ref-list></back></article>