<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><!DOCTYPE article  PUBLIC "-//NLM//DTD Journal Publishing DTD v3.0 20080202//EN" "http://dtd.nlm.nih.gov/publishing/3.0/journalpublishing3.dtd"><article xmlns:mml="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" dtd-version="3.0" xml:lang="en" article-type="research article"><front><journal-meta><journal-id journal-id-type="publisher-id">AE</journal-id><journal-title-group><journal-title>Advances in Education</journal-title></journal-title-group><issn pub-type="epub">2160-729X</issn><publisher><publisher-name>Scientific Research Publishing</publisher-name></publisher></journal-meta><article-meta><article-id pub-id-type="doi">10.12677/AE.2020.103052</article-id><article-id pub-id-type="publisher-id">AE-35391</article-id><article-categories><subj-group subj-group-type="heading"><subject>AE20200300000_23705266.pdf</subject></subj-group><subj-group subj-group-type="Discipline-v2"><subject>人文社科</subject></subj-group></article-categories><title-group><article-title>
 
 
  从融合教育角度探讨普通学校教师的特教专业知能发展
  Exploring the Development of Special Education Professional Knowledge of Teachers in Ordinary Schools from the Per-spective of the Inclusive Education
 
</article-title></title-group><contrib-group><contrib contrib-type="author" xlink:type="simple"><name name-style="western"><surname>董</surname><given-names>志文</given-names></name><xref ref-type="aff" rid="aff2"><sup>2</sup></xref><xref ref-type="aff" rid="aff1"><sup>1</sup></xref></contrib><contrib contrib-type="author" xlink:type="simple"><name name-style="western"><surname>伍</surname><given-names>剑佐</given-names></name><xref ref-type="aff" rid="aff3"><sup>3</sup></xref><xref ref-type="aff" rid="aff1"><sup>1</sup></xref></contrib></contrib-group><aff id="aff2"><addr-line>圣若瑟大学，澳门</addr-line></aff><aff id="aff3"><addr-line>澳门特殊教育研究学会，澳门</addr-line></aff><aff id="aff1"><addr-line>null</addr-line></aff><pub-date pub-type="epub"><day>15</day><month>04</month><year>2020</year></pub-date><volume>10</volume><issue>03</issue><fpage>313</fpage><lpage>318</lpage><permissions><copyright-statement>&#169; Copyright  2014 by authors and Scientific Research Publishing Inc. </copyright-statement><copyright-year>2014</copyright-year><license><license-p>This work is licensed under the Creative Commons Attribution International License (CC BY). http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/</license-p></license></permissions><abstract><p>
 
 
   
   过去，只有特殊学校的教师才需要具有特教专业知能。随着融合教育在我国的推行，学习能力较好的有特殊教育需要学生将会回到普通学校，普通学校教师则需要掌握更多教导有特殊教育需要学生的技巧。本文首先会分享澳门在促进普通学校教师具备特教专业知能的经验与做法，然后剖析我国在融合教育的推行下，普通学校教师应具备的特教专业知能的内涵，以期望作为我国教师专业发展的参考。 In the past, only teachers in special schools needed special education expertise. With the implementation of inclusive education in China, students with special learning needs who have better learning ability will return to ordinary schools, and ordinary school teachers will need to master more skills to teach students with special education needs. This article will first share Macau experience and practices in promoting the special education expertise of ordinary school teachers, and then analyze the connotation of special education knowledge that ordinary school teachers should possess under the implementation of inclusive education in China, expected to serve as a reference for teachers' professional development in China. 
  
 
</p></abstract><kwd-group><kwd>特教专业知能，有特殊教育需要学生，融合教育，普通学校教师, Professional Knowledge of Special Education</kwd><kwd> Students with Special Education Needs</kwd><kwd> Inclusive Education</kwd><kwd> Ordinary School Teachers</kwd></kwd-group></article-meta></front><body><sec id="s1"><title>从融合教育角度探讨普通学校教师的特教专业知能发展<sup> </sup></title><p>董志文<sup>1*</sup>，伍剑佐<sup>2</sup></p><p><sup>1</sup>圣若瑟大学，澳门</p><p><sup>2</sup>澳门特殊教育研究学会，澳门</p><disp-formula id="hanspub.35391-formula18"><graphic xlink:href="//html.hanspub.org/file/11-1161180x5_hanspub.png"  xlink:type="simple"/></disp-formula><p>收稿日期：2020年4月10日；录用日期：2020年4月23日；发布日期：2020年4月30日</p><disp-formula id="hanspub.35391-formula19"><graphic xlink:href="//html.hanspub.org/file/11-1161180x6_hanspub.png"  xlink:type="simple"/></disp-formula></sec><sec id="s2"><title>摘 要</title><p>过去，只有特殊学校的教师才需要具有特教专业知能。随着融合教育在我国的推行，学习能力较好的有特殊教育需要学生将会回到普通学校，普通学校教师则需要掌握更多教导有特殊教育需要学生的技巧。本文首先会分享澳门在促进普通学校教师具备特教专业知能的经验与做法，然后剖析我国在融合教育的推行下，普通学校教师应具备的特教专业知能的内涵，以期望作为我国教师专业发展的参考。</p><p>关键词 :特教专业知能，有特殊教育需要学生，融合教育，普通学校教师</p><disp-formula id="hanspub.35391-formula20"><graphic xlink:href="//html.hanspub.org/file/11-1161180x7_hanspub.png"  xlink:type="simple"/></disp-formula><p>Copyright &#169; 2020 by author(s) and Hans Publishers Inc.</p><p>This work is licensed under the Creative Commons Attribution International License (CC BY 4.0).</p><p>http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/</p><p><img src="//html.hanspub.org/file/11-1161180x8_hanspub.png" /> <img src="//html.hanspub.org/file/11-1161180x9_hanspub.png" /></p></sec><sec id="s3"><title>1. 引言</title><p>教师是一种需要经过长时间专业知识培训后才能提供服务的职业，要成为一名教师，则必须具有足够的“专业知能”，这包括正确的教育价值观、信念等专业态度，亦需要掌握不同层面的教育知识，以及具有教学、班级经营、合作沟通等各类技能。而“特教专业知能”是指教导有特殊教育需要学生的教师所需要具有的专业知能，由于以前我国特殊教育主要是以特殊学校为安置模式，有特殊教育需要学生主要由特殊学校的教师教导，因此在以前，特教专业知能只是特殊学校的教师所需要掌握的能力。</p><p>然而，随着教育机会均等理念的趋势及在融合教育推行下，有特殊教育需要学生在普通教育环境里就学已是事实，对于有特殊教育需要学生能否在普通学校环境中成功的学习，将取决于教师的特教专业知能与训练是否足够 [<xref ref-type="bibr" rid="hanspub.35391-ref1">1</xref>]。 我国在2017年初公布了修订的《残疾人教育条例》，其中一项重点工作就是加大力度推行融合教育 [<xref ref-type="bibr" rid="hanspub.35391-ref2">2</xref>]。 可以预计，未来我国将会有更多有特殊教育需要学生会回归到普通学校就读。因此，在时代的变化及融合教育的发展下，有特殊教育需要学生安置于普通学校、普通班接受教育已成为特殊教育的主要安置型态，特教专业知能已不再是在特殊学校、特教班的特教教师所必备的能力，普通学校教师也必须教导有特殊教育需要学生，所以他们也应具有相应的特教专业知能，因为特教专业知能是在面对有特殊教育需要学生时，可以帮到这些障碍孩子发挥潜能的关键 [<xref ref-type="bibr" rid="hanspub.35391-ref3">3</xref>]。 可见，在国际教育的趋势、以至我国近年对融合教育的重视下，普通学校教师必须要具有某几项特教专业知能，才能够为回到普通学校的有特殊教育需要学生提供教育服务。</p><p>澳门于2006年颁布了“第9/2006号法律：《非高等教育制度纲要法》”，提出明确的特殊教育发展方向，强调特殊教育优先在普通学校内以融合教育的方式实施 [<xref ref-type="bibr" rid="hanspub.35391-ref4">4</xref>] ，澳门特殊教育正式向融合教育发展。在这政策推行下，澳门开始为普通学校教师进行具基础性的融合教育师资培训工作。本文首先会分享澳门在促进普通学校教师具备特教专业知能的经验与做法，然后剖析我国在融合教育的推行下，普通学校教师应具备的特教专业知能之内涵，以期望作为我国教师专业发展之参考。</p></sec><sec id="s4"><title>2. 澳门普校教师特教专业知能的师培经验</title><p>过去，澳门在中学教育、小学教育、学前教育等教育阶段的师范培训上，并没有提供足够的融合教育培训，以至大量师范毕业的教师都不具备特教专业知能，因此面对融合教育的有特殊教育需要学生时都会束手无策。自从《非高等教育制度纲要法》推行后，澳门在普通学校教师的特教专业知能的师资培育政策上，主要从以下两方面实践：</p><sec id="s4_1"><title>2.1. 在职师资培训</title><p>为了使融合教育有效实施，2006年，澳门地区开始重视普通学校教师的特教专业知能的在职培训工作，澳门教育暨青年局于2006年6月至7月间，委托香港教育大学举办了两期30小时的“融合教育证书课程”及一期100小时的“资源教师证书课程”，有关课程共培训了约100多名具有特教专业知能的教师 [<xref ref-type="bibr" rid="hanspub.35391-ref5">5</xref>]。 其中“融合教育证书课程”的目标，是希望普通学校教师具有最基础的特殊教育知识与技能，令到进修有关课程的教师具有教导有特殊教育需要学生的基础教学策略、课程调适与基础理念。而“资源教师证书课程”的目标，是希望培训每所参与融合教育的学校，都有只专为有特殊教育需要学生提供教学的专职教师，使在普通学校学习的有特殊教育需要学生得到更优质的教学辅助。近几年，“融合教育证书课程”再从原先的30小时增至36小时，课程除了讲解各种障碍类别的教学辅助外，更强调各方的协作 [<xref ref-type="bibr" rid="hanspub.35391-ref6">6</xref>]。 自2006年起至2017年间，澳门总共培训了超过1700多名“融合教育证书课程”与“资源教师证书课程”的教师，并于2018/2019学年，澳门地区推动以校本形式为学校教师提供融合教育培训，推动方式是澳门教育暨青年局透过教育发展基金，向未进修融合教育证书课程的教师推出“融合教育校本培训资助计划”，让学校自行组织教师人员参与，资助金额为十万元，用于导师、培训机构、场地与设施等费用 [<xref ref-type="bibr" rid="hanspub.35391-ref7">7</xref>]。 因此，澳门地区在每年推出大量的培训，使澳门多所普通学校有更多教师具有相关的专业知能。</p></sec><sec id="s4_2"><title>2.2. 实施政策</title><p>另外，目前澳门教育暨青年局还以其它方式来提高普通学校教师的特教专业知能，这包括：组织各所学校的校长、主任、教师到包括香港、台湾等地区进行参观交流活动，并在澳门举办与融合教育有关的不同类型之讲座与工作坊 [<xref ref-type="bibr" rid="hanspub.35391-ref8">8</xref>] ，目的是令到在普通学校从事教职的前线教师、主任与校长等具有更为广泛的特教专业知能。在职前的培训方面，近年澳门地区开始以“特别奖学金”鼓励高中毕业生到外地修读特殊教育学士 [<xref ref-type="bibr" rid="hanspub.35391-ref9">9</xref>]。 此外，从2017/2018学年开始，澳门大学正式规定修读学前教育师范学士学位、小学教育师范学士学位、中学教育师范学士学位等的师范大学生，必须要进修“特殊教育导论”学科，其目的是希望在澳门培训出来的师范毕业生，在入职前就具有基础的特教专业知能。</p></sec></sec><sec id="s5"><title>3. 我国普校教师所需要的特教专业知能</title><p>从上述澳门的经验做法可知，要使普通学校教师具有足够的特教专业知能，前提是须要经过不同渠道进行师资培育工作。而从有关做法可以发现，目前澳门地区比较着重教师对融合教育的基础理念、对不同障碍类别的教学、情绪辅导，以及团队间合作等特教专业知能。当然澳门在职前的特教专业知能培训上仍然不足，因为仍然欠缺本地化的特殊教育学士学位课程，这是未来仍需要努力的地方。至于其它地方、学者对特教专业知能的定义，例如美国特殊儿童委员会曾经就教师需要具备的特教专业知能订立包括：基本原则、学习者的发展与特征、个别学习差异、学习环境和社会互动、教育计划、评量、教学策略、专业和道德实践、语言、合作等十个范畴 [<xref ref-type="bibr" rid="hanspub.35391-ref10">10</xref>]。 学者Ellis、Rountree与Larkin于1993年提出幼儿教育、小学教育的教师应具有四项特教专业知能，这四项包括：教学内容与实务、教学规划与环境设计、教学评量与个案评鉴、具有合作能力等 [<xref ref-type="bibr" rid="hanspub.35391-ref11">11</xref>]。 王正幸于2008年认为，普通学校教师应具有五个特教专业知能范畴，包括：融合教育理念、课程与教学、班级经营、亲师合作、专业合作 [<xref ref-type="bibr" rid="hanspub.35391-ref12">12</xref>]。 刘佐鳯于2011年提出普通学校教师的特教专业知能应包括：特教理念、特教专业知识、班级经营及辅导、鉴定及评量、课程及教学设计、咨询与合作协调 [<xref ref-type="bibr" rid="hanspub.35391-ref13">13</xref>]。 近期，何雅玲则认为普通学校教师具有的特教专业知能应该包括：特殊教育基础知能、课程与教学、班级经营及辅导、亲师沟通、专业间合作等五个范畴 [<xref ref-type="bibr" rid="hanspub.35391-ref14">14</xref>]。</p><p>综合上述观点可以发现，各个学者、相关组织都会根据当地的特殊教育发展状况、研究或者自身的经验而对普通学校教师提出不尽相同的特教专业知能。而笔者根据自身从事融合教育的经验，认为对现时我国来说，要成功让有特殊教育需要学生在融合教育环境下能适应普通学校的学习生活，可能更重要的是教师首先要对这些障碍孩子有足够的了解，并能为他们提供足够的学习支持。因此目前我国普通学校教师首先最需要掌握的特教专业知能，可能会较集中在以下几个层面：</p><sec id="s5_1"><title>3.1. 一般特教知能</title><p>这层面的知能可以包括普通学校、普通班的教师所具有的特殊教育与融合教育的理念，对特殊教育法规、政策的认识或了解，对不同障碍类别学生的特点认识与了解，以至融合教育的执行方法等。以上内容可以说是特殊教育领域中最基本的特教专业知能，亦可以是我国普通学校教师最需要了解的特教专业知能。虽然国家近年加紧推行融合教育，然而，不少教师仍然可能对融合教育的基本认知存在不足，因此对目前大力推行融合教育的我国来说，一般特殊教育的基础知识，对普通学校教师是最为需要掌握的基础知能。</p></sec><sec id="s5_2"><title>3.2. 教学策略知能</title><p>这层面的知能可以包括为有特殊教育需要学生拟定合适的学习目标，能因应他们需要而制订合适的教学策略等。由于有特殊教育需要学生的能力普遍要比普通学生差，在一般的教学法下未必像普通学生一样能够理解到教师所教授的内容。所以在融合教育推行下，普通学校教师有必要掌握教导有特殊教育需要学生的不同技巧。以香港为例，香港在融合教育推行上，会采取三层的教学支援模式，对于学习能力较好的有特殊教育需要学生会优化课堂教学，而对于学习能力较差的有特殊教育需要学生，则会采用补充资源、额外支持、重点加强辅导等教学手段来协助这些孩子 [<xref ref-type="bibr" rid="hanspub.35391-ref15">15</xref>]。 因此如果我国普通学校要使有特殊教育需要学生能够在融合教育环境中成功学习，有关教师对有特殊教育需要学生的教学能力就需要进一步深化。</p></sec><sec id="s5_3"><title>3.3. 课程设计知能</title><p>这层面的知能是指普通学校教师需要具有课程调整的概念，能具有对不同障碍类别、不同障碍程度、不同学生特质制订合宜的课程与教材的知能，另外也包括为有特殊教育需要学生编选或调整教材的能力，具有任教科目的课程或教材的调整能力等。参考近年推行融合教育的澳门，其融合教育理念强调，课程应根据学生的个别差异作出调整，课程内容应该能切合不同学生的需要，学校需要根据不同学生的特殊教育需要而作出课程裁剪 [<xref ref-type="bibr" rid="hanspub.35391-ref16">16</xref>]。 因此如果我国普通学校要使有特殊教育需要学生学习到普通学生的课程，有关教师就需要掌握必要的课程教材设计知能。</p></sec><sec id="s5_4"><title>3.4. 多元评核知能</title><p>这层面的知能包括具有不同评量方式的知识及技巧，具有对不同障碍类别、不同障碍程度、不同学生特质而制订合宜的多元评核的知识与运用能力。对有特殊教育需要学生来说，即使优化了教学以及课程教材的设计，若然没有调整评核方式，则最终这些障碍孩子在一般纸笔测验下，学业成绩仍然会不好。所以采用多种不同的评核方式就成为有特殊教育需要学生在融合教育环境中学习的重要支持手段。我国学者邓猛认为不同评核模式对融合教育很重要，因为采用不同评核模式，除了能够了解有特殊教育需要学生的真实学习情况外，还可以提高有特殊教育需要学生的学业成就 [<xref ref-type="bibr" rid="hanspub.35391-ref17">17</xref>] ，早前澳门就有关评核方面推出的教育政策---《本地学制正规教育学生评核制度》，提出对有特殊教育需要学生的学习评核上需要具有多样化 [<xref ref-type="bibr" rid="hanspub.35391-ref18">18</xref>]。 这显示如果要使有特殊教育需要学生在融合教育下能有较好的学业表现，则须要重视运用不同的评量方式来协助这些障碍孩子的学习。</p></sec><sec id="s5_5"><title>3.5. 班级经营管理知能</title><p>这层面的知能是指具有能够因应普通班里的有特殊教育需要学生而制订合宜班级经营策略的知识与能力，具有对障碍孩子的情绪、行为问题处理的技巧等。早前有融合教育研究显示，有情绪问题的有特殊教育需要学生，会在普通学校适应上存在困难 [<xref ref-type="bibr" rid="hanspub.35391-ref19">19</xref>]。 因此，如果目前我国让不同障碍类别的有特殊教育需要学生能够回流到普通学校学习，就表示教师在一个班级里可能要面对更多不同类型的障碍孩子与普通孩子一起学习，对教师的班级经营必然会是一种挑战，普通学校教师实在需要掌握有关的特教专业知能。</p></sec></sec><sec id="s6"><title>4. 建议</title><sec id="s6_1"><title>4.1. 学校方面</title><p>由于目前融合教育在我国各地(包括香港、澳门)加紧推行，因此我国的普通学校有必要配合全国以至地方政府的融合教育政策，加强学校的师资培训，令到教师在有关的特教专业知能可以持续提升。在实行上，建议学校除了鼓励学校教师参加各省、各市、各县的融合教育基础课程的在职培训，让国内著名专家、学者来教授前线教师外，亦建议我国各学校可以仿效香港、澳门等地的一些做法，多向地方政府申请合理的资助，让邻近的香港、台湾等地区的特殊教育学者、专家为我国学校进行校本的融合教育培训，以更广泛地、全面地提升教师在特教理念、教学调整、课程调整、评量调整与班级经营等各方面的专业知能。</p></sec><sec id="s6_2"><title>4.2. 政府方面</title><p>目前我国多地的幼儿教育、小学教育、中学教育等非高等的师范教育上，涉及到特殊教育知识的学科仍然不算特别多，这可能使到很多刚大学毕业的新晋教师在以前大学间就失去接触特殊教育的学习机会，并使到他们刚面对有特殊教育需要学生时就欠缺教导这些身心障碍孩子的知识、技巧与经验。因此，各个地方政府应该为以前毕业的普通学校教师进行有系统、有阶段的培训，使“旧一批教师”能够掌握应有的特教专业知能，从而能够有效应对目前融合教育的需要。另外地方政府应该尽量将在职培训方式，视作为一种“过渡”的政策，考虑到全国有特殊教育需要学生数目不停的增加，长远来说还需要加强职前的特殊教育师资训练。建议我国各省、各市等地方政府与当地的高等院校之间有充份的沟通，国家亦可以在此时期推动一系列政策，鼓励全国有条件的高等院校就幼儿教育、小学教育、中学教育等不同阶段的普通师范学士课程上设置合适的特殊教育科目，例如可以在幼儿师范学位设置早期疗育的导论，使幼儿师范专业学生掌握基本康复训练、康复教学的技巧；而小学、中学阶段的师范专业学位则可以针对融合教育而设置教材、教法、评量等的科目，从而令到有关师范专业学生能够掌握融合教育的课程设置、教学策略、多元评量的技巧。地方政府亦应该预留充足的资金，合理地资助当地学校进行各类的校本培训，从而提高教师在教导障碍孩子的专业能力。</p></sec></sec><sec id="s7"><title>5. 结语</title><p>随着融合教育在国际上倡导公平、平等的教育理念，我国其它地区如澳门、香港、台湾等已陆续加紧推行融合教育，我国亦开始提高对融合教育的投入与支持。因此，各省、各市及各县，为了能够有效落实融合教育在普通学校的推行，首先还是需要配合国家政策，加紧提升普通学校教师在特殊教育的认知、班级管理以至教学、课程、评核等各项的特教专业知能，以利国家的融合教育发展。</p></sec><sec id="s8"><title>文章引用</title><p>董志文,伍剑佐. 从融合教育角度探讨普通学校教师的特教专业知能发展Exploring the Development of Special Education Professional Knowledge of Teachers in Ordinary Schools from the Per-spective of the Inclusive Education[J]. 教育进展, 2020, 10(03): 313-318. https://doi.org/10.12677/AE.2020.103052</p></sec><sec id="s9"><title>参考文献</title></sec></body><back><ref-list><title>References</title><ref id="hanspub.35391-ref1"><label>1</label><mixed-citation publication-type="other" xlink:type="simple">毛连塭. 当前特殊教育的两个重要理念[J]. 特教新知通讯, 1994, 2(3): 57-58.</mixed-citation></ref><ref id="hanspub.35391-ref2"><label>2</label><mixed-citation publication-type="other" xlink:type="simple">中华人民共和国中央人民政府. 2017年新版“残疾人教育条例” [Z]. 2017-02-01.</mixed-citation></ref><ref id="hanspub.35391-ref3"><label>3</label><mixed-citation publication-type="other" xlink:type="simple">陈清溪. 浅谈特殊教育教师的专业成长[J]. 研习信息, 2004, 21(4): 41-48.</mixed-citation></ref><ref id="hanspub.35391-ref4"><label>4</label><mixed-citation publication-type="other" xlink:type="simple">董志文. 澳门融合教育发展现状之质性研究[J]. 现代特殊教育, 2017(7): 76-78.</mixed-citation></ref><ref id="hanspub.35391-ref5"><label>5</label><mixed-citation publication-type="other" xlink:type="simple">汪斯斯, 雷江华. 澳门的融合教育及启示[J]. 现代特殊教育, 2009(5): 40-41.</mixed-citation></ref><ref id="hanspub.35391-ref6"><label>6</label><mixed-citation publication-type="other" xlink:type="simple">澳门教育暨青年局. 融合教育证书课程[EB/OL].  
http://portal.dsej.gov.mo/progspace/gensystem/actreg/actreg/ActReg_view_page.jsp?search_id=20152, 2017-11-27.</mixed-citation></ref><ref id="hanspub.35391-ref7"><label>7</label><mixed-citation publication-type="other" xlink:type="simple">澳门日报. 教局推融合教育校本培训资助[EB/OL]. http://www.amha.org.mo/newsdetail.php?nid=148, 2018-02-21.</mixed-citation></ref><ref id="hanspub.35391-ref8"><label>8</label><mixed-citation publication-type="other" xlink:type="simple">冼权锋, 吕明, 晏子, 何福全, 罗羡仪, 许令娴, 黎子良, 吴淑樱. “澳门特殊教育专项评鉴”报告[R]. 香港: 香港教育学院, 2012.</mixed-citation></ref><ref id="hanspub.35391-ref9"><label>9</label><mixed-citation publication-type="other" xlink:type="simple">澳门新闻局. 2016/2017学年非高等教育和青年事务重点工作[EB/OL].  
http://mobile.gcs.gov.mo/pda_detail.php?PageLang=C&amp;DataUcn=103137, 2016-08-24.</mixed-citation></ref><ref id="hanspub.35391-ref10"><label>10</label><mixed-citation publication-type="other" xlink:type="simple">陈慧儒, 高熏芳. 美国特殊教育教师专业标准对我国特殊教育教师素质提升之启示[J]. 屏师特殊教育, 2006(12): 17-27.</mixed-citation></ref><ref id="hanspub.35391-ref11"><label>11</label><mixed-citation publication-type="other" xlink:type="simple">Ellis, E.S., Rountree, B.S. and Larkin, M.J. (1993) Practicing Master Teacher Perceptions of Inclusion Teacher Competencies. &lt;br&gt;https://files.eric.ed.gov/fulltext/ED362491.pdf</mixed-citation></ref><ref id="hanspub.35391-ref12"><label>12</label><mixed-citation publication-type="other" xlink:type="simple">王正幸. 澎湖县国中普通班教师特殊教育专业知能成长需求研究[D]: [硕士学位论文]. 台北: 台湾师范大学, 2008.</mixed-citation></ref><ref id="hanspub.35391-ref13"><label>13</label><mixed-citation publication-type="other" xlink:type="simple">刘佐鳯. 台北县国民教育阶段特教组长角色知觉与特教专业知能之研究[D]: [硕士学位论文]. 台北: 台湾师范大学, 2011.</mixed-citation></ref><ref id="hanspub.35391-ref14"><label>14</label><mixed-citation publication-type="other" xlink:type="simple">何雅玲. 国小普通班教师实施教学调整情形与其特殊教育专业知能之关系——以特殊教育长期追踪资料库为例[D]: [硕士学位论文]. 新竹: 新竹教育大学, 2015.</mixed-citation></ref><ref id="hanspub.35391-ref15"><label>15</label><mixed-citation publication-type="other" xlink:type="simple">香港教育学院. 融合教育制度下残疾学生的平等学习机会研究[R].香港: 香港教育学院, 2012.</mixed-citation></ref><ref id="hanspub.35391-ref16"><label>16</label><mixed-citation publication-type="other" xlink:type="simple">澳门教育暨青年局. 共融校园: 让我们一起平等成长[EB/OL].  
http://www.dsej.gov.mo/~webdsej/www_cappee/booklet/Inclusive/se_school.pdf, 2007-09-01.</mixed-citation></ref><ref id="hanspub.35391-ref17"><label>17</label><mixed-citation publication-type="other" xlink:type="simple">邓猛. 融合教育实践指南[M]. 北京: 北京大学, 2016: 60.</mixed-citation></ref><ref id="hanspub.35391-ref18"><label>18</label><mixed-citation publication-type="other" xlink:type="simple">澳门教育暨青年局. 澳门特别行政区“本地学制正规教育学生评核制度”咨询文本[EB/OL].  
http://www.dsej.gov.mo/~webdsej/www/edulaw/201610/download/dsej201610c.pdf, 2016-10-31.</mixed-citation></ref><ref id="hanspub.35391-ref19"><label>19</label><mixed-citation publication-type="other" xlink:type="simple">董志文. 澳门融合生家长对本澳融合教育发展看法之研究[J]. 现代特殊教育, 2016(13): 75-77.</mixed-citation></ref></ref-list></back></article>