<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><!DOCTYPE article  PUBLIC "-//NLM//DTD Journal Publishing DTD v3.0 20080202//EN" "http://dtd.nlm.nih.gov/publishing/3.0/journalpublishing3.dtd"><article xmlns:mml="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" dtd-version="3.0" xml:lang="en" article-type="research article"><front><journal-meta><journal-id journal-id-type="publisher-id">ACM</journal-id><journal-title-group><journal-title>Advances in Clinical Medicine</journal-title></journal-title-group><issn pub-type="epub">2161-8712</issn><publisher><publisher-name>Scientific Research Publishing</publisher-name></publisher></journal-meta><article-meta><article-id pub-id-type="doi">10.12677/ACM.2020.105126</article-id><article-id pub-id-type="publisher-id">ACM-35657</article-id><article-categories><subj-group subj-group-type="heading"><subject>ACM20200500000_48746732.pdf</subject></subj-group><subj-group subj-group-type="Discipline-v2"><subject>医药卫生</subject></subj-group></article-categories><title-group><article-title>
 
 
  老年性神经源性膀胱留置导尿早期家庭护理的健康教育
  Early Care Education Intervention for Indwelling Catheterization of Elderly Patients with Neurogenic Bladder Dysfunction
 
</article-title></title-group><contrib-group><contrib contrib-type="author" xlink:type="simple"><name name-style="western"><surname>王</surname><given-names>颜梅</given-names></name><xref ref-type="aff" rid="aff1"><sup>1</sup></xref><xref ref-type="aff" rid="aff2"><sup>2</sup></xref></contrib></contrib-group><aff id="aff1"><label>1</label><addr-line>null</addr-line></aff><aff id="aff2"><label>1</label><addr-line>新疆军区总医院泌尿外科，新疆 乌鲁木齐</addr-line></aff><pub-date pub-type="epub"><day>30</day><month>04</month><year>2020</year></pub-date><volume>10</volume><issue>05</issue><fpage>824</fpage><lpage>827</lpage><permissions><copyright-statement>&#169; Copyright  2014 by authors and Scientific Research Publishing Inc. </copyright-statement><copyright-year>2014</copyright-year><license><license-p>This work is licensed under the Creative Commons Attribution International License (CC BY). http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/</license-p></license></permissions><abstract><p>
 
 
  
    目的：探讨老年性神经源性膀胱留置导尿患者早期家庭护理的健康教育的效果。方法：对本院门诊接收的50例不同原因引起的老年性神经源性膀胱留置导尿患者，采用早期家庭护理的健康教育与常规健康教育干预，对两组护理知识知晓率、依从率以及尿液检查阳性率进行对比分析。结果：研究组分别是92.50%、85.71%、9.5%。对照组分别为67.50%、58.80%、18.50%。两组统计学差异显著(P &lt; 0.05)。结论：对老年性神经源性膀胱留置导尿患者采用早期家庭护理健康教育的干预，不仅可以提高护理知识知晓率以及依从率，同时可以降低留置导尿并发症发生率，改善患者生活质量。
    Objective: The aim of this study is to evaluate the effect of early health education intervention on indwelling catheterization home care of elderly patients with neurogenic bladder dysfunction. Methods: Fifty elderly patients with neurogenic bladder dysfunction caused by various causes, using early home nursing health education intervention and general care intervention for indwelling catheterization of senile neurogenic bladder induced by out-patients at our hospital, and comparative analysis of the intervention results of the two groups. Results: The awareness rate of nursing knowledge, compliance rate and positive rate of urine examination in this study were 92.50%, 85.71% and 9.5% respectively. The control group was 67.50%, 58.80%, and 18.50% respectively. There were significant differences between the two groups (P &lt; 0.05). Conclusion: The early process of health education intervention for indwelling catheterization home care of senile patients with neurogenic bladder dysfunction can improve awareness rate and compliance rate, reduce urinary complications and improve patients live quality. 
  
 
</p></abstract><kwd-group><kwd>老年性神经源性膀胱，留置导尿，家庭护理，健康教育, Elderly Neurogenic Bladder Dysfunction</kwd><kwd> Indwelling Catheterization</kwd><kwd> Home Care</kwd><kwd> Health Education</kwd></kwd-group></article-meta></front><body><sec id="s1"><title>老年性神经源性膀胱留置导尿早期家庭护理的健康教育<sup> </sup></title><p>王颜梅<sup>*</sup></p><p>新疆军区总医院泌尿外科，新疆 乌鲁木齐</p><disp-formula id="hanspub.35657-formula50"><graphic xlink:href="//html.hanspub.org/file/21-1571253x5_hanspub.png"  xlink:type="simple"/></disp-formula><p>收稿日期：2020年5月1日；录用日期：2020年5月13日；发布日期：2020年5月20日</p><disp-formula id="hanspub.35657-formula51"><graphic xlink:href="//html.hanspub.org/file/21-1571253x6_hanspub.png"  xlink:type="simple"/></disp-formula></sec><sec id="s2"><title>摘 要</title><p>目的：探讨老年性神经源性膀胱留置导尿患者早期家庭护理的健康教育的效果。方法：对本院门诊接收的50例不同原因引起的老年性神经源性膀胱留置导尿患者，采用早期家庭护理的健康教育与常规健康教育干预，对两组护理知识知晓率、依从率以及尿液检查阳性率进行对比分析。结果：研究组分别是92.50%、85.71%、9.5%。对照组分别为67.50%、58.80%、18.50%。两组统计学差异显著(P &lt; 0.05)。结论：对老年性神经源性膀胱留置导尿患者采用早期家庭护理健康教育的干预，不仅可以提高护理知识知晓率以及依从率，同时可以降低留置导尿并发症发生率，改善患者生活质量。</p><p>关键词 :老年性神经源性膀胱，留置导尿，家庭护理，健康教育</p><disp-formula id="hanspub.35657-formula52"><graphic xlink:href="//html.hanspub.org/file/21-1571253x7_hanspub.png"  xlink:type="simple"/></disp-formula><p>Copyright &#169; 2020 by author(s) and Hans Publishers Inc.</p><p>This work is licensed under the Creative Commons Attribution International License (CC BY 4.0).</p><p>http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/</p><p><img src="//html.hanspub.org/file/21-1571253x8_hanspub.png" /> <img src="//html.hanspub.org/file/21-1571253x9_hanspub.png" /></p></sec><sec id="s3"><title>1. 引言</title><p>目前，对于神经源性膀胱大多采用清洁间断性导尿方法处理，也有部分患者采用留置导尿方式处理。在老年性神经源性膀胱留置导尿过程中，采用被动护理方法在留置尿管护理的安全性、并发症的预防等护理措施需要不断改进提高。探讨老年性神经源性膀胱留置导尿患者早期家庭护理的健康教育的效果是泌尿科护理研究的课题。本文报告我院自2017年5月~2018年7月经门诊接收的50例不同原因引起的老年性神经源性膀胱留置导尿患者，采取改进的早期家庭护理的健康教育干预取得较好效果，现报道如下。</p></sec><sec id="s4"><title>2. 资料与方法</title><sec id="s4_1"><title>2.1. 一般资料</title><p>本研究纳入及排除标准：就诊时具有锥体外系疾病临床表现，排除脑出血及肿瘤疾病，入组前所有患者均未有外伤和实施过导尿手术治疗史，并获得本院医学伦理学许可。本组50例均为我院泌尿科门诊接诊的老年性神经源性膀胱患者，其主要原因均经专科确诊为老年性帕金森病，多系统脑萎缩，阿尔茨海默氏病，脑梗塞，糖尿病。按照不同护理方法非随机性将其分为① 研究组25例，年龄69~83岁，平均年龄75.0 &#177; 8.0岁，男与女比例为19:6，其中20例尿潴留患者，5例尿失禁患者；接受者文化程度：10例小学患者，15例中学患者；② 对照组25例，年龄71岁~82岁，平均年龄77 &#177; 5.0岁；男与女比例是20:5，其中16例神经源性尿储留患者，9例尿失禁患者；文化程度：11例小学文化程度患者，14例中学文化程度患者。</p></sec><sec id="s4_2"><title>2.2. 研究方法</title><p>本研究分为早期护理干预组：由主管护师和主治医师职称以上人员组成的研究小组，根据《神经源性膀胱护理指南》制定老年性神经源性膀胱留置导尿的患者接受早期护理健康教育方案 [<xref ref-type="bibr" rid="hanspub.35657-ref1">1</xref>]，绘制多媒体及图片资料，护理知识宣传手册，心理咨询登记表等研究内容：1) 准确掌握留置导尿患者心理活动情况，早期进行适当的心理护理干预，达到患者及陪护人员配合护理工作的要求；2) 在门诊为患者及陪护人员讲解尿道解剖图谱以及导尿术操作视频，为患者分发神经源性膀胱有关留置尿管护理的知识宣传手册，以便更好地掌握留置导尿术后护理；3) 为排除患者是否存在泌尿系统感染，定期留取患者小便样本，进行尿液化验及尿培养。4) 对患者膀胱实施彩超检查，了解患者膀胱形态，以判断引流效果，确定尿管加闭时间及开放次数；5) 告知患者和陪护家属必须熟练掌握清洁护理，更换尿袋，判断加闭及开放尿管次数的方法；研究小组定期对收集到的资料和信息进行分析，并及时发现在家庭护理过程中存在的操作不规范，及早进行指导纠正；针对患者及陪护提出的护理问题及时给予解释解决。对照组患者接受常规健康教育干预措施，内容包括留置导尿术后基础护理、常规护理方法等。对两组知识知晓率、依从率以及尿液化验阳性率进行对比。</p></sec></sec><sec id="s5"><title>3. 统计学处理</title><p>采用(均数 &#177; 标准差) (x &#177; s)，分别行t和χ<sup>2</sup>检验，P &lt; 0.05为差异有统计学意义。</p></sec><sec id="s6"><title>4. 结果</title><p>本组50例全部完成随访及数据资料收集，统计结果显示研究组知晓率、依从率以及尿液化验阳性率分别是92.50%、85.71%、9.5%。对照组分别为67.50%、58.80%、18.50%。两组差异有统计学意义(P &lt; 0.05)。本研究结果显示，对于老年性神经源性膀胱留置导尿患者采用早期家庭护理健康教育干预模式，较常规护理教育模式，能增加患者及陪护对留置导尿护理的自信心和依从度，降低泌尿道并发症，改善患者生活质量。</p></sec><sec id="s7"><title>5. 讨论</title><p>老年性神经源性膀胱长时间排尿功能受到障碍，或因长期尿储留很容易引发肾积水、泌尿系统感染及泌尿系结石等并发症，重者可能并发肾功能不全。因此，对其进行导尿引流是早期干预的必要措施。而采用清洁间断导尿认为是处理神经源性膀胱的标准膀胱排空法，在美国间断性导尿约41.3%~77.9%，其目的是保持排尿节制，保护尿道功能，适应病人生活方式和环境的膀胱管理。通过随访发现52%的病人中断清洁间断导尿法改用留置导尿，部分患者感到间断导尿是一种创伤，是繁琐操作，讨厌清洁间断导尿法与心理状态有关 [<xref ref-type="bibr" rid="hanspub.35657-ref2">2</xref>]。但是，除了留置导尿的方法可能会给患者日常生活造成不便，也有文献报告留置导尿法较间断导尿法更容易发生尿路感染，留置导尿导致的尿路感染可达1%~2%，特别是在家庭环境下保持留置尿管与尿路感染和细菌尿密切相关 [<xref ref-type="bibr" rid="hanspub.35657-ref3">3</xref>]。然而，留置导尿恰当的家庭护理不被充分了解，需要进行专业教育和支持，尤其是在早期阶段，研究显示留置导尿护理所有影响因素中良好的病人依从性，正确使用导尿材料，应用良好的导尿技术，定期病人随访，检测其护理技术和讨论各种问题均应包括在考虑之中。通过对研究资料分析后认为，老年神经源性膀胱患者留置导尿的家庭护理干预，应该早于留置导尿操作之前进行。除了首先全面了解患者身体情况外，也要涵盖家庭一般情况的了解，依据收集的具体信息为患者制定个体化的健康教育计划。利用现代多媒体技术早期实施家庭护理健康教育干预，相比于常规健康教育宣传方式和手段，可以使患者及早掌握和了解导尿技术，提高自信心和依从性。研究结果显示，两组统计学具有明显差异。同时早期家庭健康教育具有较强的可操作性和目的性，降低了并发症及医疗费用。</p><p>采用本方法主要体会是1) 实施早期健康教育目的之一是使患者及陪护对留置尿管管理和发现带管过程发生不良情况的能力。此类患者导尿护理成为日常生活中的必不可少一部分，多数病人不得不在繁忙的生活中进行尿管护理，一些病人和陪护感到学习带管家庭护理技术比较困难或麻烦而终止，降低了依从性。因此，我们在实施健康教育早期告知患者及陪护留置导尿的重要性和必要性，变被动接受为积极接受，提高依从性。2) 在实际工作中依据患者情况作出适当的个体化的护理计划的前提，是对患者及陪护整体情况进行准确的评估：包括一般健康状况，一般护理知识的了解，信息获取能力，操作能力和实际操作的可能性等，均成为提高留置尿管病人护理质量和依从性的必要工作。3) 研究发现近期和长期导尿依从性影响因素是，早期对人体尿道大体结构和功能知识了解，导尿操作护理要点的掌握，概念正确理解，早期教育时间等。该影响因素说明留置导尿家庭护理不像平时想象那么简单，获取必要的知识和熟练操作对病人是真正的挑战。上述任何因素均可影响护理活动及不遵守护理操作规范。要与患者不断进行护理知识和操作的交流，对提高操作和提高远期依从性和自信心起到重要作用。4) 心理支持必要性；包括了解掌握病人的心理学、情绪、实际需求、沟通和信息获取能力，切实有效的相互交流，手把手的技术指导和专业人员热情积极态度都有助于减少病人的困惑。5) 除了重视早期家庭护理健康教育中的内容和形式外，我们认为也需要根据受教育对象，如生活习惯，理解能力以及文化程度的差异情况选择相应的教育方法和内容。在本研究中以患者以及护理人员为中心，个体化，量体裁衣式的制定健康教育内容和流程，利用观看操作视频以及尿道结构解剖图像，使患者或陪护准确地认识和充分了解留置尿管操作的过程及相关知识，提高了患者及陪护完成家庭护理的自信心和依从性。</p><p>预防留置导尿病人尿路感染，降低细菌尿发生的重要措施之一是合理地夹闭尿管，未夹闭导尿管引流病人96小时后，尿管相关的细菌尿发生率95%可以预防发生感染，经常不规范夹闭尿管连接处可能明显增加尿管相关的细菌尿，尿袋位置同样重要，尿袋和尿管始终放置低于膀胱位置，最大限度减少违规夹闭和确保尿袋放置在正确位置 [<xref ref-type="bibr" rid="hanspub.35657-ref4">4</xref>] [<xref ref-type="bibr" rid="hanspub.35657-ref5">5</xref>]。除此之外，较早地开始帮助患者进行自主排尿功能锻炼，并教育患者适量饮水，以期减少尿液残留量，进而利于治疗效果和护理质量的提高。</p></sec><sec id="s8"><title>文章引用</title><p>王颜梅. 老年性神经源性膀胱留置导尿早期家庭护理的健康教育Early Care Education Intervention for Indwelling Catheterization of Elderly Patients with Neurogenic Bladder Dysfunction[J]. 临床医学进展, 2020, 10(05): 824-827. https://doi.org/10.12677/ACM.2020.105126</p></sec><sec id="s9"><title>参考文献</title></sec></body><back><ref-list><title>References</title><ref id="hanspub.35657-ref1"><label>1</label><mixed-citation publication-type="other" xlink:type="simple">Burkhard, R.B., Johannes, D., Jorn, K., et al. (2020) The Real Daily Need for Incontinence Aidsa and Appliances in Patients with Neurogenic Bladder Dysfunction in a Community Setting in Eermany. Journal of Multidisciplinary Healthcare, 13, 217-223. &lt;br&gt;https://doi.org/10.2147/jmdh.s241423</mixed-citation></ref><ref id="hanspub.35657-ref2"><label>2</label><mixed-citation publication-type="other" xlink:type="simple">那英群, 叶章群, 孙颖浩, 等. 2014版中国泌尿外科疾病诊断治疗指南[M]. 北京: 人民卫生出版社, 2013: 616-622.</mixed-citation></ref><ref id="hanspub.35657-ref3"><label>3</label><mixed-citation publication-type="other" xlink:type="simple">Monteiro, L.C., Cruz, G.O., Fontes, J.M., et al. (2017) Early Treatment Improves Urodynamic Prognosis in Neurogenic Voiding Dysfunction: 20 Years of Experience. Jornal de Pediatria, 93, 420-427.  
&lt;br&gt;https://doi.org/10.1016/j.jpedp.2017.04.004</mixed-citation></ref><ref id="hanspub.35657-ref4"><label>4</label><mixed-citation publication-type="other" xlink:type="simple">周昕, 陈姣红, 袁辉胜, 等. 脊髓髓内肿瘤患者围手术期留置导尿护理[J]. 中国临床神经外科杂志, 2015, 20(10): 636-637.</mixed-citation></ref><ref id="hanspub.35657-ref5"><label>5</label><mixed-citation publication-type="other" xlink:type="simple">Vigil, H.R. and Hickling, D.R. (2012) Urinary Tract Infection in the Neurogenic Bladder. Translational Andrology and Urology, 5, 72-87.</mixed-citation></ref></ref-list></back></article>