<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><!DOCTYPE article  PUBLIC "-//NLM//DTD Journal Publishing DTD v3.0 20080202//EN" "http://dtd.nlm.nih.gov/publishing/3.0/journalpublishing3.dtd"><article xmlns:mml="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" dtd-version="3.0" xml:lang="en" article-type="research article"><front><journal-meta><journal-id journal-id-type="publisher-id">IJE</journal-id><journal-title-group><journal-title>International Journal of Ecology</journal-title></journal-title-group><issn pub-type="epub">2324-7967</issn><publisher><publisher-name>Scientific Research Publishing</publisher-name></publisher></journal-meta><article-meta><article-id pub-id-type="doi">10.12677/IJE.2020.92024</article-id><article-id pub-id-type="publisher-id">IJE-35747</article-id><article-categories><subj-group subj-group-type="heading"><subject>IJE20200200000_89726050.pdf</subject></subj-group><subj-group subj-group-type="Discipline-v2"><subject>生命科学</subject></subj-group></article-categories><title-group><article-title>
 
 
  加强生态文明建设是新时代下我党不忘初心、牢记使命的最佳体现
  Strengthening the Construction of Ecological Civilization Is the Best Embodiment of Our Party “Remaining True to Our Original Aspiration and Keeping Our Mission Firmly in Mind” in the New Era
 
</article-title></title-group><contrib-group><contrib contrib-type="author" xlink:type="simple"><name name-style="western"><surname>赵</surname><given-names>万明</given-names></name><xref ref-type="aff" rid="aff2"><sup>2</sup></xref><xref ref-type="aff" rid="aff1"><sup>1</sup></xref></contrib><contrib contrib-type="author" xlink:type="simple"><name name-style="western"><surname>王</surname><given-names>芳</given-names></name><xref ref-type="aff" rid="aff2"><sup>2</sup></xref><xref ref-type="corresp" rid="cor1"><sup>*</sup></xref></contrib></contrib-group><aff id="aff2"><addr-line>中共天津市委党校，天津</addr-line></aff><aff id="aff1"><addr-line>null</addr-line></aff><pub-date pub-type="epub"><day>24</day><month>03</month><year>2020</year></pub-date><volume>09</volume><issue>02</issue><fpage>194</fpage><lpage>197</lpage><permissions><copyright-statement>&#169; Copyright  2014 by authors and Scientific Research Publishing Inc. </copyright-statement><copyright-year>2014</copyright-year><license><license-p>This work is licensed under the Creative Commons Attribution International License (CC BY). http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/</license-p></license></permissions><abstract><p>
 
 
   加强生态文明建设是中国共产党不忘初心、牢记使命在新时代的最佳体现，原因有四：其一，这是提高人民群众幸福感的重要途径；其二，这是我党兴国安邦的重要保障；其三，这是我国积极参与全球治理的责任担当；其四，这是实现中华民族永续发展的历史使命。 Strengthening the construction of ecological civilization is the best manifestation of the Communist Party of China “remaining true to our original aspiration and keeping our mission firmly in mind” in the new era. There are four reasons: first, this is an important way to improve the well-being of the people; second, this is an important guarantee for our party to rejuvenate the country and ensure stability; third, this is our country’s responsibility for actively participating in global governance; and fourth, this is the historical mission of achieving the sustainable development of the Chinese na-tion. 
 
</p></abstract><kwd-group><kwd>生态文明建设，新时代，党的使命, Ecological Civilization Construction</kwd><kwd> New Era</kwd><kwd> The Mission of the Party</kwd></kwd-group></article-meta></front><body><sec id="s1"><title>加强生态文明建设是新时代下我党不忘初心、牢记使命的最佳体现<sup> </sup></title><p>赵万明，王 芳</p><p>中共天津市委党校，天津</p><p>收稿日期：2020年4月25日；录用日期：2020年5月18日；发布日期：2020年5月25日</p><disp-formula id="hanspub.35747-formula9"><graphic xlink:href="//html.hanspub.org/file/10-2640262x5_hanspub.png"  xlink:type="simple"/></disp-formula></sec><sec id="s2"><title>摘 要</title><p>加强生态文明建设是中国共产党不忘初心、牢记使命在新时代的最佳体现，原因有四：其一，这是提高人民群众幸福感的重要途径；其二，这是我党兴国安邦的重要保障；其三，这是我国积极参与全球治理的责任担当；其四，这是实现中华民族永续发展的历史使命。</p><p>关键词 :生态文明建设，新时代，党的使命</p><disp-formula id="hanspub.35747-formula10"><graphic xlink:href="//html.hanspub.org/file/10-2640262x6_hanspub.png"  xlink:type="simple"/></disp-formula><p>Copyright &#169; 2020 by author(s) and Hans Publishers Inc.</p><p>This work is licensed under the Creative Commons Attribution International License (CC BY 4.0).</p><p>http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/</p><p><img src="//html.hanspub.org/file/10-2640262x7_hanspub.png" /> <img src="//html.hanspub.org/file/10-2640262x8_hanspub.png" /></p></sec><sec id="s3"><title>1. 引言</title><p>中国共产党在成立之初就担负起了民族复兴与国家振兴的历史使命，是一个为中国最广大人民群众谋取幸福的政党。作为世界上成员最多的百年大党，要让中国共产党永葆先进性与纯洁性、永远得到人民群众的衷心拥护与支持，最重要的就在于始终坚持马克思主义政党的本色，不忘初心、牢记使命。中央政治局在12月26~27日召开“不忘实心、牢记使命”专题民主生活会，习近平总书记在会上强调，要真抓实干解民忧、纾民怨、暖民心，让人民群众获得感、幸福感、安全感更加充实、更有保障、更可持续 [<xref ref-type="bibr" rid="hanspub.35747-ref1">1</xref>]。</p><p>改革开放四十多年，在中国共产党的正确领导下，老百姓的生活质量有了极大的改善，综合国力得到了极大增强。进入新时代以来，随着收入水平的不断提高，人民群众对更优质的生态产品与环境服务有了更高的要求，我们就要积极回应老百姓的所想、所盼、所急，大力推进生态文明建设，以满足人们对更美好生活的需求。与此同时，中国作为人口大国、经济大国、文明古国，日益走近世界舞台的中央，全球的经济发展与环境治理已离不开中国的贡献与努力，世界各国对于中国的期望与要求也越来越高，我们必须在生态文明建设方面取得更大的成绩，为人类社会实现可持续发展贡献中国智慧与中国方案。因此，无论是国内的现实需求，还是国际的整体环境，都要求我们必须进一步加强生态文明建设，这也是新时代下，我党不忘初心、牢记使命的最佳体现。</p></sec><sec id="s4"><title>2. 加强生态文明建设，是提高人民群众幸福感的重要途径</title><p>习近平总书记多次指出，“良好的生态环境是最公平的公共产品、是最普惠的民生福祉” [<xref ref-type="bibr" rid="hanspub.35747-ref2">2</xref>]，生态环境不仅关系着老百姓的生活质量，更直接影响着人们的幸福感与获得感。改革开放以来，中国以世界所罕见的速度发展着经济，物质财富极大增长，但与此同时却付出了巨大的资源环境代价，空气质量、水质量、土壤质量纷纷亮起了警示红灯。人们的主观幸福感并没有随着经济的快速发展而同比例的提高，而产生这个现象的原因就是生态环境的恶化。人们从过去的“盼温饱”转为“盼环保”，从过去的“求生存”到现在的“求生态”，这不仅显示出普通老百姓在收入水平大幅提高后对于环境质量有了更高的需要，更说明我国经济社会发展进入了一个新的阶段，必须要摒弃过去用生态环境换取物质财富增长的黑色经济发展模式，转为绿色发展模式。</p><p>“人民对美好生活的向往是我们党的奋斗目标，解决人民最关心最直接最现实的利益问题是执政党使命所在” [<xref ref-type="bibr" rid="hanspub.35747-ref3">3</xref>]。良好的生态环境不仅为经济社会的发展提供了不可或缺的生产资料，也为人们的精神世界提供了不可替代的美的滋养，更为中华民族的永续发展提供了必不可少的物质保障。因此，保护生态环境就是保障民生、改善生态环境就是改善民生，必须积极践行“绿水青山就是金山银山”的理念，在实现经济高质量发展的同时，让老百姓呼吸上清新的空气、喝上干净的水、吃上安全的食物，这也是新时代下我党增进民生福祉、提高人民群众幸福感最为重要的途径之一。</p></sec><sec id="s5"><title>3. 加强生态文明建设，是中国共产党兴国安邦的重要保障</title><p>人类发展的历史经验告诉我们，生态兴则文明兴、生态衰则文明衰，生态环境的破坏导致了三大文明古国的衰亡，而中国之所以能够延续五千年文明发展而不中断，其原因就在于中国优秀的传统文化中所蕴含的丰富生态哲理与智慧。“天人合一”、“道法自然”的哲理思想，“劝君莫打三春鸟，儿在巢中望母归”的经典诗句，“一粥一饭，当思来处不易；半丝半缕，恒念物力维艰”的治家格言，古人这些质朴睿智的自然观，至今仍给我们深刻的警示与启迪。</p><p>习近平总书记于2018年5月18日在全国生态环境保护大会上讲道：“我之所以反复强调要高度重视和正确处理生态文明建设问题，就是因为我国环境容量有限，生态系统脆弱，污染重、损失大、风险高的生态环境状况还没有根本扭转”。我国中度以上生态脆弱区域占陆地国土空间的55%，人均水资源占有量仅为世界平均水平的28%，全国水土流失面积295万平方公里、沙化土面积173万平方公里，全国约20%的脊椎动物(不含海洋鱼类)和10%的高等植物面临威胁，城乡人居环境严峻…… [<xref ref-type="bibr" rid="hanspub.35747-ref4">4</xref>] 这样的生态环境现状极大的制约了我国经济社会的发展，严重威胁着我国几十年努力奋斗、来之不易的安定繁荣局面。</p><p>因此，必须通过加强生态文明制度建设，大力推进生态文明建设，摆脱生态环境的瓶颈限制，让我国经济发展质量和效益显著提升，生态环境质量实现根本好转，建成生产发展、生态良好、生活富裕的美丽中国，为我党兴国安邦提供重要保障。</p></sec><sec id="s6"><title>4. 加强生态文明建设，是我国积极参与全球治理的责任担当</title><p>“人类是命运共同体，保护生态环境是全球面临的共同挑战和共同责任” [<xref ref-type="bibr" rid="hanspub.35747-ref3">3</xref>]。权威数据显示 [<xref ref-type="bibr" rid="hanspub.35747-ref5">5</xref>]，全球地表平均气温自1880年至2012年已升高了0.85℃、全球海平面在1901年至2010年间升高了0.19米，全球气候暖化给地球生态系统造成了极大的影响，世界范围内极端天气事件频发、水资源进一步短缺、生物多样性锐减，人类生存的环境快速恶化，一些低海拔的地区甚至即将淹没……全球性的环境问题迫使世界各国必须携手共同面对，采取积极措施以实现全人类的可持续发展。</p><p>近十年来，我国一直处于全球能源消费量与碳排放量第一的位置，未来的工业化与城镇化发展进程还将有大量的能源消耗与碳排放潜力，这让中国在应对全球气候变化中倍受国际压力，同时更体现了中国在参与全球环境治理当中不可或缺与不可替代的地位。作为一个负责任的大国，我们也为此付出了积极的努力，并取得了骄人的成绩：我国消耗臭氧层物质的淘汰量占发展中国家总量的50%以上，是对全球臭氧层保护贡献最大的国家；我国自2012年起连续7年居全球清洁能源投资第一大国的位置，是全球新能源和可再生能源增长速度最快的国家；我国还是世界人工造林面积最大的国家，同时也是世界最大的碳减排国家。</p><p>习近平总书记指出，生态文明建设关乎人类未来，建设绿色家园是人类的共同梦想，保护生态环境、应对气候变化需要世界各国同舟共济、共同努力，任何一国都无法置身事外、独善其身。因此，进一步加强我国生态文明建设，积极践行绿色发展理念，用习近平生态文明思想指引经济社会发展，是我国积极参与全球治理的责任担当。</p></sec><sec id="s7"><title>5. 加强生态文明建设，是实现中华民族永续发展的历史使命</title><p>党的十九届四中全会提出生态文明建设是关系中华民族永续发展的千年大计，要“坚持和完善生态文明制度体系，促进人与自然和谐共生”。从人类整体观的视野来看，大力推进生态文明是中国共产党作为一个大国执政党对于工业文明发展所带来的人类可持续生存危机的理性应对，也是对工业文明的反思与超越。</p><p>人类发展史既是一部文明进步史，也是一部人与自然的关系史，特别是工业革命以来，传统工业化在创造了巨大物质财富的同时，也付出了沉重的资源环境代价。习近平总书记指出：“在人类200多年的现代化进程中，一些西方国家相继发生了多起环境公害事件，损失巨大、震惊世界”。这种竭泽而渔、杀鸡取卵的发展模式，以牺牲环境为代价换取一时的经济发展，掠夺了自然的资源，打破了自然界原有的平衡，也让人类社会受到了来自自然的报复，这样的教训是深刻而惨痛的，必须进行深刻的反省与改变。</p><p>当下，生态环境问题日益成为国际社会的重要议题和国际竞争博弈的重要内容，深刻地影响着世界各国的发展战略和人们的生活方式，而中国正在走一条“绿水青山就是金山银山”的绿色发展道路，以人与自然和谐共生的路径推进经济社会的高质量发展，为全人类可持续发展模式提供了中国智慧与中国方案。</p><p>中国共产党作为中华民族发展的领头人，深刻认识到“建设生态文明的时代责任已经落在了我们这代人的肩上”，我们必须打牢国家和民族发展的根基，加强生态文明制度建设，大力推进生态文明建设，切实担负起实现中华民族永续发展的历史使命。</p></sec><sec id="s8"><title>基金项目</title><p>本文是2019年度中共天津市委党校校院科研课题“生态文明建设背景下的就业影响研究”(项目编号：TJDXKY1910)的阶段性成果。</p></sec><sec id="s9"><title>文章引用</title><p>赵万明,王 芳. 加强生态文明建设是新时代下我党不忘初心、牢记使命的最佳体现Strengthening the Construction of Ecological Civilization Is the Best Embodiment of Our Party “Remaining True to Our Original Aspiration and Keeping Our Mission Firmly in Mind” in the New Era[J]. 世界生态学, 2020, 09(02): 194-197. https://doi.org/10.12677/IJE.2020.92024</p></sec><sec id="s10"><title>参考文献</title></sec></body><back><ref-list><title>References</title><ref id="hanspub.35747-ref1"><label>1</label><mixed-citation publication-type="other" xlink:type="simple">中共中央党史和文献研究院、中央“不忘实心、牢记使命”主题教育领导小组办公室, 编. 习近平关于“不忘初心、牢记使命”重要论述选编[M]. 北京: 中央文献出版社, 党建读物出版社, 2019.</mixed-citation></ref><ref id="hanspub.35747-ref2"><label>2</label><mixed-citation publication-type="other" xlink:type="simple">中共中央文献研究室, 编. 习近平关于社会主义生态文明建设论述摘编[M]. 北京: 中央文献出版社, 2017.</mixed-citation></ref><ref id="hanspub.35747-ref3"><label>3</label><mixed-citation publication-type="other" xlink:type="simple">习近平. 推动我国生态文明建设迈上新台阶[J/OL]. 求是, 2019(3). &lt;br&gt;http://www.qstheory.cn/dukan/qs/2019-01/31/c_1124054331.htm, 2019-01-31.</mixed-citation></ref><ref id="hanspub.35747-ref4"><label>4</label><mixed-citation publication-type="other" xlink:type="simple">中华人民共和国中央人民政府. 国家发展改革委有关负责同志就维护国家生态安全答记者问[EB/OL]. &lt;br&gt;http://www.gov.cn/zhengce/2017-04/15/content_5186002.htm, 2017-04-15.</mixed-citation></ref><ref id="hanspub.35747-ref5"><label>5</label><mixed-citation publication-type="other" xlink:type="simple">核心撰写小组, Pachauri, R.K., Meyer, L.A., Eds. IPCC, 2014: 气候变化2014: 综合报告, 政府间气候变化专门委员会第五次评估报告第一工作组、第二工作组和第三工作组报告[R]. 日内瓦: IPCC, 151 p.</mixed-citation></ref></ref-list></back></article>