<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><!DOCTYPE article  PUBLIC "-//NLM//DTD Journal Publishing DTD v3.0 20080202//EN" "http://dtd.nlm.nih.gov/publishing/3.0/journalpublishing3.dtd"><article xmlns:mml="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" dtd-version="3.0" xml:lang="en" article-type="research article"><front><journal-meta><journal-id journal-id-type="publisher-id">SSEM</journal-id><journal-title-group><journal-title>Service Science and Management</journal-title></journal-title-group><issn pub-type="epub">2324-7908</issn><publisher><publisher-name>Scientific Research Publishing</publisher-name></publisher></journal-meta><article-meta><article-id pub-id-type="doi">10.12677/SSEM.2020.94022</article-id><article-id pub-id-type="publisher-id">SSEM-36164</article-id><article-categories><subj-group subj-group-type="heading"><subject>SSEM20200400000_20279773.pdf</subject></subj-group><subj-group subj-group-type="Discipline-v2"><subject>经济与管理</subject></subj-group></article-categories><title-group><article-title>
 
 
  微信办公智能决策辅助功能设计初探
  A Preliminary Study on the Design of Intelligent Decision Auxiliary Function of WeChat Office
 
</article-title></title-group><contrib-group><contrib contrib-type="author" xlink:type="simple"><name name-style="western"><surname>徐</surname><given-names>以乐</given-names></name><xref ref-type="aff" rid="aff1"><sup>1</sup></xref><xref ref-type="aff" rid="aff2"><sup>2</sup></xref></contrib><contrib contrib-type="author" xlink:type="simple"><name name-style="western"><surname>袁</surname><given-names>志立</given-names></name><xref ref-type="aff" rid="aff1"><sup>1</sup></xref><xref ref-type="aff" rid="aff2"><sup>2</sup></xref></contrib><contrib contrib-type="author" xlink:type="simple"><name name-style="western"><surname>朱</surname><given-names>晓莉</given-names></name><xref ref-type="aff" rid="aff1"><sup>1</sup></xref><xref ref-type="aff" rid="aff2"><sup>2</sup></xref></contrib></contrib-group><aff id="aff1"><addr-line>null</addr-line></aff><aff id="aff2"><addr-line>合肥师范学院，经济与管理学院，安徽 合肥</addr-line></aff><pub-date pub-type="epub"><day>05</day><month>06</month><year>2020</year></pub-date><volume>09</volume><issue>04</issue><fpage>165</fpage><lpage>170</lpage><permissions><copyright-statement>&#169; Copyright  2014 by authors and Scientific Research Publishing Inc. </copyright-statement><copyright-year>2014</copyright-year><license><license-p>This work is licensed under the Creative Commons Attribution International License (CC BY). http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/</license-p></license></permissions><abstract><p>
 
 
  智能办公决策设计是在微信辅助功能中增加的智能办公决策模块，在满足用户办公需求同时，全方位保护用户隐私，做到智能办公决策高效率。旨在满足用户的个性化需求，提高用户微信办公效率，改善微信办公用户体验。
   Intelligent office decision design is an intelligent office decision module added in the auxiliary function of WeChat, which can meet the user’s office needs and protect the user’s privacy in an all-round way at the same time, so as to achieve intelligent office decision efficiency. It aims to meet users’ personalized needs, improve users’ WeChat office efficiency and improve WeChat office user experience.
 
</p></abstract><kwd-group><kwd>微信办公，智能决策，数据识别技术，分布式记忆储存, WeChat Office</kwd><kwd> Intelligent Decision Making</kwd><kwd> Data Recognition Technology</kwd><kwd> Distributed Memory Storage</kwd></kwd-group></article-meta></front><body><sec id="s1"><title>微信办公智能决策辅助功能设计初探</title><p>徐以乐，袁志立，朱晓莉</p><p>合肥师范学院，经济与管理学院，安徽 合肥</p><p>收稿日期：2020年5月27日；录用日期：2020年6月11日；发布日期：2020年6月18日</p><disp-formula id="hanspub.36164-formula24"><graphic xlink:href="//html.hanspub.org/file/2-2710359x5_hanspub.png"  xlink:type="simple"/></disp-formula></sec><sec id="s2"><title>摘 要</title><p>智能办公决策设计是在微信辅助功能中增加的智能办公决策模块，在满足用户办公需求同时，全方位保护用户隐私，做到智能办公决策高效率。旨在满足用户的个性化需求，提高用户微信办公效率，改善微信办公用户体验。</p><p>关键词 :微信办公，智能决策，数据识别技术，分布式记忆储存</p><disp-formula id="hanspub.36164-formula25"><graphic xlink:href="//html.hanspub.org/file/2-2710359x6_hanspub.png"  xlink:type="simple"/></disp-formula><p>Copyright &#169; 2020 by author(s) and Hans Publishers Inc.</p><p>This work is licensed under the Creative Commons Attribution International License (CC BY 4.0).</p><p>http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/</p><p><img src="//html.hanspub.org/file/2-2710359x7_hanspub.png" /> <img src="//html.hanspub.org/file/2-2710359x8_hanspub.png" /></p></sec><sec id="s3"><title>1. 引言</title><p>自2011年1月21日诞生至今，微信一直在飞速发展，其用户群体数量更是在不断快速增长，微信不断从一款社交工具转向个人通讯工具，在移动互联网取代PC互联网的过程中，微信成为了新的流量枢纽和中心。本文在现有的微信辅助功能中，增加一个智能办公决策模块，在满足用户办公需求的同时，以操作简单，全方位保护用户隐私，智能办公决策效率高为基础，努力满足用户的个性化需求，提高用户微信办公效率，改善微信办公用户体验。</p></sec><sec id="s4"><title>2. 微信办公智能决策辅助功能设计开发背景</title><p>微信(WeChat)是腾讯公司于2011年1月21日推出的一个为智能终端提供即时通讯服务的免费应用程序，支持跨通信运营商、跨操作系统平台通过网络快速发送免费(需消耗少量网络流量)语音短信、视频、图片和文字。</p><p>2020年微信发布的《码上经济影响力报告》首次揭示微信二维码开放生态形成的经济、社会影响力 [<xref ref-type="bibr" rid="hanspub.36164-ref1">1</xref>]。报告显示，2019年码上经济规模已达到8.58万亿元。2018年，微信间接创造经济动能约1.36万亿，占数字经济规模26%，占中国GDP的9%，2019年，微信带动码上经济就业机会2601万个，自2014年以来带动就业年均增长约22%。</p><p>随着企业微信办公的普及，越来越多的人选择微信办公这种方便快捷的方式。而微信不仅仅只是一个聊天工具或交友平台，它已经成为中国电子革命的代表，覆盖了90%以上的智能手机，是人们日常生活中不可缺失的日常实用工具。</p><p>因此，微信办公在拥有众多用户的同时，更加凸显其巨大优势。纵观目前市场上的此类软件，其市场竞争激烈，同类智能办公决策APP，例如手机钉钉，企业QQ，腾讯会议等，程序功能也大径相同，而且开发已较为完善，普及度较高。因此微信智能办公系统需要另辟蹊径，立足于创新功能，那么基于微信客户端，本文将通过对现有微信辅助功能中嵌入智能办公决策模块，提高用户办公效率，努力满足用户个性化需求。</p></sec><sec id="s5"><title>3. 中国微信市场分析</title><p>在微信诞生的9年之后，这款社交App已毫无疑问成为了移动互联网的中心，微信单人的日均使用时长高达90分钟左右，而按照总时长的口径计算，移动互联网有25%的时长花在了微信上，而其他App无一超过10%，这意味着微信已成为移动互联网的基础设施，其他厂商借助微信的能力去获取用户要比自己获取外部流量成本更低；其次在微信被动或主动承担了流量分发的重任同时，为了满足用户的需求，逐渐在自己的App里生长出社交之外的其他功能，如资讯(微信公众号)、金融(支付和理财通)、搜索、游戏(小游戏)、电商(小程序)等，这些能力又反过来加强了微信对用户的粘性 [<xref ref-type="bibr" rid="hanspub.36164-ref2">2</xref>]。2017年微信登录人数已达9.02亿，较2016年增长17%，日均发送微信次数为380亿，微信已成为国内最大的移动流量平台之一。截止2019年第三季度，微信及WeChat合并月活跃帐户数已达11.51亿，比去年同期上涨6%，小程序日活跃帐户数超3亿 [<xref ref-type="bibr" rid="hanspub.36164-ref3">3</xref>]。微信从2011起步月活用户仅为5900万人左右，伴随中国移动互联网进程的不断推进，微信的活跃账户一直维持稳步增长，在2014~2017年年末分别达到5亿月活、6.97亿月活、8.89亿月活和9.89亿月活。从2014~2017年微信的百度指数变化来看，2017年30~39岁搜索微信的占比达到51%，40~49岁达到26%，远远高于2014年42%和11%的比例，而20~29岁搜索微信的比例从34%下降至19%。因此， [<xref ref-type="bibr" rid="hanspub.36164-ref4">4</xref>] “小镇中年”成为微信整体用户增长速度新的着力点，具有持续上升的发展空间。</p><p>从微信市场的发展趋势及现状来看，虽然微信整体用户的增长速度在逐渐放缓，但随着微信其他功能的发展，从而会增强用户对于微信的粘性。那么未来微信市场的发展趋势也会随着移动互联网环境的变化而改变，新的经济增长点将持续推动微信市场的发展。</p></sec><sec id="s6"><title>4. 微信办公未来发展趋势</title><p>自企业微信办公行业兴起伊始，帮助商户解决微信二次技术开发就是微信服务商的核心功能。虽然随着用户需求多元化，行业竞争加剧，微信服务商不再仅仅提供技术支持服务，从技术支持到后期运营推广的一整套流程，都整合进入了企业微信办公服务平台的解决方案里，但大多数企业微信办公平台还是属于技术型企业。</p><p>2019年4月份，微信生态发生微变，服务号群发次数由原来的每月一次改为每次四次，并且开放高级群发接口，给商家更多的自主运营权。随着微信生态对商家基础技术支持的力度不断加大，靠技术为生的服务商生存更为艰难。实际上，作为商家而言，无论是以品牌为目的还是以销售为目的而选择企业微信办公平台为其服务，技术始终只是第一步。</p><p>[<xref ref-type="bibr" rid="hanspub.36164-ref5">5</xref>] 市场的垂直化只是企业微信办公垂直化的一个方面，服务能力也可以垂直化。市场可以变，市场的垂直方式也可以变，企业微信办公真正的垂直化能力是能够更垂直地为商户解决问题，通过在某个领域实践自己的垂直化服务能力，并树立垂直口碑，发展这样的垂直化服务能力，会无形间实现差异化。一旦这样的垂直化服务能力已经令平台具备行业优势，纵然 选择垂直化的市场不太合适，换在其他的市场也同样拥有很快的适应能力，这就是企业微信办公服务能力垂直化的优势。</p><p>企业微信办公官方的公开信息显示，如今微信公众号的总数已超过580万，日均增长数由去年的8000个上升至1.5万个。企业微信办公市场空间正随着微信的不断发展， 随着微信加快商业化 ，随着微信生态的更加透明不断膨胀。微信服务商已经要开始转型增强自己的行业竞争力，能否在运营推广上垂直专业下去是微信服务商能否实现差异化竞争的关键，企业微信办公的未来，是属于运营能力垂直化的第三方平台的。综上所述，微信办公未来发展趋势良好。</p></sec><sec id="s7"><title>5. 项目简介</title><p>本项目是基于微信系统功能，增加智能办公决策系统功能模块，是一款普及性的功能服务，区别于以企业为单位的智能办公系统和小程序功能。用户自主设置办公参数，选取办公文件、消息记录、联系人等功能信息模块，授予不同隐私级别，运用文字、数据识别技术进行分布式记忆存储，运用神经网络算法进行信息逻辑推理，得出办公决策方案与消息提醒，方案至少有两个，按效率顺序排列。该办公决策系统功能含办公参数设置、办公决策方案、办公决策延迟等一级功能，子功能有办公联系人设置、消息记录跟踪、实效设置、隐私设置等。以解决人们在办公过程中不能有效提取办公信息和保护办公隐私等问题。</p><sec id="s7_1"><title>5.1. 项目理念</title><p>本项目是基于微信平台进行的智能办公决策系统的功能设计，在满足用户办公的需求的同时，以操作简单，全方位保护用户隐私，智能办公决策效率高为基础，努力满足用户的个性化需求，以便达到良好的用户体验。</p></sec><sec id="s7_2"><title>5.2. 功能介绍</title><p>1) 主要功能</p><p>项目主要内容：本项目基于微信系统功能，增加智能办公决策系统功能模块。是一款普及性的功能服务，区别于以企业为单位的智能办公系统和小程序功能。用户自主设置办公参数，选取文件及办公记录等。同时支持消息记录跟踪，实效设置和隐私设置等多功能。</p><p>2) 具体主要功能</p><p>A.用户设置办公参数，选取办公文件、消息记录、联系人等功能信息模块，授予不同隐私级别，运用文字、数据识别技术进行分布式记忆存储。</p><p>B.运用神经网络算法进行信息逻辑推理，得出办公决策方案(至少有两个)与消息提醒，按效率顺序排列。</p><p>C.该办公决策系统功能含办公参数设置、办公决策方案、办公决策延迟等一级功能，子功能有办公联系人设置、消息记录跟踪、实效设置、隐私设置等。</p><p>D.解决人们在办公过程中不能有效提取办公信息和办公隐私保护等问题。</p></sec><sec id="s7_3"><title>5.3. 智能办公决策系统内容</title><p>1) 登录界面切换</p><p>传统微信打开即可登录，那基于微信系统的智能办公系统在打开微信时，会出现系统选择界面，分为普通系统和智能办公系统。普通系统即是当前用户使用系统，智能办公系统即是办公人群专用系统，将微信联系人进行选择性筛选，只保留用于办公需要的联系人群，将生活联系人与工作联系人区分。同时我们将这一设置放在加号里的便捷模块里，方便用户任意切换，尽量做到操作简单，办公人性化。</p><p>2) 智能联系人分类</p><p>用户切换到智能办公模式后，相应的通讯录和应用程序会随之进入简洁办公状态。依据用户初始的分级选择，按照工作联系人的密切度及重要程度进行三级分类：第一类是办公联系密切，经常需要进行视频办公，对用户工作影响大的人群，例如团队合伙人，工作好搭档，核心老顾客等；第二类是存在办公联系但交往不是很密切，例如用户因工作需要添加的商业联系人，曾一起办公过后无交际的同事以及合作过的顾客等；第三类是因工作交际需要礼貌添加的联系人，与用户工作无直接联系，但存在未来潜在合作价值的办公联系人群。</p><p>这一功能需要初始登录时用户分级选择，其办公联系人的备注里可直接添加联系人职业，所就职的公司或企业以及所属职位，同时支持不同职业的联系人进行分类归总，方便用户在查找某类联系人时进行对比，系统根据联系人的职业和工作范围及工作诚信值推荐用户最佳的联系人选择，避免用户因长期不联系造成的选择困难及陌生感。最大程度上帮助用户解决办公联系人选择障碍，努力做到办公选择智能化。</p><p>3) 智能办公菜单</p><p>当用户处于智能办公模式状态，发现栏中的功能会相应调整成办公应用，方便用户直接在微信中打开办公，更贴切高效简约的办公理念。智能办公菜单以办公应用为主，第一栏朋友圈依然发挥着社交的功能，不过区别于普通模式下的生活分享，更加侧重于相关专业知识的交流与分享。第二栏通知中心和第三栏工作备忘录紧密联系，工作中生成的事项会按时间前后，重要程度自动转入工作备忘录中，同时未来一天的工作事项会在每晚十点自动转入通知中心，提醒用户第二天的工作行程，以及支持用户手动修改工作计划。同时，用户办公时间的小闹钟是根据用户需要自主设置。</p><p>稍作改动的几项程序中则体现出办公的便捷，办公自动化中加入word，excel，power point三项基本简单操作，以解决用户切换软件的烦恼。通知中心是这次的一大亮点，我们在后台设置归属地，具体到每个人的办公场所，以便及时收到通知，在这项程序中我们还推出可能认识的人以便大家有更多的交流。</p><p>4) 保护隐私</p><p>推出的智能办公决策系统功能模块绝对意义上保证了用户的隐私，用户进入程序后可以打开系统设置里的权限设置再来到个人资料中的权限设置，根据自己的情况设置不同级别的隐私等级。</p></sec></sec><sec id="s8"><title>6. 盈利模式</title><p>本项目是基于微信平台，盈利模式以五种方式为主：</p><p>1) 微信VIP</p><p>针对普通微信用户的增值服务，类似WPS会员。每月收取功能使用费，微信手机用户拥有VIP特权，比如WPS惯用的各类特色显示。拥有特权可以享受如下增值会员服务：信息推送不限制，可上传个性化处理的照片和视频，不限制视频内存大小，朋友圈功能设置(例如字体设置展现形式)等等特权会员服务。</p><p>2) LBS推荐</p><p>微信会员卡作为微信商业化第一个重要产品，微信微生活服务接地本土商家，可以深度结合到商家的CRM系统中。微信会员卡基于地理信息、时间、用户日常消费习惯,以及基于用户的地理位置，推荐周边商家微信会员信息， 以便为需要用户查找附件商家。推送相关生活服务信息以及与商家分成收取广告费。</p><p>3) 硬广展示</p><p>利用微信庞大的用户流量进行展示，腾讯拥有比较完善的用户资料，可以实现更精准的广告投放，按地区，按性别，按位置进行展示。如朋友圈最上端图文广告，首页最上端banner栏等。</p><p>4) 搜索引擎，流量引导</p><p>通过微信搜索实现排名收费，类似百度竞价。根据关键词设置，引导商家流量和用户关注，还可以根据好友之间的聊天进行智能广告推荐。</p></sec><sec id="s9"><title>7. 结论</title><p>微信办公智能决策辅助功能设计是针对需要处理繁杂事项的上班族及学生族，提供切实可行高效的办公决策。同时是区别于企业的办公系统，是一款适用于个人办公的辅助型办公系统，秉承项目理念做到便捷高效，安全个性。我们希望能真正帮助到广大使用者，努力成为聊天与高效办公兼顾的智能化办公系统。</p></sec><sec id="s10"><title>基金项目</title><p>2018年度安徽省大学生创新创业训练计划“基于微信客户端的智能办公决策系统功能设计”项目，编号：201814098004；2019年度国家级大学生创新创业训练计划“防骗管家——您身边的校园防骗和法律救援平台”，项目编号：201914098025。</p></sec><sec id="s11"><title>文章引用</title><p>徐以乐,袁志立,朱晓莉. 微信办公智能决策辅助功能设计初探A Preliminary Study on the Design of Intelligent Decision Auxiliary Function of WeChat Office[J]. 服务科学和管理, 2020, 09(04): 165-170. https://doi.org/10.12677/SSEM.2020.94022</p></sec><sec id="s12"><title>参考文献</title></sec></body><back><ref-list><title>References</title><ref id="hanspub.36164-ref1"><label>1</label><mixed-citation publication-type="other" xlink:type="simple">沈军于. 企业微信的五位一体移动办公系统的研究与实践[J]. 软件, 2019(11): 107.</mixed-citation></ref><ref id="hanspub.36164-ref2"><label>2</label><mixed-citation publication-type="other" xlink:type="simple">吴紫薇. 微信在企业内部沟通中的应用研究[J]. 数码世界, 2018(6): 107.</mixed-citation></ref><ref id="hanspub.36164-ref3"><label>3</label><mixed-citation publication-type="other" xlink:type="simple">巩慧韬. 微信小程序云移动办公平台建设实践[J]. 办公室业务, 2018(24): 20.</mixed-citation></ref><ref id="hanspub.36164-ref4"><label>4</label><mixed-citation publication-type="other" xlink:type="simple">宋娟. 基于虚拟化技术的智能手机移动办公的应用[J]. 科技创新与应用, 2014(31): 52.</mixed-citation></ref><ref id="hanspub.36164-ref5"><label>5</label><mixed-citation publication-type="other" xlink:type="simple">张书波, 李宗伟, 龙熠. 基于微信的移动办公系统的设计[J]. 数码世界, 2018(3): 83.</mixed-citation></ref></ref-list></back></article>