<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><!DOCTYPE article  PUBLIC "-//NLM//DTD Journal Publishing DTD v3.0 20080202//EN" "http://dtd.nlm.nih.gov/publishing/3.0/journalpublishing3.dtd"><article xmlns:mml="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" dtd-version="3.0" xml:lang="en" article-type="research article"><front><journal-meta><journal-id journal-id-type="publisher-id">APS</journal-id><journal-title-group><journal-title>Advances in Physical Sciences</journal-title></journal-title-group><issn pub-type="epub">2334-3400</issn><publisher><publisher-name>Scientific Research Publishing</publisher-name></publisher></journal-meta><article-meta><article-id pub-id-type="doi">10.12677/APS.2020.82013</article-id><article-id pub-id-type="publisher-id">APS-36202</article-id><article-categories><subj-group subj-group-type="heading"><subject>APS20200200000_20482841.pdf</subject></subj-group><subj-group subj-group-type="Discipline-v2"><subject>人文社科</subject></subj-group></article-categories><title-group><article-title>
 
 
  新冠肺炎疫情下高职院校体育课网络直播授课的探讨
  Discussion on the Webcasting of Physical Education in Higher Vocational Colleges Based on COVID-19
 
</article-title></title-group><contrib-group><contrib contrib-type="author" xlink:type="simple"><name name-style="western"><surname>招</surname><given-names>祥柱</given-names></name><xref ref-type="aff" rid="aff1"><sup>1</sup></xref><xref ref-type="corresp" rid="cor1"><sup>*</sup></xref></contrib><contrib contrib-type="author" xlink:type="simple"><name name-style="western"><surname>马</surname><given-names>丽波</given-names></name><xref ref-type="aff" rid="aff1"><sup>1</sup></xref><xref ref-type="aff" rid="aff2"><sup>2</sup></xref></contrib></contrib-group><aff id="aff1"><addr-line>广东环境保护工程职业学院，广东 佛山</addr-line></aff><aff id="aff2"><addr-line>null</addr-line></aff><pub-date pub-type="epub"><day>25</day><month>05</month><year>2020</year></pub-date><volume>08</volume><issue>02</issue><fpage>71</fpage><lpage>74</lpage><permissions><copyright-statement>&#169; Copyright  2014 by authors and Scientific Research Publishing Inc. </copyright-statement><copyright-year>2014</copyright-year><license><license-p>This work is licensed under the Creative Commons Attribution International License (CC BY). http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/</license-p></license></permissions><abstract><p>
 
 
   利用网络进行授课是现代教学的一种重要手段，广泛应用于各阶段的教育教学当中。高职院校学生处于心智发展成熟期，掌握基本的网络知识，对网络教学容易接受。本文利用文献资料法和逻辑分析法，基于新冠肺炎疫情下分析体育课网络直播授课的优势与弊端，授课过程中师生关系的变化、评价方式以及与传统面授课相结合的展望等方面，以期为今后开展体育课网络直播授课提供理论参考。 Internet teaching is an important method of modern teaching, and it is widely used in various stages of education and teaching. Vocational colleges students are in a mature stage of mental de-velopment. Mastering basic network knowledge is easy to accept network teaching. This paper analyzes the advantages and disadvantages, the changes in teacher-student relationship during the teaching process, evaluation methods, and the prospect of combining with traditional face-to-face teaching by literature and logical analysis methods based on COVID-19, to provide a theoretical reference for the future live webcast teaching of physical education. 
 
</p></abstract><kwd-group><kwd>新冠肺炎，高职院校，体育课，网络直播授课, COVID-19</kwd><kwd> Vocational College</kwd><kwd> Physical Education</kwd><kwd> Webcast Teaching</kwd></kwd-group></article-meta></front><body><sec id="s1"><title>新冠肺炎疫情下高职院校体育课网络直播授课的探讨</title><p>招祥柱，马丽波</p><p>广东环境保护工程职业学院，广东 佛山</p><p>收稿日期：2020年5月27日；录用日期：2020年6月15日；发布日期：2020年6月22日</p><disp-formula id="hanspub.36202-formula8"><graphic xlink:href="//html.hanspub.org/file/4-3080343x5_hanspub.png"  xlink:type="simple"/></disp-formula></sec><sec id="s2"><title>摘 要</title><p>利用网络进行授课是现代教学的一种重要手段，广泛应用于各阶段的教育教学当中。高职院校学生处于心智发展成熟期，掌握基本的网络知识，对网络教学容易接受。本文利用文献资料法和逻辑分析法，基于新冠肺炎疫情下分析体育课网络直播授课的优势与弊端，授课过程中师生关系的变化、评价方式以及与传统面授课相结合的展望等方面，以期为今后开展体育课网络直播授课提供理论参考。</p><p>关键词 :新冠肺炎，高职院校，体育课，网络直播授课</p><disp-formula id="hanspub.36202-formula9"><graphic xlink:href="//html.hanspub.org/file/4-3080343x6_hanspub.png"  xlink:type="simple"/></disp-formula><p>Copyright &#169; 2020 by author(s) and Hans Publishers Inc.</p><p>This work is licensed under the Creative Commons Attribution International License (CC BY 4.0).</p><p>http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/</p><p><img src="//html.hanspub.org/file/4-3080343x7_hanspub.png" /> <img src="//html.hanspub.org/file/4-3080343x8_hanspub.png" /></p></sec><sec id="s3"><title>1. 引言</title><p>新冠肺炎疫情发生后，高职院校按教育部提出“停课不停学，停课不停练”的要求，积极开展体育课网络直播授课，充分发挥体育课的作用与功能，提高学生身体素质与免疫力抗击疫情。在这特殊时期，接受重大疫情考验，克服时空因素制约，在新冠肺炎疫情导致学生居家隔离时发挥教育价值、承担教育使命、践行教育担当，是学校体育必须面对的重大课题 [<xref ref-type="bibr" rid="hanspub.36202-ref1">1</xref>]。体育课作为学校一门公共必修课，它是体育教学的基本组织形式，主要使学生掌握体育与保健基础知识，基本技术、技能，实现学生思想品德教育，提高运动技术水平。在新冠肺炎疫情情况下，体育课利用网络平台进行直播授课具有灵活性、区域广、人数多等优势，但也存在实效性难、课堂管理、学生学习状态和效果难以把控的弊端。体育课如何利用网络直播授课，扩大体育教学活动范围，增加教学手段、方法和内容，促进学生身心健康，激发学生体育学习的兴趣，引导学生进行探索性自主学习和培养学生终身体育思想将是体育课网络直播授课的发展方向。</p></sec><sec id="s4"><title>2. 体育课网络直播授课的概念</title><p>网络直播是直播内容创作者以PC和移动手机为载体，借助互联网，随时随地记录任意事件发生、发展全过程，以视讯形式同步制作和发布内容，使得输送与反馈以弹幕等形式实时并存的交互性信息网络传播方式 [<xref ref-type="bibr" rid="hanspub.36202-ref2">2</xref>]。网络直播教学是指采用现代的通信技术，将前端学校的课堂教学实录，包括教师教学和学生配合的图像、声音、文字、图片、视频材料等同一时间呈现给远端学校，使远端学生在远端教师的指导下，实时参与到直播学校的高中课堂教学活动中，与直播学校同学一起进行实时学习的一种新型教学模式 [<xref ref-type="bibr" rid="hanspub.36202-ref3">3</xref>]。结合网络直播、网络直播教学与体育课的概念，笔者认为，体育课网络直播授课是通过互联网技术平台和终端设备，配合体育教学图像、视频以及教师现场讲解、示范和纠正等教学方法与手段，增进学生身心健康和促使学生掌握运动技能为目的的一种新颖体育教学模式。</p></sec><sec id="s5"><title>3. 体育课网络直播授课中师生关系及互动形式变化</title><sec id="s5_1"><title>3.1. 师生关系趋向平等、融洽和相互依存</title><p>在传统文化影响下，我国的师生关系既包含尊师重教、仁者爱人等内涵，也体现出了师长有尊等特点。具体而言，我国高校传统师生关系呈现出明显的依附性与工具性，与此同时，教师的权威性与中心性同样较为明显 [<xref ref-type="bibr" rid="hanspub.36202-ref4">4</xref>]。体育课网络直播授课过程中，体育教师化身网络主播，配以直观视频、图片和课件等学习资料在直播平台上“表演”，学生化身观众，通过直播平台观看教师的“表演”，学习新的体育知识、技能与方法。由于教学环境改变，学生可以在直播授课中获取除教师传授的知识以外的学习资源，这在很大程度上削弱了传统师生关系中学生对教师的依附性。再者，视频、图片和课件等学习资料的出现，使得学生不再单一听教师讲述、示范与纠错，可以通过更为直观的网络直播学习资料进行自主性学习，这就导致教师在授课过程中的中心位置受到冲击，体育教师的角色也从传统单一的以传授知识与技能为主向多元化方向转变。未来教师不仅是知识的传播者和学生的引导者，还是终身学习者、知识建构者、合作者和服务者；学生是学习活动的主导者 [<xref ref-type="bibr" rid="hanspub.36202-ref5">5</xref>]。总而言之，网络直播授课师生关系更趋向平等、融洽和相互依存。</p></sec><sec id="s5_2"><title>3.2. 师生互动形式变化</title><p>师生互动是指教师与学生之间在课堂内外的相互作用和相互影响，是课堂教学的重要环节。体育课传统面授课师生共处一室或一固定运动场地，师生之间直接面对，彼此间能听得到、摸得着，感观具有真实性，教师对学生在课堂上的一举一动都尽收眼底，掌于心里，师生间的互动直接直观。新冠肺炎疫情期间，体育课经过网络媒介直播后，师生相互之间处于网络两端，彼此间存在一定的隔膜感，学生基本处于被动状态，对教师的提问回答的热情不高，存在一问一答或不指定人就不回答的冷场情况，师生互动存在一定的阻碍，形式也趋于单一。</p></sec><sec id="s5_3"><title>3.3. 体育网络直播授课的优势与弊端</title><sec id="s5_3_1"><title>3.3.1. 体育网络直播授课的优势</title><p>体育网络直播授课是一种新颖的教学模式，相比于传统面授课教学模式，它具有自身特点的优势。主要有以下方面：1) 从时空上分析，它打破了传统的固定授课时间与空间的限制，既方便了教师与学生的时空安排，又能灵活快捷地实现授课。体育锻炼对不同人群有着时段的要求，不同时间段锻炼有着截然不同的效果，高职院校学生属于心智与身体发育成熟的人群，体育课可安排早上10:00~12:00，下午2:30:00~9:30。这样既能满足科学的体育锻炼，又能不占用其它主修课程的时间。2) 从面对授课对象人数分析，具有更高效性。网络直播授课跨越时空要求，教师可以根据学生的性别、专业方向、兴趣爱好等方面，从原来的分班或分项目授课转变成合班授课，适当增加学生人数。3) 教辅材料更能发挥作用。传统的面授体育课通常是教师通过讲解示范、学生练习和教师纠错使学生掌握体育知识与技能，受于授课条件的限制，体育课堂中很少使用视频、图片和录像等教辅材料。网络直播授课则不同，它可以在平台上上传视频、图片和录像等教辅材料，使学生获得更多直观形象的学习资料，弥补课堂中的不足，起到了加深理解、解惑问题、复习提高的作用。4) 为内敛学生打破师生沟通的隔阂。传统面授课师生之间的沟通是直接面对面，对于部分内敛和害羞的学生来说，面对面与老师进行沟通互动存在一定的困难。采用网络直播授课，学生与教师处于网络两端，彼此间通过网络进行链接沟通互动，性格内敛的学生可以直接用语音或文字与教师在网上交流，获得疑问的解答，避免因紧张、慌张和害羞等心理问题不敢与老师交流。</p></sec><sec id="s5_3_2"><title>3.3.2. 体育网络直播授课的弊端</title><p>同样道理，体育网络直播授课也因其自身原因存在一些弊端。主要表现为：1) 课堂监督管理难度增大。长沙职业技术学院副院长罗慧玲在接受中青报&#183;中青网记者采访时表示“在线教学的局限在于实效性难以掌握，对学生掌握知识技能的情况不如面对面教学好，特别是学生虽然在线，但有没有在学习状态中，难以统计和管理；第二是到课率实际可能要低于面授。”网络直播时学生之间缺乏相互监督，自控力不强的学生在传统课堂里因其他同学的存在会适当控制自己的言行，但参与直播课堂时，该类学生可能会打开直播但并不观看，甚至让其他人代登陆等 [<xref ref-type="bibr" rid="hanspub.36202-ref6">6</xref>]。2) 学习质量和效果难以保证。体育课属于理论加实践类课程，学生既要掌握体育理论知识，又要掌握运动技能，脑力与体力双开动才能很好地完成一次体育课。网络直播授课对学生的监管和把控难度大，这必然会出现学生怕苦怕累不完成练习任务现象，导致学习质量和锻炼效果难以保证。3) 网络硬件和通畅保证需要提高，学生学习体育知识内容有限。网络直播授课需要手机和电脑等终端设备和良好的网络覆盖。新冠肺炎疫情期间，大部分高职院校都是使用智慧职教或超星泛雅平台，外加辅助腾讯课堂教学、腾讯会议和QQ群等进行教学。由于学生上课时间过于集中；平台网络容量和承载有限和部分偏远地区网络信号不佳等原因，经常会出现网络卡顿、延迟和掉线等现象，导致教师和学生的沟通不及时和不畅通。另一方面，新冠肺炎疫情期间体育网络直播授课受场地与设施设备等条件限制，授课内容只能安排简单的居家健身练习动作，学生学习体育运动项目技能受限。</p></sec></sec><sec id="s5_4"><title>3.4. 体育网络直播授课与传统面授课相互融合的展望</title><p>在2020年全国两会政府工作报告指出，要加强对重点行业、重点群体就业支持。今明两年职业技能培训3500万人次以上，高职院校扩招200万人。近年来，为适应高职院校生源结构与培养模式的改变，高职体育课程也进行了一系列的教学改革。根据高职院校专业设置的多样性、教学内容的地方性、生源基础的复杂性等特点，取消普修体育课，普及选项课，建立“个性–职业协调发展”的高职特色体育教学模式。加强课外活动环节，实施课内课外一体化 [<xref ref-type="bibr" rid="hanspub.36202-ref7">7</xref>]。在教学方式变化方面，体育网络课程和体育网络直播授课的出现进一步充实体育课程教学方式，使得体育课程教学方式更加多样化。体育课传统面授课与网络直播授课各有特点与优势，展望未来，两种授课方式将相互相成，相互补充，你中有我，我中有你。随着互联网技术的发展和智能移动终端设备的完善，越来越多的互联网技术和移动终端设备应用于教育教学课堂中，体育课网络直播授课加传统面授课程将是现代体育课程教学方式大趋势。</p></sec></sec><sec id="s6"><title>4. 结束语</title><p>在党中央的科学防控、精准施策统筹部署下，全国人民同心协力，终于基本阻隔了疫情，社会生活正在回归正常。新冠肺炎期间，体育网络直播授课充分地发挥了其功能，完成了体育教学与提高学生身心健康任务，为抗击新冠肺炎疫情做出了的贡献。同时，疫情期间体育课网络直播授课的成功经验是一笔宝贵的财富，它为我国今后进一步完善网络直播教学提供实际可靠的理论指导。</p></sec><sec id="s7"><title>文章引用</title><p>招祥柱,马丽波. 新冠肺炎疫情下高职院校体育课网络直播授课的探讨Discussion on the Webcasting of Physical Education in Higher Vocational Colleges Based on COVID-19[J]. 体育科学进展, 2020, 08(02): 71-74. https://doi.org/10.12677/APS.2020.82013</p></sec><sec id="s8"><title>参考文献</title></sec></body><back><ref-list><title>References</title><ref id="hanspub.36202-ref1"><label>1</label><mixed-citation publication-type="other" xlink:type="simple">董鹏, 程传银, 赵富学. 新型冠状病毒肺炎疫情下学校体育的价值、使命与担当[J]. 体育学研究, 2020, 34(2): 59-64.</mixed-citation></ref><ref id="hanspub.36202-ref2"><label>2</label><mixed-citation publication-type="other" xlink:type="simple">吴婷. 大学生网络生态文明教育研究[D]: [硕士学位论文]. 北京: 北京林业大学, 2014.</mixed-citation></ref><ref id="hanspub.36202-ref3"><label>3</label><mixed-citation publication-type="other" xlink:type="simple">陈秭妤. 全日制高中远程网络直播教学现状问题及对策研究——以语文学科为例[D]: [硕士学位论文]. 成都: 四川师范大学, 2007.</mixed-citation></ref><ref id="hanspub.36202-ref4"><label>4</label><mixed-citation publication-type="other" xlink:type="simple">李文方. “互联网+ 教育”环境下新型高校师生关系构建[J]. 管理观察, 2020, 34(5): 144-147.</mixed-citation></ref><ref id="hanspub.36202-ref5"><label>5</label><mixed-citation publication-type="other" xlink:type="simple">徐晶晶, 张虹. “互联网+教育”视域下的新型师生关系: 内涵、嬗变及形成机制[J]. 教育理论与实践, 2018, 35(38): 29-31.</mixed-citation></ref><ref id="hanspub.36202-ref6"><label>6</label><mixed-citation publication-type="other" xlink:type="simple">费凌, 刘恺, 李燚. 网络直播模式在礼仪课程教学中的应用研究——以餐饮礼仪为例[J]. 现代化教育教育现代化, 2018, 1(1): 290-291.</mixed-citation></ref><ref id="hanspub.36202-ref7"><label>7</label><mixed-citation publication-type="other" xlink:type="simple">王玉扩, 陈庆合, 李会增. 高职院校体育课程教学改革与发展研究[J]. 北京体育大学学报, 2005, 28(7): 960-964.</mixed-citation></ref></ref-list></back></article>