<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><!DOCTYPE article  PUBLIC "-//NLM//DTD Journal Publishing DTD v3.0 20080202//EN" "http://dtd.nlm.nih.gov/publishing/3.0/journalpublishing3.dtd"><article xmlns:mml="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" dtd-version="3.0" xml:lang="en" article-type="research article"><front><journal-meta><journal-id journal-id-type="publisher-id">CES</journal-id><journal-title-group><journal-title>Creative Education Studies</journal-title></journal-title-group><issn pub-type="epub">2331-799X</issn><publisher><publisher-name>Scientific Research Publishing</publisher-name></publisher></journal-meta><article-meta><article-id pub-id-type="doi">10.12677/CES.2020.83059</article-id><article-id pub-id-type="publisher-id">CES-36290</article-id><article-categories><subj-group subj-group-type="heading"><subject>CES20200300000_48595829.pdf</subject></subj-group><subj-group subj-group-type="Discipline-v2"><subject>人文社科</subject></subj-group></article-categories><title-group><article-title>
 
 
  “翻转”教学法在高校创业课程中的应用研究
  Research on the Application of “Flip” Teaching Method in College Entrepreneurship Curriculum
 
</article-title></title-group><contrib-group><contrib contrib-type="author" xlink:type="simple"><name name-style="western"><surname>丁</surname><given-names>伟</given-names></name><xref ref-type="aff" rid="aff1"><sup>1</sup></xref><xref ref-type="corresp" rid="cor1"><sup>*</sup></xref></contrib><contrib contrib-type="author" xlink:type="simple"><name name-style="western"><surname>王</surname><given-names>思怡</given-names></name><xref ref-type="aff" rid="aff1"><sup>1</sup></xref><xref ref-type="aff" rid="aff2"><sup>2</sup></xref></contrib><contrib contrib-type="author" xlink:type="simple"><name name-style="western"><surname>郭</surname><given-names>婧娴</given-names></name><xref ref-type="aff" rid="aff1"><sup>1</sup></xref><xref ref-type="aff" rid="aff2"><sup>2</sup></xref></contrib></contrib-group><aff id="aff1"><addr-line>杭州师范大学，浙江 杭州</addr-line></aff><aff id="aff2"><addr-line>null</addr-line></aff><pub-date pub-type="epub"><day>14</day><month>05</month><year>2020</year></pub-date><volume>08</volume><issue>03</issue><fpage>367</fpage><lpage>371</lpage><permissions><copyright-statement>&#169; Copyright  2014 by authors and Scientific Research Publishing Inc. </copyright-statement><copyright-year>2014</copyright-year><license><license-p>This work is licensed under the Creative Commons Attribution International License (CC BY). http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/</license-p></license></permissions><abstract><p>
 
 
  随着大学生就业形势日益严峻，为缓解就业压力，积极鼓励大学生自主创业已成为一种社会导向。高校作为大学生创业的“前哨站”，理应在培养创业人才和扶持创业项目上下功夫。目前，高校创新创业教育通过课堂教学和实践教学相结合来实现，并逐渐普及和深化。然而，不难发现在各种创业课程实施过程中仍存在教学方法陈旧死板，教学知识局限和不够深入、理论与实际脱节等诸多问题，导致学生积极性和参与度不高，难以保障课程效果。那么，近年来“翻转”教学法的出现，就为高校创业课程的改革提供了一条新的思路。
   With the increasingly serious employment situation of college students, it has become a social orientation to actively encourage college students to start their own business in order to relieve the pressure of employment. As the “outpost” of university students’ entrepreneurship, colleges and universities should work hard to cultivate entrepreneurial talents and support entrepre-neurial projects. At present, the innovation and entrepreneurship education in colleges and universities is realized through the combination of classroom teaching and practical teaching, and it is gradually popularized and deepened. However, it is not difficult to find that in the course of implementing various entrepreneurship courses, there are still many problems such as old and rigid teaching methods, teaching knowledge limitations and lack of in-depth, theoret-ical and practical disconnection, resulting in students’ enthusiasm and participation are not high, and it is difficult to guarantee the effectiveness of the course. Then, in recent years, the emergence of the “flip” teaching method has provided a new idea for the reform of college en-trepreneurship courses.
 
</p></abstract><kwd-group><kwd>创业教育，翻转式学习，体验式, Entrepreneurship Education</kwd><kwd> Flip-Learning</kwd><kwd> Experiential</kwd></kwd-group></article-meta></front><body><sec id="s1"><title>“翻转”教学法在高校创业课程中的应用研究<sup> </sup></title><p>丁伟，王思怡，郭婧娴</p><p>杭州师范大学，浙江 杭州</p><p>收稿日期：2020年6月6日；录用日期：2020年6月21日；发布日期：2020年6月28日</p><disp-formula id="hanspub.36290-formula32"><graphic xlink:href="//html.hanspub.org/file/20-3090891x5_hanspub.png"  xlink:type="simple"/></disp-formula></sec><sec id="s2"><title>摘 要</title><p>随着大学生就业形势日益严峻，为缓解就业压力，积极鼓励大学生自主创业已成为一种社会导向。高校作为大学生创业的“前哨站”，理应在培养创业人才和扶持创业项目上下功夫。目前，高校创新创业教育通过课堂教学和实践教学相结合来实现，并逐渐普及和深化。然而，不难发现在各种创业课程实施过程中仍存在教学方法陈旧死板，教学知识局限和不够深入、理论与实际脱节等诸多问题，导致学生积极性和参与度不高，难以保障课程效果。那么，近年来“翻转”教学法的出现，就为高校创业课程的改革提供了一条新的思路。</p><p>关键词 :创业教育，翻转式学习，体验式</p><disp-formula id="hanspub.36290-formula33"><graphic xlink:href="//html.hanspub.org/file/20-3090891x6_hanspub.png"  xlink:type="simple"/></disp-formula><p>Copyright &#169; 2020 by author(s) and Hans Publishers Inc.</p><p>This work is licensed under the Creative Commons Attribution International License (CC BY 4.0).</p><p>http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/</p><p><img src="//html.hanspub.org/file/20-3090891x7_hanspub.png" /> <img src="//html.hanspub.org/file/20-3090891x8_hanspub.png" /></p></sec><sec id="s3"><title>1. 引言</title><p>目前，我国高校创业教育作为通识课程面向所有在校生开放，但受到诸多客观条件的限制，多数还是在课堂中完成以创业理论为主的教学任务，实践教学涉及缺少，并且不可否认地存在理论和实践相分离的现状。当然，近年来高校在创业通识课程的基础上，为真正创业的大学生开设了更为丰富的创业实践教学，但换句话说，创业实践教学往往是针对特定人的有意为之，这部分大学生创业者可以带着真实的创业想法进行创业项目的探索和构建。近年来，创业教育关注的内容和教学模式也在不停发展和创新，从传统的关注“创业过程”教学到美国百森商学院另辟蹊径提出以“创业方法”为教学核心的创业实践教学新模式等。</p><p>事实上，如果现阶段我国高校创业教育通识课程的现状和条件在短时间内难以改变或是不可避免的，那么退而求其次，只能在教学方法和设计上下功夫，最大限度提高学生参与度以保证课堂教学的效果，从而促进课堂教学呈现出理论性强，体验性也强的特点。近年来，“翻转”教学(Flip-teaching)在创业课程中的应用为此提供了新的思路，并取得明显成效。</p></sec><sec id="s4"><title>2. “翻转”教学法的含义</title><p>“翻转式学习”(Flip-learning)过程中传统的课程学习观念被颠倒，学生在课前充分学习相关的课程内容，而课堂时间则被用于师生交互式、共建式的讨论和实践，根据需要学生也可以自主进行教学设计和实施，完成课程目标，这种方法也就是“翻转”教学法。个人学习空间的高效利用保障了集体学习空间能处在动态交互、积极共享的环境下，将课堂真正还给学生，最大限度地提高课程参与度和体验式，从而提升课程效果和质量 [<xref ref-type="bibr" rid="hanspub.36290-ref1">1</xref>]。教学过程简单来说包括知识传递和知识内化 [<xref ref-type="bibr" rid="hanspub.36290-ref2">2</xref>]，在以往传统教学模式中两部分的分工是明确的，教师负责知识传递，而学生负责知识内化，其中作为手段的“教”是主动的，而作为目的“学”却是被动的。正是因为被动的学习，往往难以调动学生的积极性，无法保证课程教学效果，从而影响知识传递的“广度”和知识内化的“深度”。新世纪以来，教学工作者不断对“教与学”关系的进行新的审视和探索，由此“翻转”教学法应运而生，并在2000年后首在美国逐渐盛行。目前，“翻转”教学法在各类课程中被广泛使用并不断完善。随着网络的发展和普及，其中最典型的一种应用就是“翻转课堂”(Flipped Classroom) [<xref ref-type="bibr" rid="hanspub.36290-ref3">3</xref>]。</p></sec><sec id="s5"><title>3. “翻转”教学法符合创业教育的要求</title><p>在探讨高校创业课程如何通过“翻转式学习”的教学模式实践之前，有必要先明确创业教育的核心目标。如果不清楚目标，课程设计将没有方向性和标准性，导致教学实施不能成行之有效，难以进行课程评价和合理建议。换句话说，课程设计的初衷是实现课程教学的目标。《国务院办公厅关于深化高等学校创新创业教育改革的实施意见》国办发〔2015〕36号文件明确指出“到2020年建立健全课堂教学、自主学习、结合实践、指导帮扶、文化引领融为一体的高校创新创业教育体系，人才培养质量显著提升，学生的创新精神、创业意识和创新创业能力明显增强，投身创业实践的学生显著增加”，这就为高校创业教育明确了方向，突出“创新精神、创业意识和实践能力”的三维一体培养目标。</p><p>人类创业是一种习得和实践，在不断传承和发展商业模式过程中，最有价值的部分升华为一种“创见”，成为一种新的商业模式甚至开拓新的经济领域。传统课堂的习得和实践是局限的，因为教师的知识储备和传递是有限的，课程的时空和资源也是有限的，不利于知识的扩充和实践的探索，而在“翻转式学习”的教学模式下，学生首先就要进行学会信息收集、发掘和整理，从而提炼和思考观点，学会通过直接体验来验证间接经验，最终解释这种认知和实践的因果，带着问题和体验重回课堂，进行新的探索。事实上，在“翻转式学习”的教学模式下，“学和教”相互融合，更能促进产生新知也就是所谓的“创见”，其意义非凡。</p></sec><sec id="s6"><title>4. “翻转”教学法在创业课程中的优势</title><sec id="s6_1"><title>4.1. 丰富创业课程的内容</title><p>《今日简史》的作者尤瓦尔&#183;赫拉利(Yuval Noah Harari)在序中写道“在一个信息爆炸却多半无用的世界，清晰的见解就成为一种力量。”换句话说，“成功经验的答案”也许本身就存在于前人的认知和实践中，只是关键在哪里可以找到和习得。数字化时代，寻找和筛选信息的能力对于创业者来说也同样至关重要。</p><p>在“翻转式学习”过程中，学习者势必需要借助信息化平台，这种形式的教学打破了学校与外界的“高墙”，教学空间不再固定于教室，学习内容不再局限于课堂中。传授知识的人可以是外校老师、企业家、经济学家甚至是初入社会的大学生，只要其具备相应的创业知识，即可成为授课的主体。相比于传统的“师授生学”的教学模式，“翻转”教学法其所带来的信息是多方位、多层次和更加全面的，可想而知全班学生所吸纳和展现的课堂内容比一位老师的更加丰富，并且通过“取其精华、去其糟粕”的过程，学生对知识进行了有效的筛选与学习，在极大程度扩充了创业教学资源的同时，也为不同学习风格学生提供了多样化的选择，其更深层的意义在于优化选择和重组教学环境和资源 [<xref ref-type="bibr" rid="hanspub.36290-ref4">4</xref>]。</p><p>此外，师生在课堂之外也能进行互动，能让教师更加了解学生状态，加强了师生交流。通过网络等信息化手段，创业知识也能被长久的保存下来，这种新老知识的交融冲突也必将促进新创业理念的产生。</p></sec><sec id="s6_2"><title>4.2. 促进创业知识的内化</title><p>“翻转”教学法从根本上改变了教师作为知识传递者和学生作为信息接收者之间的关系 [<xref ref-type="bibr" rid="hanspub.36290-ref5">5</xref>]，并鼓励学生利用碎片化时间进行学习，克服了传统教学时间和空间上的限制。根据布鲁姆教学目标分类法，“翻转式学习”将知识记忆、理解这类认知水平较低的行为放在课前，而课堂上需要由学生根据自主学习情况提出疑问，强调了学生对知识的应用，评价和创造，其时间分布与修订后的布鲁姆教学目标金字塔完美契合 [<xref ref-type="bibr" rid="hanspub.36290-ref6">6</xref>]。</p><p>这就弥补了传统教学过程中把大量时间耗费在低水平认知行为，忽略学生高水平认知培养的不足。将高级思维翻转至课堂，将习得的创业知识应用于实例并对其进行评价，这种教学方式使学生有更多时间去深入理解知识，从而进行知识内化吸收。</p></sec><sec id="s6_3"><title>4.3. 保证创业思维的体验</title><p>“翻转”教学法使授课变得更加具有吸引力与趣味性，能够有效引导学生学习，促进学生的参与度和体验度，保证了课堂教学的效果。另一方面，学生在课内外学习同时，还能进行各种实践或实验，将理论转化为实际，使教学互动和体验达到新的高度，使学生的创新能力与自主能力都得到了极大的提高。极大改善以往创业课程教授过程中出现的理论过多、内容空洞、脱离实际等情况，避免“太空课” [<xref ref-type="bibr" rid="hanspub.36290-ref7">7</xref>] 的状况。</p><p>通过模拟真实职业和市场环境，使学生能够切实地感受并体验各种问题及挑战，以此培养学生分析问题和解决问题的能力，促进对学生创新思维和创新精神的培养，提升学生的综合能力。“翻转”教学模式下也要求学生换位思考，以企业家角度思考分析问题，有助于学生全面素质的提升。</p></sec><sec id="s6_4"><title>4.4. 推动创业团队的构建</title><p>“翻转式教学”的课堂中，学生能够初步形成创业构想，但仅依靠理论知识的学习并不足以支持创业蓝图实现，因此在创业课堂中加入沙盘演练这类实训活动，要求学生进行课堂临时创业团队组建。在创业实训期间，学生根据能力的倾向性划分职能部门，围绕团队利益进行模拟。实训活动鼓励学生以夯实的理论知识作为指导思想渗透到实践中，使每个人亲身体验商业实战，提高自身实践操作能力 [<xref ref-type="bibr" rid="hanspub.36290-ref8">8</xref>]。</p><p>一个良好的创业团队需要成员间相互沟通、磨合，因此需要在沙盘实训中考量队员的表现并对其进行筛选，以此达成创业团队成员的初选择。在有了一定团队合作经验后，课堂临时团队可向真正的创业团队转型。</p></sec></sec><sec id="s7"><title>5. 创业课程应用“翻转”教学的启示和建议</title><p>M. 戴维&#183;梅里尔教授在《首要教学原理》中写道“虽然教学策略的实施方式不同，但策略本身却是经久不衰的”。因此，创业教育的课程实施过程中，为了达到互动式和体验式的教学效果，重点应该研究课程教学设计环节的优化，通过多种教学策略和工具使用，在大量案例和实践教学下，辅助创业沙盘演练和视频音频等手段来展现创业全过程。在加强高校创业教育的教学效果和教学质量过程中，采用“翻转”教学法是一条有效途径。“翻转”教学法更有助于培养学生的探索精神和团队合作能力，实现应用型高校的人才培养目标。</p><p>根据“翻转”教学法近年来在我国高校创业教育课程中的应用实际，小班化教学更能保证教学效果，除此之外还需注意如下几点：</p><p>“翻转式学习”对课堂互动性要求高，归根到底需要学生做好课前充分学习。实际上，我国多数大学生仍然习惯传统授课方式和被动学习，其自主学习的积极性不高，能力性参差不齐，难以保障学习质量。这就需要高校教师注意创业课程难度设置，以满足不同层次同学的需求。另一方面，对此教师可要求学生在教学平台上进行观点发言，并做好学习笔记，以此保障学生自主学习效率。根据学生笔记内容教师进行归纳总结，以便在上课时予以解答。</p><p>“翻转”教学看似减轻了教师负担，但是实质上对教师的要求更高，课程的方向和节奏需要教师引导，教师需要在有限的时间内把握课堂的进程，所以这就需要教师花更多的精力和时间提升自己的课程水平，以应对学生在课程中带来的“问题和挑战”。教师需要在课程中不断提炼细节，从而达到“教学相长”的双向提升效果。</p><p>“翻转式学习”并不适用于所有教学内容。原因显而易见，首先学生完全自主学习的条件是否成熟、能力素质是否达到，其次教师是否能完全注重学生个体教学的把握和评价。因而建议教师精心选择创业课程中适合的部分内容交给学生来进行“翻转”教学，特别是涉及体验式教学的模块可以大胆尝试。</p><p>“翻转”教学的本质是一种新兴教学方法，正如杜威曾说“方法不过是为了某种目的运用其材料的一个有效途径” [<xref ref-type="bibr" rid="hanspub.36290-ref9">9</xref>]。其强调了教学方法和教学内容的不可分割性。那么对于不同的教学内容，选择不同的最适教学方法，这也就决定了“翻转式学习”应用范围的局限性。</p></sec><sec id="s8"><title>文章引用</title><p>丁 伟,王思怡,郭婧娴. “翻转”教学法在高校创业课程中的应用研究Research on the Application of “Flip” Teaching Method in College Entrepreneurship Curriculum[J]. 创新教育研究, 2020, 08(03): 367-371. https://doi.org/10.12677/CES.2020.83059</p></sec><sec id="s9"><title>参考文献</title></sec></body><back><ref-list><title>References</title><ref id="hanspub.36290-ref1"><label>1</label><mixed-citation publication-type="other" xlink:type="simple">Flipped Learning. Higher Education Academy. 
https://www.heacademy.ac.uk/knowledge-hub/flipped-learning-0</mixed-citation></ref><ref id="hanspub.36290-ref2"><label>2</label><mixed-citation publication-type="other" xlink:type="simple">王慧君, 王海丽. 多模态视域下翻转课堂教学模式研究[J]. 电化教育研究, 2015(12): 70-76.</mixed-citation></ref><ref id="hanspub.36290-ref3"><label>3</label><mixed-citation publication-type="other" xlink:type="simple">Baker (2000) The Classroom Flip: Using Web Course Management Tools to Become a Guide by the Side.</mixed-citation></ref><ref id="hanspub.36290-ref4"><label>4</label><mixed-citation publication-type="other" xlink:type="simple">许超, 颜玄洲. 翻转课堂对大学生创新创业教育的借鉴和启示[J]. 农村经济与技, 2018, 29(3): 293-295.</mixed-citation></ref><ref id="hanspub.36290-ref5"><label>5</label><mixed-citation publication-type="other" xlink:type="simple">袁荔芳. 慕课时代高校教师的定位与应对[J]. 赤峰学院学报(汉文哲学社会科学版), 2016, 37(8): 248-249.</mixed-citation></ref><ref id="hanspub.36290-ref6"><label>6</label><mixed-citation publication-type="other" xlink:type="simple">韩燕霞. 基于布鲁姆目标分类法下的翻转课堂研究—以创业课为例[J]. 吉林化工学院学报, 2016, 33(6): 53-58.</mixed-citation></ref><ref id="hanspub.36290-ref7"><label>7</label><mixed-citation publication-type="other" xlink:type="simple">蔡中兴, 李国章. 翻转课堂在高校就业创业指导课程中的应用[J]. 教育理论与实践, 2017, 37(18): 40-42.</mixed-citation></ref><ref id="hanspub.36290-ref8"><label>8</label><mixed-citation publication-type="other" xlink:type="simple">赵清. 大学生创业与ERP沙盘模拟[J]. 市场周刊(理论研究), 2013(10): 103-104.</mixed-citation></ref><ref id="hanspub.36290-ref9"><label>9</label><mixed-citation publication-type="other" xlink:type="simple">杜威. 民主主义与教育[M]. 王承绪, 译. 北京: 人民教育出版社, 1990: 176-177.</mixed-citation></ref></ref-list></back></article>