<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><!DOCTYPE article  PUBLIC "-//NLM//DTD Journal Publishing DTD v3.0 20080202//EN" "http://dtd.nlm.nih.gov/publishing/3.0/journalpublishing3.dtd"><article xmlns:mml="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" dtd-version="3.0" xml:lang="en" article-type="research article"><front><journal-meta><journal-id journal-id-type="publisher-id">AE</journal-id><journal-title-group><journal-title>Advances in Education</journal-title></journal-title-group><issn pub-type="epub">2160-729X</issn><publisher><publisher-name>Scientific Research Publishing</publisher-name></publisher></journal-meta><article-meta><article-id pub-id-type="doi">10.12677/AE.2020.104074</article-id><article-id pub-id-type="publisher-id">AE-36358</article-id><article-categories><subj-group subj-group-type="heading"><subject>AE20200400000_23551355.pdf</subject></subj-group><subj-group subj-group-type="Discipline-v2"><subject>人文社科</subject></subj-group></article-categories><title-group><article-title>
 
 
  “课程思政”理念下小学教师队伍建设的问题现状及对策建议
  The Status Quo and Countermeasures of the Construction of Primary School Teachers under the Concept of “Curriculum Thinking”
 
</article-title></title-group><contrib-group><contrib contrib-type="author" xlink:type="simple"><name name-style="western"><surname>郝</surname><given-names>婷</given-names></name><xref ref-type="aff" rid="aff2"><sup>2</sup></xref><xref ref-type="aff" rid="aff1"><sup>1</sup></xref></contrib><contrib contrib-type="author" xlink:type="simple"><name name-style="western"><surname>罗</surname><given-names>婉茹</given-names></name><xref ref-type="aff" rid="aff2"><sup>2</sup></xref><xref ref-type="aff" rid="aff1"><sup>1</sup></xref></contrib><contrib contrib-type="author" xlink:type="simple"><name name-style="western"><surname>邓</surname><given-names>小桔</given-names></name><xref ref-type="aff" rid="aff2"><sup>2</sup></xref><xref ref-type="aff" rid="aff1"><sup>1</sup></xref></contrib><contrib contrib-type="author" xlink:type="simple"><name name-style="western"><surname>王</surname><given-names>国强</given-names></name><xref ref-type="aff" rid="aff2"><sup>2</sup></xref><xref ref-type="aff" rid="aff1"><sup>1</sup></xref></contrib></contrib-group><aff id="aff2"><addr-line>西安文理学院师范学院，陕西 西安</addr-line></aff><aff id="aff1"><addr-line>null</addr-line></aff><pub-date pub-type="epub"><day>04</day><month>06</month><year>2020</year></pub-date><volume>10</volume><issue>04</issue><fpage>443</fpage><lpage>446</lpage><permissions><copyright-statement>&#169; Copyright  2014 by authors and Scientific Research Publishing Inc. </copyright-statement><copyright-year>2014</copyright-year><license><license-p>This work is licensed under the Creative Commons Attribution International License (CC BY). http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/</license-p></license></permissions><abstract><p>
 
 
   
   本文从小学教育角度出发，阐明了“课程思政”在小学教育教学中的含义；分析了当前小学教师普遍存在缺乏自我提升的主动性、思想认识存在偏差、教学能力有待提升等现象，从而影响“课程思政”实施效果；并提出相应对策来提升小学教师立德树人能力。在语文、数学、英语、科学、体育等课程体系中加入“课程思政”理念，在小学教师育人工作方面锦上添花。构建一种全员思政、全时思政、全科思政的理念，从小培养学生的思政意识，将德育和智育齐头并进，协同育人，为新时代社会主义接班人的成长奠定良好的基础。 From the point of view of primary education, this paper expounds the meaning of “curriculum thought and politics” in primary school education and teaching, and analyzes the common phenomena of primary school teachers, such as lack of initiative in self-improvement, deviation in ideological understanding, teaching ability to be improved, and so on, which affect the implementation effect of “curriculum thought and politics”. This paper also puts forward corresponding countermeasures to improve primary school teachers’ ability to cultivate morality and cultivate people. The concept of “curriculum thought and politics” is added to the curriculum system of Chinese, mathematics, English, science and physical education, which is the icing on the cake in the work of prima-ry school teachers’ education. We should construct a concept of all-staff thinking about politics, full-time thinking about politics and all-subject thought and politics, cultivate students’ ideological and political consciousness from an early age, and make moral education and intellectual education go hand in hand, so that we are able to educate people as completely as possible and lay a good foundation for the growth of socialist successors in the new era. 
  
 
</p></abstract><kwd-group><kwd>课程思政，小学教育，教师队伍建设, Course Education</kwd><kwd> Primary School Education</kwd><kwd> Faculty Building</kwd></kwd-group></article-meta></front><body><sec id="s1"><title>“课程思政”理念下小学教师队伍建设的问题现状及对策建议<sup> </sup></title><p>郝婷，罗婉茹，邓小桔，王国强<sup>*</sup></p><p>西安文理学院师范学院，陕西 西安</p><p>收稿日期：2020年6月8日；录用日期：2020年6月23日；发布日期：2020年6月30日</p><disp-formula id="hanspub.36358-formula73"><graphic xlink:href="//html.hanspub.org/file/9-1161226x6_hanspub.png"  xlink:type="simple"/></disp-formula></sec><sec id="s2"><title>摘 要</title><p>本文从小学教育角度出发，阐明了“课程思政”在小学教育教学中的含义；分析了当前小学教师普遍存在缺乏自我提升的主动性、思想认识存在偏差、教学能力有待提升等现象，从而影响“课程思政”实施效果；并提出相应对策来提升小学教师立德树人能力。在语文、数学、英语、科学、体育等课程体系中加入“课程思政”理念，在小学教师育人工作方面锦上添花。构建一种全员思政、全时思政、全科思政的理念，从小培养学生的思政意识，将德育和智育齐头并进，协同育人，为新时代社会主义接班人的成长奠定良好的基础 [<xref ref-type="bibr" rid="hanspub.36358-ref1">1</xref>]。</p><p>关键词 :课程思政，小学教育，教师队伍建设</p><disp-formula id="hanspub.36358-formula74"><graphic xlink:href="//html.hanspub.org/file/9-1161226x7_hanspub.png"  xlink:type="simple"/></disp-formula><p>Copyright &#169; 2020 by author(s) and Hans Publishers Inc.</p><p>This work is licensed under the Creative Commons Attribution International License (CC BY 4.0).</p><p>http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/</p><p><img src="//html.hanspub.org/file/9-1161226x8_hanspub.png" /> <img src="//html.hanspub.org/file/9-1161226x9_hanspub.png" /></p></sec><sec id="s3"><title>1. 引言</title><p>习近平总书记在全国高校思想政治工作会议上指出：“要用好课堂教学这个主渠道，思想政治理论课要坚持在改进中加强，提升思想政治教育亲和力和针对性，满足学生成长发展需求和期待，其他各门课都要守好一段渠、种好责任田，使各类课程与思想政治理论课同向同行，形成协同效应 [<xref ref-type="bibr" rid="hanspub.36358-ref2">2</xref>]。”立德树人是教育的初心及核心主题。应大中小学思想政治一体化教育的时代要求，思想政治教育要融入各类学科的教学之中，教育模式也要随之改进，使教育从“专员育人”向“全员育人”转化 [<xref ref-type="bibr" rid="hanspub.36358-ref3">3</xref>]，促进“思政课程”向“课程思政”的转化。</p><p>作为一名小学教师，不仅要教书育人，还要分享知识、传授技能，更要塑造小学生的健康人格，注重引领小学生的价值观，同时也要明确“课程思政”是“知识传播与价值引领相结合”的有效途径。小学教师应当充分挖掘“思政”元素，将其与课程紧密结合。利用各类课程所存在的独特性，在各类课程已有的教学内涵基础上挖掘“思政”育人的价值，提高思政意识，提升立德树人能力，从而改善小学的教风、学风、考风，真正达到“思政课程”和“课程思政”协同育人的效果。</p></sec><sec id="s4"><title>2. 小学教师队伍推行“课程思政”的问题现状</title><sec id="s4_1"><title>2.1. 小学教师队伍缺乏自我提升的主动性</title><p>小学教师队伍缺乏一定的主观能动性。问卷显示，仅有19.95%的教师非常了解“课程思政”理念，有1.31%的教师并不了解。对于教师而言，不能只有教书的能力，要紧跟时代，密切关注学术研究，尽量使自己的课堂理念与时代同行，做“先行者”、“领头羊”。同时，教师还要放宽眼见，懂得关注国家动态与国际形势。如果一个教师疏于关心国家大事，疏于政治理论持续学习、疏于时事要闻的长期关注，将很难有敏锐的政治敏感度，当然就不会懂得思政；不会从专业课程中挖掘出与时代结合紧密、学生易于接受的“思政元素”，进而引导学生树立正确的三观；教师本人明白“课程思政”的重要性，明白“三全”教育的要求，为了避免麻烦，怠于精心备课，没有实施“课程思政”教学。</p><p>由于学校有关“课程思政”的制度不够完善，导致教师缺乏自我提升的主动性。问卷显示仅有59.32%的学校将“课程思政”实践纳入了常规的教学考评中；67.45%的学校设立了随堂听课小组对于“课程思政”的实施进行督促；82.68%的学校设立了专门的领导小组为“课程思政”的实施提供保障。数据说明，学校有关“课程思政”理念的制度仍不够完善，另一方面也导致了小学教师队伍缺乏自我提升的主动性。</p></sec><sec id="s4_2"><title>2.2. 小学教师队伍思想认识存在一定偏差</title><p>受传统“重智育，轻德育”应试教育观念的影响，小学教师队伍思想认识存在一定偏差。问卷显示，所有的教师在校园中看到学生不文明不道德行为时，都会主动教育学生；但仅有62.2%的小学教师表示非常关心小学生的思政政治教育。部分小学教师在思想认识中存在一定偏差，他们总是把课堂中德育部分的工作理所当然地归纳在思政教师及班主任的工作范畴内。由于没有认识到“课程思政”对学生潜移默化的影响，因此不能做到在课堂中灵活应用“思政元素”。在一定程度上，这些思想认识存在一定偏差的行为会阻碍“课程思政”的推行力度与实施程度，难以实现全面贯彻“课程思政”理念的目标。</p></sec><sec id="s4_3"><title>2.3. 小学教师队伍教学能力有待提升</title><p>随着社会、家庭对小学生思想政治教育的重视程度不断加强，对小学教师队伍的教学能力提出更高要求。调查发现，只有30.71%的教师能够在教学过程中总是引用“思政元素”，切实做到将立德树人作为最高教学目标。部分教师虽有“课程思政”意识，但没有深入思考，缺乏顶层设计，未能找准融入点，将相关知识本身蕴含的思政元素挖掘出来；更多的教师缺乏有效方法，没有合适的融入途径，思政内容与课堂教学内容本身脱节，只能勉强做到“课程”+“思政”，不仅达不到良好的教育效果，反而可能会使学生产生抵触的情绪。</p></sec></sec><sec id="s5"><title>3. 小学教师队伍建设的对策建议</title><sec id="s5_1"><title>3.1. 小学教师队伍建设关键在教师的立德树人意识</title><p>教师的立德树人意识是推行“课程思政”的关键。要想提升教师立德树人的意识，首先要从学校的教育教学制度入手。学校应首当其冲地完善教育教学制度，用完善的教师考评制度来激励和促进小学教师的立德树人意识。例如：将“课程思政”列入教师教学考评，对教育教学活动中的“课程思政”提出明确要求；设立随堂听课小组，不仅可以对“课程思政”的实施进行督促，也可以在广泛的听课过程中进行互相学习，不断提升立德树人的创新意识。其次，学校可以通过加强对教师的思政培训，邀请名家进行指导。例如：定期邀请名家对于“课程思政”及时事教育热点进行解读交流，开展教师“课程思政”主题创新授课大赛等。最后，就教师自身而言，应当加强对《教师职业道德规范》的学习，强化立德树人的理念和意识，并应用于日常教育教学中。</p></sec><sec id="s5_2"><title>3.2. 小学教师队伍应当言传身教</title><p>教师应当认识到学生的思想政治教育与教师自身息息相关，应以身作则，言传身教，让学生在潜移默化中受到“润物细无声”的教育。习总书记强调：合格的教师首先是道德上的合格者，好老师首先是以德施教、以德立身的楷模。对于教师而言，不能只有教书的能力，要紧跟时代，密切关注学术研究的动态，尽量使自己的课堂与时代同行，做小学教师队伍的“先行者”、“领头羊”。同时，教师还要放宽眼见，懂得关注国家动态与国际形势。基于学生实际和关注点，在课程教学中，有意传递思政理念，引导学生主动关注实时动态，学会在繁杂的网络信息中辨别良莠。</p></sec><sec id="s5_3"><title>3.3. 加强小学教师队伍立德树人的教学能力</title><p>要加强小学教师立德树人的教学能力，首先要在方式上有创新意识，只有创新了课堂教学的手段方法，吸引学生的注意力，激发学习兴趣，“课程思政”才能有效融入，实现同频共振效果。其次，学校应鼓励思政教师指导其他教师施行“课程思政”教学，及时发现问题，及时解决问题。最后，学校应当积极主动提供“课程思政”的交流平台，“先富带动后富”，定期派送教师外出学习，将先进的教学方式和教学理念及时引入 [<xref ref-type="bibr" rid="hanspub.36358-ref4">4</xref>]，通过相互交流，相互学习来加强小学教师队伍立德树人的教学能力。</p></sec></sec><sec id="s6"><title>基金项目</title><p>1) 项目名称：习近平新时代背景下西安市小学推行“课程思政”现状的调查研究。编号DC2020083，创新训练项目。2) 陕西省思想政治工作重大理论与现实问题研究项目，项目类别Sz156，项目名称：陕西省地方高校辅导员队伍建设研究。</p></sec><sec id="s7"><title>文章引用</title><p>郝 婷,罗婉茹,邓小桔,王国强. “课程思政”理念下小学教师队伍建设的问题现状及对策建议The Status Quo and Countermeasures of the Construction of Primary School Teachers under the Concept of “Curriculum Thinking”[J]. 教育进展, 2020, 10(04): 443-446. https://doi.org/10.12677/AE.2020.104074</p></sec><sec id="s8"><title>参考文献</title></sec></body><back><ref-list><title>References</title><ref id="hanspub.36358-ref1"><label>1</label><mixed-citation publication-type="other" xlink:type="simple">曹婷. 谈“课程思政”理念指导下的小学教育[J]. 才智, 2019(23): 80.</mixed-citation></ref><ref id="hanspub.36358-ref2"><label>2</label><mixed-citation publication-type="other" xlink:type="simple">刘海燕. 对高校形势与政策课程应用多媒体教学的思考[J]. 西部素质教育, 2017, 3(11): 179.</mixed-citation></ref><ref id="hanspub.36358-ref3"><label>3</label><mixed-citation publication-type="other" xlink:type="simple">王海花, 郭玲霞. 思想政治一体化教育中“课程思政”的探索与实践——以中学英语教学为例[J]. 现代交际, 2018(18): 132+131.</mixed-citation></ref><ref id="hanspub.36358-ref4"><label>4</label><mixed-citation publication-type="other" xlink:type="simple">魏巍. 浅谈新形势下农村基层干部队伍建设的现实路径[J]. 湖北经济学院学报(人文社会科学版), 2009, 6(10): 18-19.</mixed-citation></ref></ref-list></back></article>