<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><!DOCTYPE article  PUBLIC "-//NLM//DTD Journal Publishing DTD v3.0 20080202//EN" "http://dtd.nlm.nih.gov/publishing/3.0/journalpublishing3.dtd"><article xmlns:mml="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" dtd-version="3.0" xml:lang="en" article-type="research article"><front><journal-meta><journal-id journal-id-type="publisher-id">AE</journal-id><journal-title-group><journal-title>Advances in Education</journal-title></journal-title-group><issn pub-type="epub">2160-729X</issn><publisher><publisher-name>Scientific Research Publishing</publisher-name></publisher></journal-meta><article-meta><article-id pub-id-type="doi">10.12677/AE.2020.104077</article-id><article-id pub-id-type="publisher-id">AE-36369</article-id><article-categories><subj-group subj-group-type="heading"><subject>AE20200400000_34797773.pdf</subject></subj-group><subj-group subj-group-type="Discipline-v2"><subject>人文社科</subject></subj-group></article-categories><title-group><article-title>
 
 
  新时代廉政教育的有效方式：现状与进路
  The Effective Way of Incorruptible Education in the New Era: Status and Approach
 
</article-title></title-group><contrib-group><contrib contrib-type="author" xlink:type="simple"><name name-style="western"><surname>龚</surname><given-names>艳</given-names></name><xref ref-type="aff" rid="aff1"><sup>1</sup></xref><xref ref-type="aff" rid="aff2"><sup>2</sup></xref></contrib></contrib-group><aff id="aff1"><label>1</label><addr-line>null</addr-line></aff><aff id="aff2"><label>1</label><addr-line>中共天津市委党校、天津行政学院，天津</addr-line></aff><pub-date pub-type="epub"><day>04</day><month>06</month><year>2020</year></pub-date><volume>10</volume><issue>04</issue><fpage>457</fpage><lpage>463</lpage><permissions><copyright-statement>&#169; Copyright  2014 by authors and Scientific Research Publishing Inc. </copyright-statement><copyright-year>2014</copyright-year><license><license-p>This work is licensed under the Creative Commons Attribution International License (CC BY). http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/</license-p></license></permissions><abstract><p>
 
 
   
   新时代廉政教育工作的针对性、科学性和实效性，对提高党的执政能力和领导水平具有重要的理论意义和实践价值。在回顾廉政教育方式现状的基础上，对廉政教育存在的问题进行分析，提出应从五个方面提升廉政教育的有效性：因时因事分层施教，强化廉政教育的针对性；创新廉政教育内容和载体，营造尊廉尚廉的整体氛围；注重新技术新方法应用，强化廉政教育的实施效果；构建廉政大教育格局，形成廉政教育的强大合力；增强教育绩效考核，推进廉政教育长效机制建设。 The pertinence, scientificity, and effectiveness of the incorruptible education in the new era have an important theoretical and practical value for improving the party’s ruling ability and leadership level. On the basis of reviewing the status of incorruptible education, this paper analyzes the problems existing in the incorruptible education, and proposes that the effectiveness of the incorruptible education should be improved from five aspects: stratifying education according to the current circumstances and strengthening the relevance of the incorruptible education; innovating the content and carrier of the incorruptible education to create an overall atmosphere of respecting honesty and integrity; focusing on the application of new technologies and methods to strengthen the implementation of the incorruptible education; constructing the incorruptible education pattern to form a powerful joint force; enhancing the performance evaluation and promoting the building of a long-term mechanism for incorruptible education. 
  
 
</p></abstract><kwd-group><kwd>廉政教育，廉政建设，教育方式, Incorruptible Education</kwd><kwd> Incorruptible Construction</kwd><kwd> Education Method</kwd></kwd-group></article-meta></front><body><sec id="s1"><title>新时代廉政教育的有效方式：现状与进路</title><p>龚艳</p><p>中共天津市委党校、天津行政学院，天津</p><p>收稿日期：2020年6月9日；录用日期：2020年6月24日；发布日期：2020年7月1日</p><disp-formula id="hanspub.36369-formula9"><graphic xlink:href="//html.hanspub.org/file/12-1161246x5_hanspub.png"  xlink:type="simple"/></disp-formula></sec><sec id="s2"><title>摘 要</title><p>新时代廉政教育工作的针对性、科学性和实效性，对提高党的执政能力和领导水平具有重要的理论意义和实践价值。在回顾廉政教育方式现状的基础上，对廉政教育存在的问题进行分析，提出应从五个方面提升廉政教育的有效性：因时因事分层施教，强化廉政教育的针对性；创新廉政教育内容和载体，营造尊廉尚廉的整体氛围；注重新技术新方法应用，强化廉政教育的实施效果；构建廉政大教育格局，形成廉政教育的强大合力；增强教育绩效考核，推进廉政教育长效机制建设。</p><p>关键词 :廉政教育，廉政建设，教育方式</p><disp-formula id="hanspub.36369-formula10"><graphic xlink:href="//html.hanspub.org/file/12-1161246x6_hanspub.png"  xlink:type="simple"/></disp-formula><p>Copyright &#169; 2020 by author(s) and Hans Publishers Inc.</p><p>This work is licensed under the Creative Commons Attribution International License (CC BY 4.0).</p><p>http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/</p><p><img src="//html.hanspub.org/file/12-1161246x7_hanspub.png" /> <img src="//html.hanspub.org/file/12-1161246x8_hanspub.png" /></p></sec><sec id="s3"><title>1. 引言</title><p>廉政教育既是党员干部拒腐防变的思想保证，又是我们党和国家惩治预防腐败体系建设的重要环节。加强廉政教育，对于从源头预防和打击腐败，提高党员干部的思想政治意识，落实全面从严治党至关重要。习近平同志在十八届中央纪委五次全会上强调，反腐败斗争形势依然严峻复杂，反腐败体制机制建立了但还不够完善，思想教育加强了但思想防线还没有筑牢 [<xref ref-type="bibr" rid="hanspub.36369-ref1">1</xref>]。为此，创新党员干部廉政教育，筑牢反腐思想防线始终是当前开展反腐倡廉和全面从严治党的重要命题。</p></sec><sec id="s4"><title>2. 党员干部廉政教育的现状</title><p>所谓廉政教育，是指党和国家为了使党和国家的工作人员遵循廉政准则，有组织有计划地对他们施加思想影响，从而达到贯彻廉政规范的一种教育活动 [<xref ref-type="bibr" rid="hanspub.36369-ref2">2</xref>]。在党风廉政建设和反腐败斗争中，各级党委高度重视廉政教育并积极推进，廉政教育工作取得了较大进步，尤其是十八大以来，在中央纪委和地方党委坚强领导下，纪委和各级部门多方研究和不懈探索，使得党员干部廉政教育取得了较大成绩，在有效预防腐败方面起到了重要的积极作用，具体表现如下：</p><sec id="s4_1"><title>2.1. 廉政教育效益理念的确立，为推进廉政教育发展提供了价值指引</title><p>针对廉政教育工作，提出了坚持效益理念。在教育质量上求精，在教育效果上求实，抓一次廉政教育解决一个问题，做一次廉政活动达到一个目的。廉政教育以效益理念为指引，积极推动廉政教育资源统筹有序、廉政教育要素协同发展，切实加强对党员领导干部的廉政教育，将青少年廉洁教育纳入国民教育体系，推动党政机关、国有企事业单位不断深化廉政教育工作。</p></sec><sec id="s4_2"><title>2.2. 历年来开展廉政教育的有效探索，为推进廉政教育发展积累了实践经验</title><p>坚持突出重点与兼顾一般相结合，针对不同对象，持续改进教育方式，丰富传播手段，拓展教育载体，组织开展“学、看、讲、考、赛”等系列廉政教育活动，取得了良好的效果。例如，组织开展评选表彰廉政勤政优秀党员干部活动，促进形成了持续健康发展要求的良好作风。以发生在本地的典型腐败案件为素材拍摄制作《忏悔录》、《国企反腐启示录》、《利剑高悬，警钟长鸣》等警示教育专题片，以案说理、以案示警，广泛开展警示教育活动。坚持办好廉政教育基地，依托红色博物馆、纪念馆建立“党风楷模”廉政文化教育基地、革命传统教育基地、优秀传统思想教育基地，并进一步挖掘其他纪念馆、展览馆的廉政内涵，形成廉政文化宣传教育阵地群。坚持廉政教育面向全社会的宗旨，艺术院团先后创作编排了京剧、现代京剧、评剧等一批廉政文化主题剧目，取得了良好的社会效果。</p></sec><sec id="s4_3"><title>2.3. 各类教育传播媒介的有机融合，为推进廉政教育发展开拓了成长空间</title><p>紧紧抓住传统媒体与新兴媒体融合发展的趋势，掌握主动权、抢占制高点，使党风廉政宣传教育真正动起来、活起来、实起来。如建立健全与新闻媒体的日常沟通、季度选题、合作宣传等联动机制，在重大宣传报道上做到各级纪检机关“齐发声”、媒体“全覆盖”。建立与主流报刊媒体的宣传协作机制，定期专版宣传党风廉政建设和反腐败工作举措和成效，进一步扩大廉政教育的影响力。充分利用纪检门户网站、微信公众号、政府发布等多种传播媒介和平台，以“用户”的需求和体验为导向，创作并推送了一批“纪检大数据”、“家规家风”、“违纪忏悔录”等新颖宣传教育作品，满足不同教育对象的个性化和多层次需求，初步实现了廉政宣传精准传播、廉洁教育量身定做。</p></sec></sec><sec id="s5"><title>3. 党员干部廉政教育存在的主要问题</title><p>通过对各级党员干部的问卷调查和走访调研，发现当前廉政教育工作中的问题和不足集中体现在以下几个方面：</p><sec id="s5_1"><title>3.1. 施教模式存在偏差，廉政教育的针对性有待加强</title><p>有些单位对开展廉政教育的时机把握不准，没有抓住关键节点，教育内容和对象身份不相匹配，案例没有针对性，出现用“一锅菜”招待“八方客”的问题；有的单位没有充分利用巡视巡察、责任追究等契机强化廉政教育，存在上面“九级台风”、下面“纹丝不动”的现象；有的单位没有区分不同教育对象，眉毛胡子一把抓，存在教育形式同质化、教育对象分类不清的现象。在问卷调查中，分层次进行廉政教育的占42.8%，分阶段进行廉政教育的占34%，分节点进行廉政教育的仅占29%，大部分单位廉政教育的针对性有待加强。</p></sec><sec id="s5_2"><title>3.2. 教育内容和载体固化，廉政教育的整体氛围有待提升</title><p>有些单位的廉政教育仅注重强调理论知识的普及和学习，教育内容僵化教条难以做到理论联系实际；有些单位对于如何落实上级要求和结合本单位实际，有效开展廉政教育，推动原有的传统教育模式转型升级方面考虑不多；有些单位将廉政教育主要针对党员干部，而忽视了对普通群众廉洁意识的涵养和廉洁行为的培育。</p></sec><sec id="s5_3"><title>3.3. 教育方法和技术单一，廉政教育的感染力有待提高</title><p>对在廉政教育方式上，大部分单位还停留在会议、文件、读报纸、看视频、记笔记、写心得等单向灌输层面上，由此导致党员干部形成“闭目塞听”的心理投射，造成教育者与被教育者间的严重隔离；有些单位把廉政教育等同于学习党纪条规、观看警示教育片，规范性和完整性有余，而趣味性和通俗性不足，在如何运用新方式，提升廉政教育感染力方面显得力不从心；有些单位的教育内容不切合当前实际，是“新瓶装老酒”。</p></sec><sec id="s5_4"><title>3.4. 教育整合力度不足，廉政教育的系统性有待强化</title><p>有些单位党政一把手重视程度不够，没有落实好“主体责任”；有些协调配合单位没有把廉政教育的任务和职责担负起来，从而出现认认真真走过场，扎扎实实搞形式的问题；有些单位把廉政教育工作孤立化，习惯单打独斗，系统性考虑不足，协调发挥组织、宣传、人事、文化、广播影视等部门独特优势不够明显；有些单位虽然建立了廉政教育的协调系统，但没有形成任务分解和责任体系，缺乏有效的制度规范，实际只是一种“纸上格局”。</p></sec><sec id="s5_5"><title>3.5. 量化考核机制薄弱，廉政教育的长效机制有待完善</title><p>有些单位将廉政教育单纯量化为开了几次会议、听了几场报告、写了几篇心得，考核机制较为简单；有些单位把廉政教育当作“软指标”，把廉政教育和政绩能力割裂开来，同思想建设分离开来，时抓时松、可有可无；有些单位为教育而教育，虽然要求上交的材料很多，看似轰轰烈烈，但实际效果却如隔山打牛、隔靴搔痒；有些单位虽然将廉政教育列入考核目标，但划定分值较低，且考核中并无具体内容，从而导致考核与否一个样。</p></sec></sec><sec id="s6"><title>4. 创新和完善廉政教育有效方式的进路</title><p>有上述廉政教育的薄弱环节，充分说明当前开展廉政教育工作的艰巨性和复杂性。针对党风廉政建设和反腐败斗争的新形势新任务，在分析廉政教育现状和问题的基础上，提出了创新和完善党员干部廉政教育工作的对策。</p><sec id="s6_1"><title>4.1. 因时因事分层施教，强化廉政教育的针对性</title><sec id="s6_1_1"><title>4.1.1. 因时施教以强化廉政教育的针对性</title><p>首先是加强任前教育，坚持后备干部定期谈话谈心机制与干部提拔任用廉政谈话机制相结合，提前筑牢党员干部的思想防线。其次是强化任中预警，要围绕改进工作作风、履行“一岗双责”、岗位风险防范等内容，对党员干部定期开展针对性教育。再次是强化岗位提醒，将重点工程、重大项目、重要支出等高风险岗位纳入必须廉政教育提醒的范畴，提前打好“预防针”。最后是加固事后回访，对违纪受人员进行回访教育，做好其心理疏导工作。</p></sec><sec id="s6_1_2"><title>4.1.2. 因事施教以强化廉政教育的针对性</title><p>首先，根据受教育者的具体问题和情况，开展廉政教育，把廉政教育与纪律监督“第一种形式”有机地结合起来，在廉政教育中起到抓早抓小、治病救人的纠偏作用。其次，针对多发性问题，建立教育常态化制度，设立廉政教育学习日，定期组织开展廉政党课、党规党纪学习、廉政活动等，通过常学习、常提醒、常熏陶，筑牢党员干部思想防线。再次，开展节前廉政警示教育，提前敲响节日廉政警钟，切实增强党员干部廉洁自律意识，同时采取有效措施，加强党员干部对配偶和子女的管理，确保廉洁、节俭过节。如对出现的问题进行对话教育，帮助当事人或单位对问题进行检查，分析原因，并进行纠正。</p></sec><sec id="s6_1_3"><title>4.1.3. 分层施教以强化廉政教育的针对性</title><p>科学区分党政领导干部的类别层次，是开展分类分层廉政教育的重要前提，只有科学划分不同类别层次的对象，才能因材施教、科学施教 [<xref ref-type="bibr" rid="hanspub.36369-ref3">3</xref>]。首先，廉政教育要向领导干部聚焦。领导干部的思想具有辐射性、行为具有示范性、作风具有导向性，对于领导干部这一重点对象，要将廉政教育列入理论学习中心组年度计划，列入领导干部考学的范围和题库，坚持新任领导干部电子考廉、集中廉政谈话和专题民主生活会“三位一体”递进式教育。同时，对新走上领导岗位的年轻干部，开展慎始教育，帮助他们跨好从无权到有权的权力关；对临近退休的领导干部，开展慎终教育，引导他们保持晚节。其次，要加强对单位实权干部的廉政教育。实权干部主要指单位内部掌管人权、物权和财权的干部及在关键岗位的负责人。要寻找排查实权干部工作职责、业务流程、思想动态、外部环境等方面可能存在的风险，斩断被“围猎”的可能链条，开展常规性权力观、利益观、地位观教育，切实增强拒腐防变的能力。再次，要注意对普通党员预防和抵御腐败能力的培养。要以可观可感的方式，通过基层党校轮训、远程教育平台、专题支部学习等形式，告知普通党员自身行业及岗位面对的廉政风险，总结分析可能发生问题的种类与诱因，综合运用思想汇报、案例分析、反思讨论、参观学习等方式方法，教给党员干部面对利益诱惑时如何正确处理的思路办法，打牢反腐倡廉的能力基础。最后，要培养社会公众反腐倡廉的意识和能力。引导公众树立正确的价值观，将培育廉洁价值与养成社会公德、职业道德、家庭美德有机结合起来。</p></sec></sec><sec id="s6_2"><title>4.2. 创新廉政教育内容和载体，营造尊廉尚廉的整体氛围</title><sec id="s6_2_1"><title>4.2.1. 创新典型示范和反面警示</title><p>典型示范和反面警示是我们党开展廉政教育的法宝，新的时期我们要继续坚持并发扬光大。典型示范要贴近党员干部的工作和生活，通过将廉政教育的具体内容寓于典型宣传之中，深刻感染党员干部，深入他们的内心，引起他们的共鸣，从而使廉政教育直抵内心形成心理自觉。反面警示更具有说服力和震慑力，毛主席曾把反面警示比喻为“种牛痘”，认为可以“增强干部和群众在政治上的免疫力”。新时期反面警示教育的开展，要注重选取本系统和本单位新近发生的案例，最好把法庭审理现场作为警示教育的课堂。面对昔日的领导和同事成为受审对象，听闻他们“似曾相识”的犯罪情节，更能够引起受党员干部的警示和震动，使得党员干部在动“伸手”之念时，立马联想到反面典型的恶果，从而阻止他们做出错误决策，并促使他们自重、自省、自检、自励，绝贪腐之念于微时。</p></sec><sec id="s6_2_2"><title>4.2.2. 着力打造廉政教育精品基地</title><p>廉政基地教育内容的确立要体现综合性，既要贯彻习近平总书记系列重要论述精神，运用好党的理论创新成果，又要深入挖掘传统文化资源中的廉洁因子，传承优秀廉政文化精神。要加强传统家规家训教育基地建设，教育党员干部继承和借鉴传统家训廉政教育思想及经验，铸造俭朴至公、淡泊知足的家风。包拯家规曾言：“后世子孙仕宦，有犯赃滥者，不得放归本家；亡殁之后，不得葬于大茔之中。不从吾志，非吾子孙。”继承传统家庭廉洁教育经验,将崇廉尚俭意识融入家庭生活的细节,使党员干部自觉养成道德自觉。</p></sec><sec id="s6_2_3"><title>4.2.3. 大力培育清正廉洁的廉政文化</title><p>大力培育清正廉洁的廉政文化，在整个社会形成以“廉”为荣，以“不廉”为耻的道德评价和社会舆论。廉政文化与廉政教育相辅相成，廉政文化能够为廉政教育提供信念支撑、伦理规范和价值指引，把廉政教育融入廉政文化建设，可以有效地拓展反腐倡廉领域，提高其针对性和实效性，增强其感染力、影响力和号召力。依托廉政历史文化进行廉政教育，重点梳理廉政文化文脉，充分挖掘历史文化底蕴，让党员群众在潜移默化中享受廉政文化的滋润，增强廉政教育的影响力。依托廉政宣传文化进行廉政教育，充分运用群众喜闻乐见的文艺形式，以廉政影视、文学、歌曲、广告、书画等活动为载体，组织开展系列大众化廉洁文化教育，使群众在愉悦的休闲中，触景生“廉”，寓“廉”于乐，增强廉政教育的号召力。</p></sec></sec><sec id="s6_3"><title>4.3. 注重新技术新方法应用，强化廉政教育的实施效果</title><sec id="s6_3_1"><title>4.3.1. 充分利用“互联网+”拓展廉政教育覆盖面</title><p>顺应“互联网 + 廉政教育”的趋势，利用各种社交网站及应用互动性、参与性强的特点，构建链接互通平台。积极打造以纪检监察网站为核心的网络宣传教育体系，优化纪检监察微博、微信公众号平台运行，充分利用客户端中的廉政频道栏目，有针对性地向用户推送党风廉政建设和反腐败工作相关信息，增强廉政教育的覆盖面和影响力。</p></sec><sec id="s6_3_2"><title>4.3.2. 有效利用信息技术提高廉政教育渗透力</title><p>不断改进党风廉政宣传教育的形式，有效利用手机媒体、数字杂志、移动电视、桌面视窗等新兴媒体传播速度快、渠道广的特点，把党风廉政建设和反腐败工作融入到影视制作、动漫网游、文学作品创作等各个环节，不断丰富廉政教育的内容。借助互联网视频、弹幕等技术辅助，以模块化的个案研究方式，把抽象的政治原则的灌输转为具体的情境化的体验。</p></sec><sec id="s6_3_3"><title>4.3.3. 创新传统教育方法以提高廉政教育的感染力</title><p>灵活应用体验式教育、植入式教育、趣味式教育，实现廉洁意识入脑入心。一是开展体验式教育，组织党员干部走近腐败案件发生地、审判地和腐败分子关押地，让党员干部身临其境地体会到腐败就在身边，深刻认识到贪腐的危害。二是开展植入式教育，通过眼见、耳听、身感等，将抽象的理论知识融入日常工作和生活，如在食堂播放廉政教育短片，把每个月的月末规定为廉政教育日，在电梯间循环播放廉政公益广告，在办公走廊布置廉政挂图，把办公电脑屏保设计成廉政箴言等，使党员干部润物细无声地接受廉政教育。三是开展趣味式教育，如编演廉政教育短剧小品，开展反腐倡廉网络抢答赛，开设视频网站进行廉政公益广告展播，开展迎新年廉洁文化书法漫画大赛，并把竞赛奖品设计为廉政扑克、廉政日志台历等。在廉政教育中加入趣味元素，用喜闻乐见的方式达到廉政教育的目的。</p></sec></sec><sec id="s6_4"><title>4.4. 构建廉政大教育格局，形成廉政教育的强大合力</title><sec id="s6_4_1"><title>4.4.1. 健全廉政教育的组织机制</title><p>坚持党委统一领导，党政齐抓共管，纪委组织协调，部门各负其责，依靠群众的支持和参与的工作机制 [<xref ref-type="bibr" rid="hanspub.36369-ref4">4</xref>]。认真落实党委主体责任，党委书记是第一责任人，党委成员对职责范围内的廉政教育负领导责任。党委书记必须要强化党内职务意识、第一责任人意识，对廉政教育重要工作亲自部署、重大问题亲自过问、重点环节亲自协调，定期向上级党委和上级纪委汇报本单位廉政教育和领导班子成员廉洁从政情况。党委要对做出的廉政教育部署，态度要坚决，行动要积极，定目标，定措施，抓具体、抓成效，真正使廉政教育工作由软任务变成硬指标。</p></sec><sec id="s6_4_2"><title>4.4.2. 完善纪检监察部门的组织协调机制</title><p>纪检监察部门要把工作重点放在协调和领导相关部门上来，通过联席会议、协调会议等方式，加强同相关部门的联系沟通，认真抓好党委有关党员干部廉政教育的工作决策、工作部署、工作任务的贯彻执行，部署好本地区、本部门党员干部廉政教育工作。要建立能够管理协调部门工作、推动机制良性循环发展的相关制度，比如总结报告制度、表彰激励制度等，以保证工作机制的标准化、规范化、制度化运行。</p></sec><sec id="s6_4_3"><title>4.4.3. 构建廉政教育联动格局</title><p>廉政教育建设是一项系统工程，需要各级各部门密切配合，形成整体联动的合力。一是在责任落实机制上实现联动。廉政教育是全面从严治党主体责任的一项重要内容，各级党委(党组)要纳入党的建设、文化建设和国民教育体系的整体规划，明确本地本部门廉政教育的总体目标、主要任务和保障措施，协调解决廉政教育过程中的重大问题。二是在协调配合机制上实现联动。各级纪检机关要充分发挥组织协调、任务分解、集聚合力、督促落实等方面的作用，牵头制定年度廉政教育工作计划，编印党风廉政宣传教育资料，调动和发挥各方面开展廉政教育的积极性和主动性。组织、宣传、文化、新闻广电等部门和单位各司其职，把廉政教育纳入各自教育体系范畴，切实形成廉政教育工作合力。三是在量化考核体系上实现联动。充分调动各相关职能部门的主观能动性，分好工、定任务、下指标，把教育从计划实施到效果考评进行责任分工，对照教育计划的节点内容安排和落实情况逐条 督导，合力考评，并视教育对象落实的效果和规模，合理拓展考核内容的涵盖面和考核部门的工作面，从而把文化、新闻广电、党校、教育等各部门囊括其间，形成以纪检监察部门牵头的廉政大教育考核体系。</p></sec></sec><sec id="s6_5"><title>4.5. 增强教育绩效考核，推进廉政教育长效机制建设</title><sec id="s6_5_1"><title>4.5.1. 构建以廉政教育积分为基础的量化管理机制</title><p>廉政教育积分是对党员干部参加廉政教育实施量化管理的重要举措。一是科学分类，制定评分标准。根据廉政教育的不同类型，对各种具体的教育活动进行分类提炼，并根据每个项目完成效果所需的时间和形式制定相应的分数。每完成一个项目，党员和干部就增加相应的积分，并按年累积积分。二是实行登记备案制度，确保信息真实有效。遵循真实原则，及时、全面记录个人廉政教育档案。三是注重积分结果运用，强化廉政教育结果。要将廉洁高风险岗位人员接受廉政教育积分结果纳入量化考核，实现个人年度评先选优直接与积分分值挂钩；要将日常个人的廉政教育积分情况与投诉举报情况有机结合起来，加强分析研判，实事求是评价干部廉洁情况，严把干部选拔任用。</p></sec><sec id="s6_5_2"><title>4.5.2. 推进以分类分层为基础的廉政教育考评机制建设</title><p>确立廉政教育成本核算理念，探索建立“活动按计划、经费进预算、考核有积分、奖惩看实效”的廉政教育考核机制。一是对教育对象实行分级分类考核，科学设置廉政教育的考核内容，协调不同的考核主体，科学设计和量化考核的评价标准 [<xref ref-type="bibr" rid="hanspub.36369-ref5">5</xref>]。二是根据考核结果，对考核对象作出综合评价和估量，确定等次。三是在考核的规范化和制度化建设上，不断完善考核指标体系，制定可检查、能落实的指标，使其具有可操作性。</p></sec><sec id="s6_5_3"><title>4.5.3. 推动以量化管理为基础的廉政教育绩效建设</title><p>一是进一步完善廉政教育督查、测评、奖惩等考核机制，把廉政教育纳入年度绩效考核、党建工作专项考核、党建责任制考核、普通高校党建和思想政治工作达标评估等，经常性地加强跟踪管理、督促检查，使廉政教育成为“硬指标”。二是加强人力、物力、财力上的投入，建立政府投入为主、社会各方支持的廉政教育经费保障机制。反腐倡廉教育检查考评要纳入党风廉政建设责任制中，不仅进行半年、年终的综合考评，更要与“一岗双责”、评选先进、经济奖励、纪律惩处挂钩。三是加强日常的检测评价，把重点放在对教育效果的评价评估之上。要充分利用新闻媒体和宣传教育网络，对检测评价结果，向领导机关、有关部门和社会各界及时做出反馈。</p></sec></sec></sec><sec id="s7"><title>文章引用</title><p>龚 艳. 新时代廉政教育的有效方式：现状与进路The Effective Way of Incorruptible Education in the New Era: Status and Approach[J]. 教育进展, 2020, 10(04): 457-463. https://doi.org/10.12677/AE.2020.104077</p></sec><sec id="s8"><title>参考文献</title></sec></body><back><ref-list><title>References</title><ref id="hanspub.36369-ref1"><label>1</label><mixed-citation publication-type="other" xlink:type="simple">习近平. 深化改革巩固成果积极拓展不断把反腐败斗争引向深入[N]. 人民日报, 2015.01.14: 01.</mixed-citation></ref><ref id="hanspub.36369-ref2"><label>2</label><mixed-citation publication-type="other" xlink:type="simple">杨永庚. 廉政教育与我国新时期意识形态的建构[J]. 陕西师范大学学报(哲学社会科学版), 2016(2): 60-67.</mixed-citation></ref><ref id="hanspub.36369-ref3"><label>3</label><mixed-citation publication-type="other" xlink:type="simple">陈全生. 论廉政教育的分类分层[J]. 唯实, 2010(6): 4-8.</mixed-citation></ref><ref id="hanspub.36369-ref4"><label>4</label><mixed-citation publication-type="other" xlink:type="simple">李成林. 加强廉政文化建设提高反腐防变能力[J]. 中共乐山市委党校学报, 2006(4): 7-8+12.</mixed-citation></ref><ref id="hanspub.36369-ref5"><label>5</label><mixed-citation publication-type="other" xlink:type="simple">王世谊, 侯勇. 新时期党员干部思想道德建设研究的回眸与展望[J]. 中共福建省委党校学报, 2012(2): 65-72.</mixed-citation></ref></ref-list></back></article>