<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><!DOCTYPE article  PUBLIC "-//NLM//DTD Journal Publishing DTD v3.0 20080202//EN" "http://dtd.nlm.nih.gov/publishing/3.0/journalpublishing3.dtd"><article xmlns:mml="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" dtd-version="3.0" xml:lang="en" article-type="research article"><front><journal-meta><journal-id journal-id-type="publisher-id">AE</journal-id><journal-title-group><journal-title>Advances in Education</journal-title></journal-title-group><issn pub-type="epub">2160-729X</issn><publisher><publisher-name>Scientific Research Publishing</publisher-name></publisher></journal-meta><article-meta><article-id pub-id-type="doi">10.12677/AE.2020.104085</article-id><article-id pub-id-type="publisher-id">AE-36426</article-id><article-categories><subj-group subj-group-type="heading"><subject>AE20200400000_20640683.pdf</subject></subj-group><subj-group subj-group-type="Discipline-v2"><subject>人文社科</subject></subj-group></article-categories><title-group><article-title>
 
 
  高校思政教育中人文关怀和心理疏导研究
  Humanistic Care and Psychological Guidance Research in College Thought and Political Education
 
</article-title></title-group><contrib-group><contrib contrib-type="author" xlink:type="simple"><name name-style="western"><surname>李</surname><given-names>灿荣</given-names></name><xref ref-type="aff" rid="aff1"><sup>1</sup></xref><xref ref-type="aff" rid="aff2"><sup>2</sup></xref></contrib></contrib-group><aff id="aff1"><label>1</label><addr-line>null</addr-line></aff><aff id="aff2"><label>1</label><addr-line>西安文理学院师范学院，陕西 西安</addr-line></aff><pub-date pub-type="epub"><day>04</day><month>06</month><year>2020</year></pub-date><volume>10</volume><issue>04</issue><fpage>498</fpage><lpage>502</lpage><permissions><copyright-statement>&#169; Copyright  2014 by authors and Scientific Research Publishing Inc. </copyright-statement><copyright-year>2014</copyright-year><license><license-p>This work is licensed under the Creative Commons Attribution International License (CC BY). http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/</license-p></license></permissions><abstract><p>
 
 
   
   高校思政教育中实施人文关怀和心理疏导既可以丰富思想政治教育的内容，提升思政教育的实效性，还可以促进大学生的全面发展。文章在此基础之上又分析了当前高校思政教育中人文关怀与心理疏导缺失的表现，主要体现在以学生为本的教育理念不深入；教育方法单一，缺乏创新性与吸引性；教育过程中人文关怀与心理疏导结合相对分散。最后加强高校思政教育中人文关怀和心理疏导需要有效的对策：树立以人为本的教育理念；以人文关怀与心理疏导为主旨，整合各种教育资源；加强人文关怀与心理疏导一体化建设，探索思想政治教育新模式。 The implementation of humanistic care and psychological guidance in college thinking and political education can not only enrich the content of ideological and political education, enhance the effectiveness of ideological education, but also promote the all-round development of college students. The article further analyzes the performance of the lack of humanistic care and psychological guidance in the current college thinking and political education, which is mainly reflected in the lack of indepth educational concept of students, single educational methods, lack of innovation and attraction, and the relative dispersion of the combination of humanistic care and psychological guidance in the educational process. Finally, strengthening the humanistic care and psychological guidance in colleges and universities needs effective countermeasures: establishing the concept of people-oriented education, integrating various educational resources with humanistic care and psychological guidance as the main theme, strengthening the integration of humanistic care and psychological guidance, and exploring a new mode of ideological and political education. 
  
 
</p></abstract><kwd-group><kwd>高校，思想政治教育，人文关怀，心理疏导, Colleges and Universities</kwd><kwd> Ideological and Political Education</kwd><kwd> Humanistic Care</kwd><kwd> Psychological Guidance</kwd></kwd-group></article-meta></front><body><sec id="s1"><title>高校思政教育中人文关怀和心理疏导研究<sup> </sup></title><p>李灿荣</p><p>西安文理学院师范学院，陕西 西安</p><p>收稿日期：2020年6月15日；录用日期：2020年6月30日；发布日期：2020年7月7日</p><disp-formula id="hanspub.36426-formula36"><graphic xlink:href="//html.hanspub.org/file/20-1161257x5_hanspub.png"  xlink:type="simple"/></disp-formula></sec><sec id="s2"><title>摘 要</title><p>高校思政教育中实施人文关怀和心理疏导既可以丰富思想政治教育的内容，提升思政教育的实效性，还可以促进大学生的全面发展。文章在此基础之上又分析了当前高校思政教育中人文关怀与心理疏导缺失的表现，主要体现在以学生为本的教育理念不深入；教育方法单一，缺乏创新性与吸引性；教育过程中人文关怀与心理疏导结合相对分散。最后加强高校思政教育中人文关怀和心理疏导需要有效的对策：树立以人为本的教育理念；以人文关怀与心理疏导为主旨，整合各种教育资源；加强人文关怀与心理疏导一体化建设，探索思想政治教育新模式。</p><p>关键词 :高校，思想政治教育，人文关怀，心理疏导</p><disp-formula id="hanspub.36426-formula37"><graphic xlink:href="//html.hanspub.org/file/20-1161257x6_hanspub.png"  xlink:type="simple"/></disp-formula><p>Copyright &#169; 2020 by author(s) and Hans Publishers Inc.</p><p>This work is licensed under the Creative Commons Attribution International License (CC BY 4.0).</p><p>http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/</p><p><img src="//html.hanspub.org/file/20-1161257x7_hanspub.png" /> <img src="//html.hanspub.org/file/20-1161257x8_hanspub.png" /></p></sec><sec id="s3"><title>1. 引言</title><p>高校思想政治教育作为一种社会性教育活动，必须因时而进、因势而新。党的十八大以来，习近平总书记多次强调要把人文关怀和心理疏导纳入思想政治教育中，指出“培育理性平和的健康心态，加强人文关怀和心理疏导，把高校建设成为安定团结的模范之地” [<xref ref-type="bibr" rid="hanspub.36426-ref1">1</xref>]，为高校思想政治教育工作提供了新思路和新想法。而且，人文关怀与心理疏导既要求关注学生的发展需求，又要关注其心理变化，为促进大学生全面发展提供了重要路径。</p></sec><sec id="s4"><title>2. 高校思政教育中加强人文关怀与心理疏导的必要性</title><sec id="s4_1"><title>2.1. 有利于丰富高校思想政治教育的内容</title><p>经过多年的理论与实践探索，高校思想政治教育取得了一定的成绩，但仍然面临着一些困境，特别是在教育内容方面对大学生的教育主要是以理想信念、中国特色社会主义理论以及社会主义核心价值观体系教育为主，在教育过程中表现为“单一化而且泛政治化” [<xref ref-type="bibr" rid="hanspub.36426-ref2">2</xref>]。此外，调查显示，高校在进行思想政治教育的过程中并没有完全将人文关怀与心理疏导结合起来。所以，在思想政治教育中加入人文关怀和心理疏导这一举措，使思想政治教育由传统重视思想教育、政治教育向实践、文化、心理、管理、服务等全方位转变。人文关怀与心理疏导体现的是人性化的教育方式，教育者在培养受教育者成为社会主义现代化进程中的栋梁之才时，及时给予人文关怀与心理疏导，体现了对学生的呵护和关心，使其降低对思想政治教育的排斥性，这为高校思想政治教育带来新的教育视角。</p></sec><sec id="s4_2"><title>2.2. 有利于提升思想政治教育的实效性</title><p>在《思想政治教育有效性研究》 [<xref ref-type="bibr" rid="hanspub.36426-ref3">3</xref>] 一书中，沈壮海从要素、过程以及结果这三方面来评价思想政治教育的实效性。目前，思想政治教育的实效性依然不高，主要表现在这几方面，一是“思想政治教育流于表面形式”，二是“思想政治教育教师队伍建设质量有待提升”，三是“思想政治教育路径缺乏系统性” [<xref ref-type="bibr" rid="hanspub.36426-ref4">4</xref>]。基于此，在思想政治教育中引入人文关怀与心理疏导，强调从情感角度进行思想教育和疏导，一方面可以使思想政治教育深入进行，另一方面对教师的要求更加严格，再次还可以补充思想政治教育的路径，从而实现思想政治教育的实效性，达到良好的教育效果。</p></sec><sec id="s4_3"><title>2.3. 有利于促进大学生全面发展</title><p>“人的全面发展”是马克思主义追求的最终价值目标，党的十九大报告也提出“落实立德树人的根本任务，培养德智体美全面发展的社会主义建设者和接班人” [<xref ref-type="bibr" rid="hanspub.36426-ref5">5</xref>]。近年来尽管我国经济发展的速度显著提升，但却给人们的精神世界带来了巨大冲击，尤其是对大学生的影响力更大，由于大学生身心不完全成熟，很容易受社会环境的影响，致使迷失自我。调查显示，超过一半的学生表示未来发展带给他们很大的心理压力，希望在未来发展上得到更多的人文关怀与心理疏导。所以高校思政教育中纳入人文关怀与心理疏导，更加关注大学生的真实需求，促使其全面发展，实现自我价值。</p></sec></sec><sec id="s5"><title>3. 高校思政教育中人文关怀与心理疏导缺失的表现</title><sec id="s5_1"><title>3.1. 以学生为本的教育理念不深入</title><p>教育是一种培养人的活动，以学生为本的教育就是把学生作为教育活动的主体，关注学生的心理健康、重视学生的个性、潜能和创造性发展。调查发现，超过一半的学生认为当他们遇到心理问题时，学校只是偶尔解决。究其原因，是由于长期以来高校作为意识形态的主要阵地，过分的强调“社会本位”，而且教育者在教育的过程中突出教师的主导作用，把教育看成单向的向学生灌输理论知识，而学生的主体利益、价值观需求被忽视，更为重要的是大学生的心理健康得不到重视。近年来，大学生漠视生命的现象屡见不鲜，这与高校的生命教育与心理教育离不开。综上而言，高校以学生为本的教育没有形成常态化、体系化。所以学生并不能深刻的感受到学校的人文关怀与心理疏导。</p></sec><sec id="s5_2"><title>3.2. 教育方法单一，缺乏创新性与吸引性</title><p>当前的思政教育主要采取以理论教育为主，实践教育为辅，这种教育方法在一定程度上可以调动学生的主动参与性，有一定的教育效果。但是，针对高校思政教育中的人文关怀与心理疏导，则需要更多的借鉴人文社科的方法，特别是哲学、心理学领域的心理疏导方法和素质教育法，然而实践中涉及这方面的方法是比较少的。除此之外，还“缺少基于人文关怀理念指导下的大学生思想政治教育方法” [<xref ref-type="bibr" rid="hanspub.36426-ref6">6</xref>]。人文关怀与心理疏导不单单是简单的学科知识教育过程，更为重要的是教育学生对自己世界观、人生观、价值观的一个反思过程。而当前的思政教育机械的套用学科知识的方法，没有其独特的创新性与吸引力，教育效果并不是很理想。</p></sec><sec id="s5_3"><title>3.3. 教育过程中人文关怀与心理疏导结合相对分散</title><p>高校思政教育中的人文关怀与心理疏导强调以学生为本，根据学生的心理特点，及时调整思想政治教育的思路，结合人文关怀与心理疏导的方法，实现思想政治教育的总体目标，所以二者是可以实现一体化的。然而在教育中很多教育者没要将二者结合起来，宣传工作不到位，致使学生对人文关怀与心理疏导并不是很了解。调查显示，在问及“是否听说过党的十八大报告中提到的人文关怀与心理疏导”时，有15%的人没要听说过，超过一半的学生对二者的内涵并不是很清楚，此外，还有一半的学生认为他们并不能经常性的感受到学校的人文关怀与心理疏导。可见教育过程中人文关怀与心理疏导是缺失的，二者的结合是相对分散的。</p></sec></sec><sec id="s6"><title>4. 高校思政教育中实施人文关怀与心理疏导对策</title><sec id="s6_1"><title>4.1. 树立以人为本的教育理念</title><p>理念指导着实践的开展，高校只有坚持以人为本的教育理念，关注学生的各方面需求，不仅可以帮助学生全面发展，也可以提升学校教学质量，扩大学校影响力。所以，在进行思想政治教育的过程中，应实施人文关怀与心理疏导相结合，为树立“以人为本”的理念注入新的内涵。</p><p>首先，要关注学生的个性差异，尊重其人格发展。马克思主义认为，人成为人，是自我与社会的统一，也是进行一种精神性的活动。个体差异往往在群体中被忽略，人格发展受阻。这就要求教育者关注学生的个性化发展，为不同群体的青年人搭建各种平台，也就说明共性教育与个性教育要统一。其次，全面提升大学生的综合素养，特别是要提高大学生心理抗压能力。大学生面对学业、人际关系、未来发展等各种压力，对于那些抗压能力低的学生，如果长时间不给予关怀，后果不堪设想。所以教育者要通过各种渠道了解、训练学生的心理素质，鼓励学生敢于正视自己。最后，教育要回归现实，关注学生的未来发展。很多大学生对自己的未来没有科学合理的规划，对未来迷茫无助。所以，教育者对学生的职业选择要给予更多的人文关怀，使其确立正确的择业观。</p></sec><sec id="s6_2"><title>4.2. 以人文关怀与心理疏导为主旨，整合各种教育资源</title><p>思想政治教育的资源是极其丰富的，在进行人文关怀与心理疏导时要将其进行整合，真正地发挥其作用。一是整合显性教育与隐性教育的资源。一方面要注重渗透式教育，也就是开展与心理健康的相关课程，教授学生更多的心理知识，使其更好地应对心理问题；此外，要经常性地开展社会实践活动，通过各种实践活动，挖掘其富含的人文关怀和心理健康的资源，以此提高大学的自我意识、进一步磨练自我意志。另一方面营造良好的校园环境，提升校园环境的人文魅力，使学生在学习和生活中感受到人文环境的熏陶。二是整合调查研究与思想政治教育的方法。调查研究可以为思想政治教育获取有用的信息，如通过问卷调查来了解学生的思想状况，通过对调查数据的分析，如果发现学生的思想状况呈现消极性，那么在思想政治教育的过程中就可以采取榜样示范法、或情感引导法，以此帮助学生改变消极态度，提升自信心。</p></sec><sec id="s6_3"><title>4.3. 加强人文关怀与心理疏导一体化建设，探索思想政治教育新模式</title><p>人文关怀与心理疏导一体化是思想政治教育人本理念的体现，也是一种新的教育模式。构建人文关怀与心理疏导一体化可从三种路径进行。一是环境路径，也就是打造由社会、媒体、学校、家庭、个人组成的“五位一体”的关怀疏导教育网路。全方位的关怀疏导“涵盖了发现问题、评估问题、解决问题和预防问题的全过程” [<xref ref-type="bibr" rid="hanspub.36426-ref7">7</xref>]，全员参与，将思想政治教育置于整个大环境之中，从而提升思想政治教育的实际效果。二是服务路径，打造一批素质过硬、专业过强的思想政治教育队伍。没有高素质的教师队伍，大学生的思想政治教育工作就无法得到创新，大学生的人文关怀与心理疏导也就成了纸上谈兵。三是知识路径，也就是进行理论教育与宣传。一方面，在教育的过程中，教材的编写上应尽量使用思想政治教育的话语体系，激起学生的共鸣，使其产生强大的力量；另一方面，多方面地普及心理学知识，如借助心理咨询室，为学生提供思想、心理上的指引。通过这三种路径，以此加强人文关怀与心理疏导一体化建设，探索思想政治教育新模式。</p></sec></sec><sec id="s7"><title>基金项目</title><p>1) 陕西省社会科学基金项目，项目名称：坚持以人民为中心，满足三秦人民日益增长的美好生活需要研究。立项号：2019G005；项目类别：一般项目。</p><p>2) 陕西省思想政治工作重大理论与现实问题研究项目，项目类别Sz157，项目名称：高校思政教育中的人文关怀和心理疏导研究。</p></sec><sec id="s8"><title>文章引用</title><p>李灿荣. 高校思政教育中人文关怀和心理疏导研究Humanistic Care and Psychological Guidance Research in College Thought and Political Education[J]. 教育进展, 2020, 10(04): 498-502. https://doi.org/10.12677/AE.2020.104085</p></sec><sec id="s9"><title>参考文献</title></sec></body><back><ref-list><title>References</title><ref id="hanspub.36426-ref1"><label>1</label><mixed-citation publication-type="other" xlink:type="simple">本书编写组. 党的十八大报告学习辅导百问[M]. 北京: 党建读物出版社, 2012: 29.</mixed-citation></ref><ref id="hanspub.36426-ref2"><label>2</label><mixed-citation publication-type="other" xlink:type="simple">左宁. 个性化时代高校思想政治教育困境及原因探析[J]. 长春师范学院学报(人文社会科版), 2009, 28(118): 185-188.</mixed-citation></ref><ref id="hanspub.36426-ref3"><label>3</label><mixed-citation publication-type="other" xlink:type="simple">沈壮海. 思想政治教育有效性研究[M]. 武汉: 武汉大学出版社, 2008.</mixed-citation></ref><ref id="hanspub.36426-ref4"><label>4</label><mixed-citation publication-type="other" xlink:type="simple">王玉红. 新时代高校思想政治教育实效性困境及对策——以习近平思想政治工作重要论述为视角[J]. 安徽农业大学学报(社会科学版), 2019, 28(133): 140-146.</mixed-citation></ref><ref id="hanspub.36426-ref5"><label>5</label><mixed-citation publication-type="other" xlink:type="simple">习近平. 决胜全面建成小康社会夺取新时代中国特色社会主义伟大胜利——在中国共产党第十九次全国代表大会上的报告[M]. 北京: 人民出版社, 2017.</mixed-citation></ref><ref id="hanspub.36426-ref6"><label>6</label><mixed-citation publication-type="other" xlink:type="simple">姚念龙, 刘颖. 简论大学生思想政治教育中的人文关怀和心理疏导[J]. 北京交通大学学报(社会科学版), 2014, 13(48): 113-116.</mixed-citation></ref><ref id="hanspub.36426-ref7"><label>7</label><mixed-citation publication-type="other" xlink:type="simple">刘蕾. 高校思想政治教育中的人文关怀与心理疏导一体化研究[D]: [硕士学位论文]. 长沙: 长沙理工大学, 2014.</mixed-citation></ref></ref-list></back></article>