<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><!DOCTYPE article  PUBLIC "-//NLM//DTD Journal Publishing DTD v3.0 20080202//EN" "http://dtd.nlm.nih.gov/publishing/3.0/journalpublishing3.dtd"><article xmlns:mml="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" dtd-version="3.0" xml:lang="en" article-type="research article"><front><journal-meta><journal-id journal-id-type="publisher-id">AE</journal-id><journal-title-group><journal-title>Advances in Education</journal-title></journal-title-group><issn pub-type="epub">2160-729X</issn><publisher><publisher-name>Scientific Research Publishing</publisher-name></publisher></journal-meta><article-meta><article-id pub-id-type="doi">10.12677/AE.2020.104096</article-id><article-id pub-id-type="publisher-id">AE-36570</article-id><article-categories><subj-group subj-group-type="heading"><subject>AE20200400000_48510414.pdf</subject></subj-group><subj-group subj-group-type="Discipline-v2"><subject>人文社科</subject></subj-group></article-categories><title-group><article-title>
 
 
  高职院校辅导员心理育人优势、现状及策略
  The Advantages, Current Situation and Strategies of Psychological Education of Counselor in Higher Vocational College
 
</article-title></title-group><contrib-group><contrib contrib-type="author" xlink:type="simple"><name name-style="western"><surname>唐</surname><given-names>桂梅</given-names></name><xref ref-type="aff" rid="aff1"><sup>1</sup></xref><xref ref-type="aff" rid="aff2"><sup>2</sup></xref></contrib></contrib-group><aff id="aff1"><label>1</label><addr-line>null</addr-line></aff><aff id="aff2"><label>1</label><addr-line>广西安全工程职业技术学院，广西 南宁</addr-line></aff><pub-date pub-type="epub"><day>04</day><month>06</month><year>2020</year></pub-date><volume>10</volume><issue>04</issue><fpage>566</fpage><lpage>570</lpage><permissions><copyright-statement>&#169; Copyright  2014 by authors and Scientific Research Publishing Inc. </copyright-statement><copyright-year>2014</copyright-year><license><license-p>This work is licensed under the Creative Commons Attribution International License (CC BY). http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/</license-p></license></permissions><abstract><p>
 
 
   
   辅导员在高职院校心理育人工作中具有无可替代的岗位优势，但长期以来高职辅导员的心理育人功能并没有得以充分发挥；高职院校应重视并加强辅导员心理辅导专业培训，提升其专业素质和心理育人能力；高职辅导员也应当努力提升职业素养和业务能力，充分利用自身的岗位优势，组织开展心理健康教育活动，将解决心理问题跟解决实际困难相结合，帮助学生排除心理危机，做学生的知心朋友和领路人，为其成长成才保驾护航。 Counselors have irreplaceable advantages in the work of psychological education in Higher Vocational College, but the psychological education function of counselors has not been fully played for a long time. Higher Vocational College should attach importance to and strengthen the professional training of counselors in psychological counseling to improve their professional quality and psychological education ability. Counselors in higher vocational colleges should also strive to improve their professional qualities and abilities, make full use of their own advantages in their posts, organize and carry out mental health education activities, combine solving psychological problems with solving practical difficulties, and help students to get rid of psychological crisis, be the student's bosom friend and guider and help them grow up and become men. 
  
 
</p></abstract><kwd-group><kwd>高职辅导员，心理育人，思想政治教育, College Counselor</kwd><kwd> Psychological Education</kwd><kwd> Ideological and Political Education</kwd></kwd-group></article-meta></front><body><sec id="s1"><title>高职院校辅导员心理育人优势、现状及策略</title><p>唐桂梅</p><p>广西安全工程职业技术学院，广西 南宁</p><p>收稿日期：2020年6月25日；录用日期：2020年7月10日；发布日期：2020年7月17日</p><disp-formula id="hanspub.36570-formula9"><graphic xlink:href="//html.hanspub.org/file/31-1161291x5_hanspub.png"  xlink:type="simple"/></disp-formula></sec><sec id="s2"><title>摘 要</title><p>辅导员在高职院校心理育人工作中具有无可替代的岗位优势，但长期以来高职辅导员的心理育人功能并没有得以充分发挥；高职院校应重视并加强辅导员心理辅导专业培训，提升其专业素质和心理育人能力；高职辅导员也应当努力提升职业素养和业务能力，充分利用自身的岗位优势，组织开展心理健康教育活动，将解决心理问题跟解决实际困难相结合，帮助学生排除心理危机，做学生的知心朋友和领路人，为其成长成才保驾护航。</p><p>关键词 :高职辅导员，心理育人，思想政治教育</p><disp-formula id="hanspub.36570-formula10"><graphic xlink:href="//html.hanspub.org/file/31-1161291x6_hanspub.png"  xlink:type="simple"/></disp-formula><p>Copyright &#169; 2020 by author(s) and Hans Publishers Inc.</p><p>This work is licensed under the Creative Commons Attribution International License (CC BY 4.0).</p><p>http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/</p><p><img src="//html.hanspub.org/file/31-1161291x7_hanspub.png" /> <img src="//html.hanspub.org/file/31-1161291x8_hanspub.png" /></p></sec><sec id="s3"><title>1. 引言</title><p>心理育人是教育者从教育对象的身心实际出发，遵循人的心理成长规律和教育规律，通过多种方式实施心理健康教育，有目的、有计划地对教育对象进行积极心理引导，缓解心理困惑，开发心理潜能，提升心理品质，促进人格健全，以实现培育有理想、有能力、有担当的时代新人这一目的的教育活动 [<xref ref-type="bibr" rid="hanspub.36570-ref1">1</xref>]。2017年12月，教育部《高校思想政治工作质量提升工程实施纲要》将心理育人列为课程育人、科研育人、实践育人、文化育人、网络育人、管理育人、服务育人、资助育人、组织育人等十大育人体系之一 [<xref ref-type="bibr" rid="hanspub.36570-ref2">2</xref>]。2018年7月，教育部文件进一步提出，“坚持育心与育德相统一，加强人文关怀和心理疏导，规范发展心理健康教育与咨询服务，更好地适应和满足学生心理健康教育服务需求” [<xref ref-type="bibr" rid="hanspub.36570-ref3">3</xref>]。由此可见，心理育人工作是高等学校提升思想政治教育工作质量的重要内容。辅导员是高校教师队伍的重要组成部分，是大学生思想政治教育工作的骨干力量，是大学生健康成长的指导者、引路人和知心朋友 [<xref ref-type="bibr" rid="hanspub.36570-ref4">4</xref>]。作为新时代高职院校的辅导员，在心理育人工作中也具有不可或缺的重要作用。</p></sec><sec id="s4"><title>2. 高职院校辅导员心理育人工作的优势</title><sec id="s4_1"><title>2.1. 跟学生距离最近，关系最为密切</title><p>高职辅导员是高职学生的亲密伙伴，在日常管理和教育中与学生接触最多，对学生的了解也较为深入。当学生碰到事情需要解决或发生什么状况时，往往首先会想到辅导员；平常在学校里处理什么事情时，被问最多的一句，也往往是“你的辅导员是谁”。由于辅导员跟学生接触最多，关系最为密切，当异常情况出现时，学生首先汇报的往往是辅导员。调查显示，学生对辅导员开展心理健康教育工作的良性发展充满了信任，希望辅导员能够成为他们的人生导师和健康成长的知心朋友 [<xref ref-type="bibr" rid="hanspub.36570-ref5">5</xref>]。所以辅导员跟学生接触最多，最了解学生，也是学生最为信任的人，这是辅导员开展心理育人工作的一大优势。</p></sec><sec id="s4_2"><title>2.2. 易于将解决心理问题与解决实际问题相结合</title><p>教育部《高等学校学生心理健康教育指导纲要》中明确指出，要“把解决思想问题、心理问题与解决实际问题结合起来，在关心呵护和暖心帮扶中开展教育引导”。学校心理健康教育工作中也发现，大部分高职学生的心理问题都跟一些实际困难有关，由一定的现实问题引发，比如学习困难、就业困难、家庭经济困难，等等。因此，帮助学生解决实际困难也是帮助他们缓解心理困扰的重要方式；解决心理问题与解决实际困难相结合，能减少心理问题产生的环境因素。辅导员本身就肩负着学生思想政治工作的重任，在学生资助、奖助学金评定、勤工助学岗位分配等各方面都有资源优势。所以，要把解决思想问题、心理问题和解决实际问题相结合，辅导员无疑是最佳人选。</p></sec><sec id="s4_3"><title>2.3. 易于利用学生干部队伍开展工作</title><p>高职辅导员日常工作的开展，离不开学生干部队伍的培养和运用，因而，辅导员跟学生干部队伍的关系也极为密切。辅导员通过跟班级心理委员、宿舍心理信息员的沟通，能够及时并全面掌握学生的心理状况，能更好地为存在心理困扰的学生提供帮助。辅导员在心理育人方面可以有效地发挥班、团学生干部、心理委员及宿舍长的作用，随时掌握学生的心理动态，还可以通过学校心理健康教育中心、学院心理辅导站、专业课教师等了解到学生的心理动态。因此，辅导员在发现学生心理问题、进行危机排查方面也具有其他教职员工无可替代的优势。</p></sec></sec><sec id="s5"><title>3. 高职院校辅导员心理育人工作的现状</title><sec id="s5_1"><title>3.1. 高职辅导员心理育人功能有待激活</title><p>从历史沿革来看，早期的辅导员主要从事学生思想政治工作，工作角色相对单一。随着时代的发展，辅导员工作结构呈现多样化、综合化、职业化的发展趋势，他们在承担着原有思想政治工作的基础上，逐渐增加了学生管理、就业指导、心理辅导等内容。尤其是近几年，随着社会对心理健康的重视，国家对大学生心理素质的培养也愈发重视，心理育人工作也成了辅导员的重要工作内容。然而对于高职院校来说，长期以来存在“重技术，轻基础”的功利主义思想，加之，学生在校学习的时间周期相对较短，所以学生的心理健康教育工作普遍没有得到应有的重视，辅导员工作主体体现在思想政治教育、学生日常管理和资助等方面，心理健康教育方面一般由心理健康教育中心专人负责，辅导员心理育人功能几乎处在沉睡状态，有待激活。</p></sec><sec id="s5_2"><title>3.2. 高职院校辅导员心理育人能力有待提升</title><p>掌握心理辅导的方法、技巧，以及具备良好的心理素质，是辅导员实现心理育人功能，做好心理育人工作的前提条件。但是在实际工作中，绝大部分高职辅导员缺乏必要的心理学或教育学理论知识，也极少有机会接受心理辅导方法和技术的培训。此外，高职辅导员自身心理素质水平有待提高。在高职大规模扩招的形式下，相当数量的辅导员本科毕业后直接进入到辅导员岗位，由于工作经验欠缺，新手辅导员在处理学生问题时普遍存在焦虑情绪，尤其是面对心理障碍严重的学生问题或突发事件，新手辅导员往往感受到一定程度的压力，甚至手足无措，从而引发一些不良情绪的产生，部分辅导员甚至认为学生工作过于琐碎，且压力极大，而想要转离辅导员岗位。</p></sec><sec id="s5_3"><title>3.3. 高职院校辅导员心理育人工作有待形成合力</title><p>高职院校辅导员心理健康教育工作主要体现在两个方面，一是新生入学后的心理普查工作，需要辅导员配合学校心理中心组织开展；二是学生心理危机事件的处理中，需要辅导员安排学生的陪护或联系家长等行政性事务工作。除此以外，高职辅导员跟学校心理中心在工作方面基本上各自为政。由于心理咨询工作本身需要遵循相应的职业伦理(如保密原则)，这往往使得辅导员跟心理健康教育专职人员的工作更加难以产生交集，辅导员无法从学校心理健康教育中心获取学生的相关信息，就难以及时地关注到相应的学生。特别是有些高职院校，其心理健康教育中心的归口并非属于学生工作部门，两者之间就更加难以配合开展工作。高职院校心理育人需要打破辅导员与心理健康教育专职人员之间的隔墙，加强院系、教辅、行政、后勤等各方链接，形成育人合力，才能促进心理育人目标的达成。</p></sec></sec><sec id="s6"><title>4. 高职院校辅导员心理育人工作的策略</title><sec id="s6_1"><title>4.1. 加强心理辅导知识和技能培训，提升心理育人能力</title><p>高职院校要重视辅导员在心理育人工作中的重要作用，加强心理辅导知识和技能的专业培训，帮助辅导员提升心理育人专业素养和能力。心理辅导工作跟思想政治教育在工作理念、理论基础和方法技术等方面都有着明显的不同，高职辅导员心理育人功能的实现，需要掌握心理健康基本知识和心理辅导的基本技能，提高心理育人职业素养和能力。只有这样，才能帮助学生进行情绪调控，促进人格完善，合理规划职业生涯，心理辅导中的“助人自助”工作理念也能够为辅导员指导学生成长成才、实现人生价值提供有益的借鉴。高职院校辅导员是心理育人工作队伍的重要组成部分，加强和改进高职辅导员的心理育人工作是学生群体身心健康发展的重要保证。因此，应加强高职辅导员心理辅导知识和技能培训，不断提升其职业素养和业务能力，真正掌握心理育人工作的理论和方法，使其逐步成为心理育人工作的行家里手。</p></sec><sec id="s6_2"><title>4.2. 建立学生心理健康档案，确定重点关注对象</title><p>目前，高职学生的来源主要有两个途径，一个是成绩不太好的高中毕业生，一个是中专毕业生。随着高职的扩招，越来越多的中专毕业生涌入高职院校，这部分学生基本上来自农村，且大部分都是曾经的留守儿童，很多人在童年甚至婴幼儿阶段就远离父母，其成长过程和心理健康状态堪忧。因此，新生入学后，辅导员建立起学生的心理健康档案就显得十分必要。辅导员可以通过深入班级和走访宿舍跟学生开展谈心活动，以及问卷调查等方式了解学生的家庭背景、个性特点、人际交往、升学后的适应情况，以及近期有无遭遇重大生活事件等，并结合新生心理测评结果进行针对性个别访谈，较为全面地掌握学生的基本心理状况，并整理成学生心理健康档案。其中，要把家庭经济困难、父母感情不合、内向敏感、朋友数量特别少、遭遇重大生活变故，以及医生确诊有抑郁症、焦虑症、精神分裂症等学生列为重点关注对象，并在日常工作中定期进行谈心谈话，走访班级和宿舍等，了解其心理动向，必要时联络学校心理中心共同工作，或转介医院治疗。</p></sec><sec id="s6_3"><title>4.3. 真心关爱学生，将解决心理问题跟解决实际问题相结合</title><p>在关心呵护和暖心帮扶中开展教育引导，将解决心理问题跟解决实际困难相结合，既是教育主管部门的要求，也是辅导员心理育人具体可行的工作方法。高职辅导员在心理育人工作中要真心关爱学生，将学生看作是人格独立的个体，尊重学生的个性心理特点，遵循保密原则保护学生的隐私，才能真正赢得学生的信任。辅导员心理育人工作还要有全局化、系统性思维，将解决心理问题跟解决实际困难相结合，利用日常管理工作和便利的资源系统，帮助学生解决实际困难，减少心理问题产生的环境影响因素，也就能减少因为生活琐事而产生的心理困扰。例如，帮助家庭经济贫困的学生找到勤工助学的岗位，指导就业困难学生获取就业资讯，帮助职业发展迷茫的学生对生涯规划和职业发展的相关资料进行深入分析等等，都能够切实地帮助学生解决实际困难，也能较少心理困扰的产生。</p></sec><sec id="s6_4"><title>4.4. 充分调动学生干部队伍力量，开展心理健康教育活动和危机排查</title><p>高职辅导员心理育人工作的实现，要充分调动学生干部的力量，组织开展心理健康教育活动和心理危机排查。开展心理健康教育活动是高职院校心理育人的重要途径。首先，辅导员要学会根据学生的专业、年级等特点设计心理健康活动，并指导院系或班级学生干部把心理健康活动融入校园文化活动当中。如开展团体心理辅导、心理主题班会、心理素质拓展活动，举办心理趣味运动会、心情征文比赛、心理知识赛、心理情景剧汇演、心理手抄报评比，等等。其次，辅导员可以指导学生干部通过QQ、微信、微博，甚至抖音、哔哩哔哩等多种网络平台对学生进行心理育人知识的宣传和心理健康教育活动成果的展示。通过丰富多彩的活动开展，可以营造良好的校园心理环境氛围，增强学生的自我心理调适及适应能力，促进学生之间的沟通交流和团结协助，增强班级集体的凝聚力。此外，开展心理危机排查也是辅导员心理育人工作的重要内容。辅导员可以通过班级心理委员和宿舍心理信息员的日常情况定期汇报和特殊情况及时报告，能够及时获取学生心理动态信息，最大程度地将心理危机事件消灭在萌芽之中。因此，无论是心理健康教育活动开展还是心理危机的排查，辅导员都应当充分调动学生干部队伍的力量开展工作，发挥学生朋辈之间自我教育和自我管理作用，既能为学生干部提供锻炼的机会，提升其综合能力，也扩展了高职院校心理育人工作队伍的力量。</p></sec></sec><sec id="s7"><title>5. 结语</title><p>近年来，由于高职院校扩招，高职学生的数量急剧扩大，由于抑郁症等精神障碍所导致自杀事件或其它校园暴力事件也频繁发生，令人震惊，也发人深省。随着时代的发展和社会的进步，心理健康不再被简单地认为是没有心理疾病，心理健康教育工作也不再仅仅是针对少数心理问题的学生，而是致力于学生整体素质的提升，学生心理素质水平高低也成为人才培养质量的评价指标。辅导员是高职院校心理育人的重要力量，具备极大的心理育人工作优势，在日常工作中也发挥了一定的积极作用，但总体上看，辅导员在心理育人工作中的地位和作用并没有得到足够的重视，其育人功能没有得以充分发挥。高职院校应重视辅导员心理育人能力提升，加强心理辅导专业培训，不断增强其业务素质和心理育人能力。高职辅导员也应当努力提升自己的心理育人职业素养和能力，充分利用自身的岗位优势，帮助学生调控情绪，解决心理问题，排除心理危机，做学生的知心朋友和领路人，为学生的成长成才保驾护航。</p></sec><sec id="s8"><title>基金项目</title><p>广西安全工程职业技术学院2020年度科研项目：危机应对方式和社会支持对抑郁水平的影响——以高职大学生研究为例(编号：GXAZY2020KYB004)。</p></sec><sec id="s9"><title>文章引用</title><p>唐桂梅. 高职院校辅导员心理育人优势、现状及策略The Advantages, Current Situation and Strategies of Psychological Education of Counselor in Higher Vocational College[J]. 教育进展, 2020, 10(04): 566-570. https://doi.org/10.12677/AE.2020.104096</p></sec><sec id="s10"><title>参考文献</title></sec></body><back><ref-list><title>References</title><ref id="hanspub.36570-ref1"><label>1</label><mixed-citation publication-type="other" xlink:type="simple">马建青. 心理育人的内涵、功能与实施[J]. 思想理论研究, 2018(9): 87-90.</mixed-citation></ref><ref id="hanspub.36570-ref2"><label>2</label><mixed-citation publication-type="other" xlink:type="simple">教育部门户网站. 中共教育部党组关于印发《高校思想政治工作质量提升工程实施纲要》的通知[EB/OL].  
http://www.moe.gov.cn/srcsite/A12/s7060/201712/t20171206_320698.html , 2017-12-05.</mixed-citation></ref><ref id="hanspub.36570-ref3"><label>3</label><mixed-citation publication-type="other" xlink:type="simple">教育部门户网站. 中共教育部党组关于印发《高等学校学生心理健康教育指导纲要》的通知[EB/OL].  
http://www.moe.gov.cn/srcsite/A12/moe_1407/s3020/201807/t20180713_342992.html, 2018-07-06</mixed-citation></ref><ref id="hanspub.36570-ref4"><label>4</label><mixed-citation publication-type="other" xlink:type="simple">吕诺. 陈至立: 与时俱进着力建设高水平高校辅导员队伍[EB/OL]. 中央政府门户网站.  
http://www.gov.cn/ldhd/2006-04/29/content_269374.htm, 2006-04-29.</mixed-citation></ref><ref id="hanspub.36570-ref5"><label>5</label><mixed-citation publication-type="other" xlink:type="simple">郑华萍, 姜丽萍, 孙媛媛, 郭鹏. 高校辅导员开展大学生心理健康教育的现状与对策研究[J]. 理论导刊, 2008(4): 105-106.</mixed-citation></ref></ref-list></back></article>