<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><!DOCTYPE article  PUBLIC "-//NLM//DTD Journal Publishing DTD v3.0 20080202//EN" "http://dtd.nlm.nih.gov/publishing/3.0/journalpublishing3.dtd"><article xmlns:mml="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" dtd-version="3.0" xml:lang="en" article-type="research article"><front><journal-meta><journal-id journal-id-type="publisher-id">AE</journal-id><journal-title-group><journal-title>Advances in Education</journal-title></journal-title-group><issn pub-type="epub">2160-729X</issn><publisher><publisher-name>Scientific Research Publishing</publisher-name></publisher></journal-meta><article-meta><article-id pub-id-type="doi">10.12677/AE.2020.104097</article-id><article-id pub-id-type="publisher-id">AE-36571</article-id><article-categories><subj-group subj-group-type="heading"><subject>AE20200400000_69155672.pdf</subject></subj-group><subj-group subj-group-type="Discipline-v2"><subject>人文社科</subject></subj-group></article-categories><title-group><article-title>
 
 
  互联网背景下财务管理的实训课程建设与探讨
  Construction and Discussion of Financial Management Training Course under the Background of Internet
 
</article-title></title-group><contrib-group><contrib contrib-type="author" xlink:type="simple"><name name-style="western"><surname>刘</surname><given-names>静</given-names></name><xref ref-type="aff" rid="aff2"><sup>2</sup></xref><xref ref-type="aff" rid="aff1"><sup>1</sup></xref></contrib><contrib contrib-type="author" xlink:type="simple"><name name-style="western"><surname>潘</surname><given-names>越</given-names></name><xref ref-type="aff" rid="aff2"><sup>2</sup></xref><xref ref-type="aff" rid="aff1"><sup>1</sup></xref></contrib><contrib contrib-type="author" xlink:type="simple"><name name-style="western"><surname>唐</surname><given-names>英凯</given-names></name><xref ref-type="aff" rid="aff2"><sup>2</sup></xref><xref ref-type="aff" rid="aff1"><sup>1</sup></xref></contrib></contrib-group><aff id="aff2"><addr-line>四川大学商学院，四川 成都</addr-line></aff><aff id="aff1"><addr-line>null</addr-line></aff><pub-date pub-type="epub"><day>04</day><month>06</month><year>2020</year></pub-date><volume>10</volume><issue>04</issue><fpage>571</fpage><lpage>576</lpage><permissions><copyright-statement>&#169; Copyright  2014 by authors and Scientific Research Publishing Inc. </copyright-statement><copyright-year>2014</copyright-year><license><license-p>This work is licensed under the Creative Commons Attribution International License (CC BY). http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/</license-p></license></permissions><abstract><p>
 
 
   
   互联网时代背景下，新兴信息技术发展迅猛，企业环境瞬息万变，财务管理模式不断更新，财务管理部门也正规划转型。这不仅对财务管理人才的专业实践能力提出了新要求，也对高校财务管理专业的实践教育提出了新挑战。众多高校不断探索互联网背景下的财务管理实训课程建设，结合新时代的新兴技术，充分利用“共享资源”优势，建立线上线下相结合的实训课程体系，以期培养综合应用和实践能力较强的财务人才，打通复合型、应用型人才的培养路径。 Under the background of Internet era, emerging information technology develops rapidly, the enterprise environment changes quickly, the financial management mode is constantly updated, and the financial management department is also planning for transformation. The above mentioned not only puts forward new requirements to the professional practice ability of financial management talents, but also puts forward new challenges to the practical education of financial management major in colleges and universities. Under the background of Internet development, many colleges and universities continuously explore the construction of financial management training course. They apply the new emerging technologies and make full use of shared resources online to establish a combination of online training course system. Therefore, they could cultivate financial management talents with comprehensive and practical ability. 
  
 
</p></abstract><kwd-group><kwd>实训课程，财务管理，互联网时代, Training Course</kwd><kwd> Financial Management</kwd><kwd> Internet Era</kwd></kwd-group></article-meta></front><body><sec id="s1"><title>互联网背景下财务管理的实训课程 建设与探讨</title><p>刘静，潘越，唐英凯<sup>*</sup></p><p>四川大学商学院，四川 成都</p><p>收稿日期：2020年6月25日；录用日期：2020年7月10日；发布日期：2020年7月17日</p><disp-formula id="hanspub.36571-formula11"><graphic xlink:href="//html.hanspub.org/file/32-1161282x6_hanspub.png"  xlink:type="simple"/></disp-formula></sec><sec id="s2"><title>摘 要</title><p>互联网时代背景下，新兴信息技术发展迅猛，企业环境瞬息万变，财务管理模式不断更新，财务管理部门也正规划转型。这不仅对财务管理人才的专业实践能力提出了新要求，也对高校财务管理专业的实践教育提出了新挑战。众多高校不断探索互联网背景下的财务管理实训课程建设，结合新时代的新兴技术，充分利用“共享资源”优势，建立线上线下相结合的实训课程体系，以期培养综合应用和实践能力较强的财务人才，打通复合型、应用型人才的培养路径。</p><p>关键词 :实训课程，财务管理，互联网时代</p><disp-formula id="hanspub.36571-formula12"><graphic xlink:href="//html.hanspub.org/file/32-1161282x7_hanspub.png"  xlink:type="simple"/></disp-formula><p>Copyright &#169; 2020 by author(s) and Hans Publishers Inc.</p><p>This work is licensed under the Creative Commons Attribution International License (CC BY 4.0).</p><p>http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/</p><p><img src="//html.hanspub.org/file/32-1161282x8_hanspub.png" /> <img src="//html.hanspub.org/file/32-1161282x9_hanspub.png" /></p></sec><sec id="s3"><title>1. 引言</title><p>在互联网时代，信息的爆炸性增长催生了很多与之息息相关的领域，如大数据、云计算、人工智能以及区块链技术等，这些技术驱动并支撑了企业的财务管理转型 [<xref ref-type="bibr" rid="hanspub.36571-ref1">1</xref>]。一方面，强大的互联网信息处理技术能够推动企业的财务精细化管理，更为精准地判断财务状况，抓住市场需求；另一方面，网络安全技术的发展推动了信息安全管理平台的建设，有助于满足企业财务安全化、透明化管理的需求。</p><p>互联网+的发展不断驱动着企业财务管理的转型升级，也使得企业对综合能力和实践能力较强的财务管理人才求之若渴。不过，以往的财务管理教学内容较为局限，大多只针对财务专业知识本身，欠缺与真实复杂的企业业务流程的融合，也缺乏对大量财务信息的挖掘与价值分析。为了培养能够适应互联网时代的企业财务管理转型人才，高校在财务管理专业的实践教育方面进行了全面探索，比如采取多学科、全方位的实践能力培养，实训内容涵盖现代企业管理理论、财务管理知识与方法、企业战略思维、数据处理分析技术等，从而探索了复合型、应用型、创新型人才的培养路径 [<xref ref-type="bibr" rid="hanspub.36571-ref2">2</xref>]。</p></sec><sec id="s4"><title>2. 高校财务管理专业实训课程的不足之处</title><sec id="s4_1"><title>2.1. 重视程度不够</title><p>现阶段开设财务管理课程的高校众多，根据教育部统计数据，财务管理专业2017年全国普通高校毕业生规模为100,000人以上，预计未来的财务专业人才数量将会更加庞大。在互联网大数据时代，企业的财务信息管理能力至关重要，这就导致了其对低层次财务人员需求逐渐减少，而高素质、复合型实践人才将越来越受青睐。然而，不少高校财务管理专业以理论教育为主，实训课程占比较小，且使用的案例比较陈旧，并未根据企业的新兴业务进行调整，从而导致财管专业的毕业生入职后实践能力不足，难以解决企业财务管理中的复杂问题。</p></sec><sec id="s4_2"><title>2.2. 课程内容缺乏挑战性</title><p>现阶段财务管理专业所开设的实训课程内容相对简单，在实际操作方面往往有详细的操作步骤，学生只需要按照步骤进行实训训练，实训课程的适用场景的变化选择较为固定，课程内容缺乏深度思考与创新空间；许多实训课程的设计依然停留在表层的财务管理专业理论知识，与现实中企业的财务管理活动匹配度不高，没能理顺财务管理活动在企业整体经营活动的中的逻辑定位，实训课程的应用性被削弱，因此有违保证财务管理实训课程的开设初衷 [<xref ref-type="bibr" rid="hanspub.36571-ref3">3</xref>]。这样的实训课程就难以给学生建立从学校到企业岗位的桥梁，企业也常会反馈高校财管毕业生“眼高手低”的问题。</p></sec><sec id="s4_3"><title>2.3. 多学科知识交叉融合不足</title><p>目前，财务管理专业所开设的实训课程与互联网+背景下的管理理论、信息技术的融合度较低，大多还是沿用了传统模式，局限于财务管理小范围的知识，与日益变迁的互联网时代下的财务管理转型需求有些脱节。由于整个社会环境日益复杂，企业在转型期的财务管理往往需要多学科知识才能解决现实问题，除了财务管理专业知识技能，企业战略管理能力、数据分析能力也尤为重要。</p><p>然而，高校在财务管理专业的实训课中融入大数据分析、财务共享等着实存在很多现实问题。首先，大多高校中既精通财务又精通新兴技术和管理的复合型师资储备明显不足；其次，实训课程的建设要求必要的实验室硬件和软件配备，部分高校可能存在经费问题；再则，不同层次的高校学生存在显著的异质性，接受意愿和接受能力差异显著。</p></sec><sec id="s4_4"><title>2.4. 考核方式较为单一</title><p>实训课程的最终成效离不开对实训内容的客观检验。现阶段财务管理专业实训课程的课程考核评价主要依赖实训作业的完成度与准确性，创新性所占比重较低，加上很多实训课程有详细的操作步骤，固定的操作方法、课程内容，学生发挥创造力的空间较为受限。部分实训课程的考核比较生硬，过于依赖结果考核而忽略过程性考核，难以真实考察学生在实训课程中的协作沟通能力、独立思考能力、运用理论知识解决问题的能力等。</p></sec></sec><sec id="s5"><title>3. 建立互联网时代下的财务管理专业实训课程的必要性</title><sec id="s5_1"><title>3.1. 互联网发展支撑财务管理专业建设革新</title><p>互联网的高速发展是企业财务转型的助推剂，同时也为企业的生存发展提供技术土壤。一方面，强大的互联网信息技术推动企业的财务精细化管理，能够更为精准地判断市场需求、做出更合理的市场决策；另一方面，企业借助数据信息平台进行数据处理与备份，增加了财务管理透明度，网络安全技术的发展提供更加安全的信息管理能力，有助于满足企业财务安全管理的需求 [<xref ref-type="bibr" rid="hanspub.36571-ref4">4</xref>]。这与传统企业财务管理“集权式”、“分权式”的专注于财务的思路有着较大的不同 [<xref ref-type="bibr" rid="hanspub.36571-ref5">5</xref>]。高校作为培养未来国家建设栋梁人才的摇篮，理应厘清现有阶段教学方式、内容的不足，积极改革专业建设，使得人才培养的教学模式能够与互联网时代的新需求相适应。</p></sec><sec id="s5_2"><title>3.2. 开放的教育资源支持优质实训课程建设</title><p>为了使高校人才培养与社会岗位能够更好地匹配，响应教育部提出的实训实习的课时占专业教学总课时的比例达到30%以上的指导意见号召，达到工学结合、知行合一的要求，不少高校正积极探索专业实训课程设计。例如，产学共融的背景下，越来越多的高校申请教育部高等教育司产学合作协同育人项目，比如，“VBSE跨专业虚拟仿真综合实训”与 “基于财务的经营管理决策能力训练中心建设”等。采取跨专业、全仿真的核心理念，兼具对抗性与创新性，提高学生的基础业务能力与综合决策能力 [<xref ref-type="bibr" rid="hanspub.36571-ref6">6</xref>]。</p><p>高校在平台与资源水平等方面异质性较强，需要根据自身条件尝试改革路径，因地制宜。对于平台较高、师资力量、软件硬件资源较为丰富的高校，应充分利用已有资源，先行探索财务管理专业实训课程的创新方向，不断修正现有教学设计，提升实训效果；另一方面，对于软硬件资源较为缺乏的高校，可以充分利用互联网背景下丰富的线上教学资源，开展实训课程的混合式教学，利用虚拟仿真实训云平台、MOOC教学资源等解决师资力量或配套设施不足的问题。</p></sec><sec id="s5_3"><title>3.3. 业财融合和财务共享的新趋势</title><p>互联网时代下，大数据、云计算等技术不断更新，能替代人工做账、出纳等财务工作的机器人不断升级，这就意味着低层财务会计核算人员会逐渐被取代，未来企业对财务人员的复合型、创新型的要求逐渐提高。财政部于2016年6月发布《管理会计基本指引》，指出“单位应用管理会计，应遵循融合性原则”，首次提出了“业财融合”概念，财务管理人员需要熟悉企业业务的经营加上财务管理方法，用财务管理的手段结合业务经验去引导企业经营的不断发展，实现信息流、业务流与财务流的统一。</p><p>互联网时代数字经济不断发展，这使得许多企业着手从搭建财务共享平台开始进行数字化转型。财务共享中使得财务业务数据日渐呈现更加精确化的处理分析，逐渐形成了以共享数据为基础，形成企业战略、财务、业务相结合的财务管理模式 [<xref ref-type="bibr" rid="hanspub.36571-ref7">7</xref>]。在财务共享中心财务数据的支持下，企业战略作为财务活动的决策中心，体现企业以全局化战略思维为核心，引导财务管理部门开展工作，财务管理人员和财务流程实施基于企业综合战略，也与业务紧密相关；在对财务数据处理专业化、标准化的基础上，对财务管理工作流程进行整合提升，同时对输出的财务数据进行分析和提炼，寻找出可以提升的环节并加以改进，通过数据处理技术，找出企业战略发展前景与财务状况更好地相互支撑的提升路径，提高财务数据的利用价值。</p><p>企业要在互联网时代得到更好的发展，必须将财务工作和企业战略结合起来提升，统筹规划，加强财务数据的分析处理水平，财务共享实训课程的建设势在必行。因此，高校财务管理的实训课程需要根据未来企业对财务人员的专业技能，充分利用线上共享教育资源，加强业务融合实训，并引入财务共享，设计具有综合性与前瞻性的实训课程。</p></sec></sec><sec id="s6"><title>4. 基于互联网时代下的财务管理专业实践教育的创新</title><sec id="s6_1"><title>4.1. 基于“互联网+”大数据背景下的跨专业综合实训</title><sec id="s6_1_1"><title>4.1.1. 跨专业综合实训</title><p>在现实的企业经济活动中，财务管理领域工作相对复杂，通常会涉及企业的整体经营目标、经营状态、行业状况等，需要综合利用现代企业管理理论、财务管理知识与方法、企业战略思维与数据处理分析技术等的学科知识和技能 [<xref ref-type="bibr" rid="hanspub.36571-ref8">8</xref>]。高校财务管理的实训课程可开展基于“互联网+”大数据背景下的跨专业综合实训，以财务管理为核心，同时全面融合企业战略、信息系统、市场营销、会计学等。让学生不仅具备良好的财务管理专业知识与专业能力，也能培养企业管理的系统思维与全局意识。</p></sec><sec id="s6_1_2"><title>4.1.2. 虚拟仿真实训云平台</title><p>以往高校开设的财务管理专业实训课程，例如沙盘模拟实训，往往都需要特定的实验环境与实验设施，由教师进行统一的事先准备工作、组织学生参与以及最后的实训复盘总结，教学场地与时间非常有限，在调动学生的兴趣方面具有一定的困难，实训成果就难以保证 [<xref ref-type="bibr" rid="hanspub.36571-ref9">9</xref>]。</p><p>不过，随着大数据、云计算、云平台等新兴技术的运用，我们可以打造出一个能够实现跨时间、跨区域连线合作的企业管理综合实训课程云平台，让经管类不同专业方向的学生能够在不同地点通过电脑、手机体验企业真实场景。针对财务管理专业的学生，在进行相应的理论知识的学习以后，可以设置财务战略与企业战略、财务数据分析、智能会计等方面的课程，作为理论知识教育之后的实践训练，其它诸如人力资源管理、营销战略管理等方面的实训课程作为选修课程，学生可以根据自身的学习情况、兴趣等自行选择。云平台中只提供系统的基本操作与规则问题，不对具体决策方向进行任何提示，也没有固定的经营套路剧本，留有较大思考与创新的空间，系统将根据大数据计算对经营状况走向与结果进行判断；在云平台中，财务管理专业学生通过扮演不同的企业部门角色，各司其职，将财务管理的知识运用到企业管理的各个流程，模拟企业的日常运作，得出最终的经营成果，平台将根据学生在“企业部门”中的判断、决策表现、任务完成度、协作能力、沟通能力、职业道德等不同方面的表现进行过程与结果的双考核评价机制，既重视实训的过程性考核，也看重最终的实训成果。</p><p>云平台上的所有企业的数据都来自于上市公司数据库的真实数据，相应的商业环境也将仿照当下的实际经济、政治与文化背景，与现实环境形成互通，并且保持实时更新，更好地激发学生自主探索的兴趣，不断调动学生发现并解决问题的积极性，除了财务管理相关知识技能以外，也能加深财务管理专业学生对国家经济政策、企业运营管理的理论知识印象，从而达到理论与实践相互转化的良好生态 [<xref ref-type="bibr" rid="hanspub.36571-ref10">10</xref>]。云平台能够保证在足够时长的实验时间内，学生在虚拟仿真的场景里，模拟企业的各项财务管理活动等经济活动，运用各个学科的理论知识发现并解决各项财务管理问题。</p></sec><sec id="s6_1_3"><title>4.1.3. 线上线下教学一体化</title><p>学生在虚拟仿真实训云平台进行实训课程能够较好地进行练习，理论知识的良好掌握是前提。考虑学生对理论知识的接收和掌握能力差异，高校可以利用好MOOC、SPOC等线上课程资源，做到实训平台中的实践教育与网络课程中的理论相结合，弥补不同学生在接受专业知识上的时间差，从而以更高的热情和参与度投入到实训课程当中去。教师应选取与制作难易程度适中的相关课程内容的MOOC (massive open online courses)，这需要教师全面深度设计课程，包括实训课程内容、理论课程内容、阶段学习任务与考核任务的设置，再到学生自主学习、参与实训的监测，最终学习成果的检验等方方面面 [<xref ref-type="bibr" rid="hanspub.36571-ref11">11</xref>]。同时，教师应阶段性地收取学生的学习体验与效果反馈，对现有的课程规划设计进行反思，必要的时候随时调整教学设计，做到以学生为本，以提高教学效果为导向。</p></sec><sec id="s6_1_4"><title>4.1.4. 数据处理分析技能与财务知识相结合</title><p>在互联网时代，大数据的挖掘与处理是企业在瞬息万变的市场下抢占市场的关键，大量的用户信息与消费习惯记录有利于企业改进其生产经营策略，提升企业财务管理能力。高校可加强数据处理分析技能与财务知识相结合的实训课程训练，例如Python数据分析与爬虫技术，其语法简单易学，开发体验良好，可作为财务管理实训课程的工具，提高对企业资金管理和资源配置的效率。</p></sec></sec><sec id="s6_2"><title>4.2. 校企合作</title><p>《国务院办公厅关于深化高等学校创新创业教育改革的实施意见》和《国务院办公厅关于深化产教融合的若干意见》提供了政策支持：深化产教融合、校企合作，教育部高等教育司组织有关企业支持高校共同开展产学合作协同育人项目。有助于打造多主体协同育人的长效机制，是打造新时代复合型、创新型人才的重要手段 [<xref ref-type="bibr" rid="hanspub.36571-ref11">11</xref>]。</p><p>国家政策与时代背景相结合，在互联网时代，除了以往仅仅是“专业对口”的校企合作以外，高校财务管理专业还可与商业银行、保险公司等相关岗位等合作，也要加强高校与互联网企业的对接与合作，在互联网企业开展相应对口岗位的短期实习交流。这样，财务管理专业的学生不仅能够具备财务管理专业相关知识，也能了解互联网时代的市场、技术现实与发展潜力，具备与互联网时代相匹配的开阔的前沿视野。高校同时应利用好自身的校友企业资源，邀请优秀校友回校开办讲座，例如职业生业规划、实际工作与理论知识之间的关系等等。其次，高校可以与校友企业达成长期合作关系，校友企业为学生提供培养专业人才综合能力的环境，高校给校友企业输送专业人才，从而达到校企之间相互促进、共同发展的良好生态，实现合作共赢。</p></sec></sec><sec id="s7"><title>5. 结语</title><p>互联网时代下，技术与理念的更新换代推动各个行业不断发展升级，企业想要股东财富最大化，就需要完备健全、适应时势的财务管理能力，而复合型、应用型、创新型的财务管理人才正是现阶段社会所紧缺的。互联网背景的新兴技术可赋能高校财务管理专业实训课程建设，革新财务人才的实训培养模式，以更好地适应互联网时代背景下企业对财务管理人才的综合实践能力需求。</p></sec><sec id="s8"><title>基金项目</title><p>教育部产学合作协同育人项目(教高司函[<xref ref-type="bibr" rid="hanspub.36571-ref2020">2020</xref>]6号)“教学内容和课程体系改革——财务共享服务示范课程建设项目”(项目编号：201902296013)。</p></sec><sec id="s9"><title>文章引用</title><p>刘 静,潘 越,唐英凯. 互联网背景下财务管理的实训课程建设与探讨Construction and Discussion of Financial Management Training Course under the Background of Internet[J]. 教育进展, 2020, 10(04): 571-576. https://doi.org/10.12677/AE.2020.104097</p></sec><sec id="s10"><title>参考文献</title></sec></body><back><ref-list><title>References</title><ref id="hanspub.36571-ref1"><label>1</label><mixed-citation publication-type="other" xlink:type="simple">张莉芳, 张小玲. 互联网+、大数据背景下财务管理专业课程体系设计探讨[J]. 商业会计, 2020(1): 117-119.</mixed-citation></ref><ref id="hanspub.36571-ref2"><label>2</label><mixed-citation publication-type="other" xlink:type="simple">吴昊. 大数据时代下企业财务管理的创新研究[J]. 农村经济与科技, 2019, 30(24): 120-121.</mixed-citation></ref><ref id="hanspub.36571-ref3"><label>3</label><mixed-citation publication-type="other" xlink:type="simple">王素坤. 浅析互联网时代财务管理的创新与发展[J]. 纳税, 2020, 14(13): 134-135.</mixed-citation></ref><ref id="hanspub.36571-ref4"><label>4</label><mixed-citation publication-type="other" xlink:type="simple">洪小萍. 企业财务转型: 高校如何培养财务管理专业人才?[J]. 时代金融, 2020(15): 133-134+137.</mixed-citation></ref><ref id="hanspub.36571-ref5"><label>5</label><mixed-citation publication-type="other" xlink:type="simple">郑海英. 跨专业财务管理类虚拟仿真实验平台建设探讨[J]. 商业会计, 2020(8): 112-115.</mixed-citation></ref><ref id="hanspub.36571-ref6"><label>6</label><mixed-citation publication-type="other" xlink:type="simple">李江霞, 任婷婷, 仲旭. 基于跨专业综合实训的本科高校经管学科实践教学改革[J]. 商业会计, 2019(7): 102-106.</mixed-citation></ref><ref id="hanspub.36571-ref7"><label>7</label><mixed-citation publication-type="other" xlink:type="simple">齐洁. 基于财务共享中心的会计转型与高职会计教育改革探讨[J]. 商业会计, 2017(23): 119-121.</mixed-citation></ref><ref id="hanspub.36571-ref8"><label>8</label><mixed-citation publication-type="other" xlink:type="simple">万立全. 财务管理学实验实训教学体系构建研究[J]. 会计之友, 2012(8): 121-123.</mixed-citation></ref><ref id="hanspub.36571-ref9"><label>9</label><mixed-citation publication-type="other" xlink:type="simple">秦晓丽. 基于ERP沙盘的会计综合实训研究[J]. 教育理论与实践, 2014(15): 45-46.</mixed-citation></ref><ref id="hanspub.36571-ref10"><label>10</label><mixed-citation publication-type="other" xlink:type="simple">旋天颖, 杨程. 美国顶尖大学本科人才培养: 理念、制度及借鉴[J]. 大学教育科学, 2014(4): 98-103.</mixed-citation></ref><ref id="hanspub.36571-ref11"><label>11</label><mixed-citation publication-type="other" xlink:type="simple">李宏卓. 校企协同育人视角下财务管理专业实践教学体系改革研究[J]. 营销界, 2019(43): 221-222.</mixed-citation></ref></ref-list></back></article>