<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><!DOCTYPE article  PUBLIC "-//NLM//DTD Journal Publishing DTD v3.0 20080202//EN" "http://dtd.nlm.nih.gov/publishing/3.0/journalpublishing3.dtd"><article xmlns:mml="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" dtd-version="3.0" xml:lang="en" article-type="research article"><front><journal-meta><journal-id journal-id-type="publisher-id">ASS</journal-id><journal-title-group><journal-title>Advances in Social Sciences</journal-title></journal-title-group><issn pub-type="epub">2169-2556</issn><publisher><publisher-name>Scientific Research Publishing</publisher-name></publisher></journal-meta><article-meta><article-id pub-id-type="doi">10.12677/ASS.2020.98163</article-id><article-id pub-id-type="publisher-id">ASS-37064</article-id><article-categories><subj-group subj-group-type="heading"><subject>ASS20200800000_57408911.pdf</subject></subj-group><subj-group subj-group-type="Discipline-v2"><subject>人文社科</subject></subj-group></article-categories><title-group><article-title>
 
 
  红船精神指引下的“清廉嘉院”建设分析
  Analysis on the “Clean Culture Construction of Jiaxing University” under the Guidance of “Red Boat Spirit”
 
</article-title></title-group><contrib-group><contrib contrib-type="author" xlink:type="simple"><name name-style="western"><surname>莫</surname><given-names>晓燕</given-names></name><xref ref-type="aff" rid="aff1"><sup>1</sup></xref><xref ref-type="corresp" rid="cor1"><sup>*</sup></xref></contrib><contrib contrib-type="author" xlink:type="simple"><name name-style="western"><surname>朱</surname><given-names>佳倩</given-names></name><xref ref-type="aff" rid="aff1"><sup>1</sup></xref><xref ref-type="aff" rid="aff2"><sup>2</sup></xref></contrib></contrib-group><aff id="aff1"><addr-line>嘉兴学院南湖学院，浙江 嘉兴</addr-line></aff><aff id="aff2"><addr-line>null</addr-line></aff><pub-date pub-type="epub"><day>11</day><month>08</month><year>2020</year></pub-date><volume>09</volume><issue>08</issue><fpage>1169</fpage><lpage>1173</lpage><permissions><copyright-statement>&#169; Copyright  2014 by authors and Scientific Research Publishing Inc. </copyright-statement><copyright-year>2014</copyright-year><license><license-p>This work is licensed under the Creative Commons Attribution International License (CC BY). http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/</license-p></license></permissions><abstract><p>
 
 
  以首创、奋斗、奉献精神为核心的“红船精神”自2005年首次被科学完整地提出以来，不断激励着中华儿女不懈奋斗，为党和人民提供强大、不竭的精神动力。在高校全面深化改革中，廉政文化建设是弘扬和传播社会主义先进文化的内在要求，是培养新时代“忠诚干净担当”接班人的应有之义，同时，将有利于高校核心竞争力的提升。本文将浅析“红船精神”与“清廉嘉院”建设间的关系，并探索如何将“红船精神”融入“清廉嘉院”建设中。
   The “Red Boat Spirit”, with initiative, struggle and dedication as its core, was first put forward scientifically and completely in 2005. Since then, it has constantly inspired the Chinese people to make unremitting efforts and provided a strong and inexhaustible spiritual impetus for the Chi-nese Communist. In the comprehensive deepening of the reform of colleges, the clean culture construction is an inherent requirement for carrying forward and spreading advanced socialist culture and is necessary to train the successors of “loyalty and clean” in the new era. At the same time, it will be conducive to the enhancement of the core competitiveness of colleges. This paper will briefly analyze the relationship between the “Red Boat Spirit” and “The clean culture construction of Jiaxing University”, and explore how to integrate the “Red Boat Spirit” into “The clean culture construction of Jiaxing University”.
 
</p></abstract><kwd-group><kwd>红船精神，高校廉政文化建设，路径探析, Red Boat Spirit</kwd><kwd> The Clean Culture Construction of Colleges</kwd><kwd> Path Analysis</kwd></kwd-group></article-meta></front><body><sec id="s1"><title>红船精神指引下的“清廉嘉院”建设 分析</title><p>莫晓燕，朱佳倩</p><p>嘉兴学院南湖学院，浙江 嘉兴</p><p>收稿日期：2020年7月27日；录用日期：2020年8月10日；发布日期：2020年8月17日</p><disp-formula id="hanspub.37064-formula5"><graphic xlink:href="//html.hanspub.org/file/11-2392193x5_hanspub.png"  xlink:type="simple"/></disp-formula></sec><sec id="s2"><title>摘 要</title><p>以首创、奋斗、奉献精神为核心的“红船精神”自2005年首次被科学完整地提出以来，不断激励着中华儿女不懈奋斗，为党和人民提供强大、不竭的精神动力。在高校全面深化改革中，廉政文化建设是弘扬和传播社会主义先进文化的内在要求，是培养新时代“忠诚干净担当”接班人的应有之义，同时，将有利于高校核心竞争力的提升。本文将浅析“红船精神”与“清廉嘉院”建设间的关系，并探索如何将“红船精神”融入“清廉嘉院”建设中。</p><p>关键词 :红船精神，高校廉政文化建设，路径探析</p><disp-formula id="hanspub.37064-formula6"><graphic xlink:href="//html.hanspub.org/file/11-2392193x6_hanspub.png"  xlink:type="simple"/></disp-formula><p>Copyright &#169; 2020 by author(s) and Hans Publishers Inc.</p><p>This work is licensed under the Creative Commons Attribution International License (CC BY 4.0).</p><p>http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/</p><p><img src="//html.hanspub.org/file/11-2392193x7_hanspub.png" /> <img src="//html.hanspub.org/file/11-2392193x8_hanspub.png" /></p></sec><sec id="s3"><title>1. 红船精神的演化和内涵</title><p>1921年，中国共产党第一次全国代表大会在嘉兴南湖的一艘游船上闭幕，中国共产党庄严诞生，而“红船”成了这艘小船永远的名字。一条小船，诞生一个大党，这条小船“设计”于北京，“制造”于上海，最终在嘉兴南湖“下水”，它见证了中国共产党的诞生，承载了中国共产党的光荣与梦想、艰辛与辉煌 [<xref ref-type="bibr" rid="hanspub.37064-ref1">1</xref>]。百年红船更是党“不忘初心，牢记使命”的精神原点，是新时代中华民族伟大复兴之路上敢为人先、砥砺奋斗、奉献为民的精神隐喻，是党领导人民实现伟大梦想的精神力量之源 [<xref ref-type="bibr" rid="hanspub.37064-ref2">2</xref>]。</p><p>2005年，时任浙江省委书记的习近平同志发表了一篇名为《弘扬“红船精神”走在时代前列》的文章，科学系统地提出并阐释了以“开天辟地、敢为人先的首创精神，坚定理想、百折不挠的奋斗精神，立党为公、忠诚为民的奉献精神”为核心的“红船精神” [<xref ref-type="bibr" rid="hanspub.37064-ref3">3</xref>]。十九大闭幕一周后，总书记便带领新一届中共中央政治局常委专程前往嘉兴南湖，瞻仰百年红船，回顾建党历史，重温入党誓词，坚定政治信念。</p><p>红船精神是永不褪色的精神丰碑。革命战争年代里，它见证中国共产党从无到有、指引中国革命从挫折走向胜利；社会主义建设和改革开放之期，它激励中国共产党不懈奋斗、勇于创新、勇创辉煌；如今中华民族伟大复兴之际，它引领全国人民担负起新的历史使命，为党和人民提供强大的、不竭的精神动力 [<xref ref-type="bibr" rid="hanspub.37064-ref4">4</xref>]。</p></sec><sec id="s4"><title>2. 红船精神融入“清廉嘉院”的重要性</title><p>在校园文化建设中，廉政文化建设具有不可忽视的重要地位。廉洁施政的管理者、廉洁执教的普通教师和廉洁修身的学生，三方有机协同，共同推动高校廉洁办学的思想理念，落实各项行为规范，将有助于高校综合实力的提升与发展。立德树人是我国高校的根本使命，为了培养好社会主义合格建设者和接班人，高校必须把教育初心放在首位，把从严治党、反腐倡廉落实贯穿到管理、教学、科研中，更要贯穿于人才培养全过程。</p><sec id="s4_1"><title>2.1. 红船精神有利于高校管理者廉洁施政</title><p>自2014年“三严三实”重要论述被习近平总书记首次提出以来，在加强领导干部作风建设中便起到了强大的指导作用，是新标准，更是必须践行的新要求。若想打赢全面深化综合改革攻坚战，激发高校内生动力和活力，提高办学层次和水平，必须将廉洁型领导集体提升到与学习型、实干型、创新型领导集体同等重要的位置。红船精神的核心与灵魂在于“首创精神”，创新意识是红船精神能始终走在时代前列的重要体现。在高校廉政文化建设中，管理者的创新意识至关重要，必须结合本校实际，不迷信教条与固有模式，敢于开拓实践，才能做好高校廉政文化建设的“顶层设计”。同时，高校管理者作为廉政文化的主体之一，必须提升自我的廉洁自律意识，通过对红船精神的研究、体会和践行，以身作则，在全校范围内做好示范，坚定教育信仰、信念和忠诚，最终实现廉洁施政长效化。</p></sec><sec id="s4_2"><title>2.2. 红船精神有利于高校教师廉洁执教</title><p>高校教师作为先进知识的传播者、言传身教的引领者，因此高校教师的师德师风建设是校园廉政文化建设中的重点 [<xref ref-type="bibr" rid="hanspub.37064-ref5">5</xref>]。高校教师的言传与身教相结合，思想政治素养与专业技术水平的共同提升，将利于标杆作用的形成。红船精神的本质是“奉献精神”，高校教师重奉献而轻名利，将从根本上提升教师职业道德，可以大大降低教师滥用学术权力、造成学术腐败的概率，减少利用非正常手段干预各类评奖评优、造成权力寻租的空间。教师是高校廉政文化建设中的重要一环，党员发展、综合测评、贫困生认定等均是高校教师的“小微权力”所在，与学生切实利益紧密相关；教材征订、经费报销、教师考核等则与教师自身利益相连。因此必须重视高校教师的队伍建设，使其在红船精神的指引下，做一名合格的高校廉政文化建设的引领者和实践者。</p></sec><sec id="s4_3"><title>2.3. 红船精神有利于当代大学生廉洁修身</title><p>我国目前正处于改革发展的重要时期，大学生是国家未来的栋梁，其主流思想、价值取向都将直接影响国家发展。如今，社会上出现的“佛系文化”让青年安于现状、不思进取；“走捷径”思想让青年不求积累，只求速效速成；把“投机取巧”美化为“高情商”让青年不再踏实努力，而指望用小聪明占小便宜。大学生在高校核心任务在于成长进步、增长才干，培养自身守廉洁、勤奋斗、愿奋斗的优良品质，因此，廉洁修身是大学生思政教育的重要组成部分。红船精神的支柱是“奋斗精神”，而奋斗是大学生成长成才的必备品质。将红船精神融入大学生思想政治教育，可以起到较好的思想引领、教化引导、促进传承作用 [<xref ref-type="bibr" rid="hanspub.37064-ref6">6</xref>]，同时也十分利于大学生的廉洁修身教育。</p></sec></sec><sec id="s5"><title>3. 红船精神融入“清廉嘉院”的路径探索</title><p>2018年，浙江省教育厅发文要求各院校深入实施“清廉教育”建设工程，嘉兴学院作为一所红船旁的大学，更是将“清廉嘉院”的建设提升到战略高度。同时，“清廉嘉院”建设必须积极探索，找到一条切合嘉院实际，贴近师生实际的建设途径，打造优质校园廉政文化。</p><sec id="s5_1"><title>3.1. 筑牢廉政文化建设思想基础，多角度强化理论研究</title><p>全校上下必须充分认识建设“清廉嘉院”的重要意义，筑牢廉政文化建设的思想基础。首先，加强理想信念教育，补足精神上的钙。教育是国之大计、党之大计，事关国家发展和民族未来，目前我省正在全面实施教育现代化战略和高等教育强省战略，学校党风廉政建设和反腐败斗争形势严峻复杂。高校必须坚持以习近平新时代中国特色社会主义思想为指导，牢记为党育人的初心，坚守为国育才的立场，把立德树人根本任务落实好；其次，加强对廉政文化理论的研究，发挥好高校科研优势。深入挖掘有想法、有能力的高校廉政文化建设“排头兵”，同时聘请校内外专家学者，协同开展理论研究和应用研究。</p></sec><sec id="s5_2"><title>3.2. 培育三大主体廉政素养，多方面保障制度运行</title><p>管理者党风党纪教育至关重要。可以通过理论学习、实地参观、交流互鉴等方式提高自身对用权、放权的自律意识。可以多组织类似参观全省首家红色廉政文化展馆——南湖红廉馆的活动，在接受红色文化熏陶的同时感受廉政文化的清澈。同时，要求高校管理者继续深入学习“一书一章”，将主题教育往常态化发展。此外，在自身廉政素养提升的同时，作为管理者更应该对学院廉政文化建设做出科学合理的指引，特别是以学校纪委为首的领导部门，要做到善布置、勤跟进、抓落实。</p><p>高校教师是学校与学生之间的联结者，其重点在于培养教师对授课与科研的廉洁诚信，以及对学生各项事务的公平公正。必须对高校教师提出高标准、严要求，把清白、廉洁、正直、风险作为教师队伍建设的重要标准。一方面要加强教师职业行为规范建设，建立师德师风考核制度、教师信用记录和失信惩戒制度等，并严格落实到位。对于学术造假、窃取他人成果、干预评奖评优、不实报销经费等行为严厉打击。另一方面学校也要为广大教师创造安居乐业、潜心科研、乐教善教的整体氛围，只有教师自身利益得到了基本保障，才能让教师倾心教育、终身从教。</p><p>大学生是校园里最庞大的群体，他们处于三观形成的重要时期。正如总书记所说，这是青年人扣好人生第一颗扣子的时候，必须引导学生认知廉洁标准和底线，自觉形成节俭公廉的内心追求，树立起“以廉为荣，以贪为耻”的意识。学校除了通过常规的廉政文化宣传展示外，更应该注重学生的参与感和认同度，例如廉政话剧、小品的编排展演，廉政文化宣传海报、logo的征集评选活动，省优院优、奖助学金评比细则出台落实等等。以嘉兴学院南湖学院为例，依托于学生党支部的小微权力剧本创作团队让一批学生率先融入了学院廉政文化建设，同时通过学生的视角讲述的小微权力更活泼灵动、吸引力也更强。</p></sec><sec id="s5_3"><title>3.3. 搭建宣传媒介平台，常态化宣传“清廉嘉院”建设</title><p>完善合理的宣传媒介平台，可以大大提升“清廉嘉院”建设的成效。一方面有利于在全校范围内进行廉政建设思想基础的深化和理念推广，另一方面有利于建设成果的宣传和普及。如何搭建媒介平台，核心在于探寻丰富的宣传形式，挖掘多元的宣传载体 [<xref ref-type="bibr" rid="hanspub.37064-ref7">7</xref>]。在如今的新媒体时代，网络已经成为生活中重要组成部分，因此“云上平台”的搭建一定是“清廉嘉院”建设中极其重要的一环。以嘉兴学院南湖学院为例，其根据嘉兴学院《全面推进“清廉嘉院”建设实施意见任务分解》通知的相关要求和建设“清廉嘉院”的实际需要，及时组建了“小微权力”工作组，梳理、排查所有涉及师生切身利益的小微权力清单，对有问题的项目进行整改完善。以“筑牢笼子、重在落实”为工作目标，根据“一权一清单、一单一流程”为推进原则，按照“先抓重点、再全覆盖”的模式层层推进廉政文化建设工作。同时，将每一份流程设计了剧本，创作了青莲、红菱、方正、勤慎等系列卡通漫画形象，以喜闻乐见的形式让师生感受地更真实，看得更直观，做得更流畅。为了实现“清廉嘉院”的常态化宣传，要充分利用学院微信公众号、学院网站等资源，目前在“南湖人青春梦”这一院级公众号上关于小微权力的首期漫画点击量已经接近两千次，后续仍在不断更新推出，每一期的点击率和转发率都稳步提升。只有通过丰富的载体开发和平台搭建，才能真正拉近“清廉嘉院”建设与广大师生的距离，打造嘉院风清气正、积极向上的校园整体氛围，为申硕创大助力，献礼建党一百年。</p></sec></sec><sec id="s6"><title>文章引用</title><p>莫晓燕,朱佳倩. 红船精神指引下的“清廉嘉院”建设分析Analysis on the “Clean Culture Construction of Jiaxing University” under the Guidance of “Red Boat Spirit”[J]. 社会科学前沿, 2020, 09(08): 1169-1173. https://doi.org/10.12677/ASS.2020.98163</p></sec><sec id="s7"><title>参考文献</title></sec></body><back><ref-list><title>References</title><ref id="hanspub.37064-ref1"><label>1</label><mixed-citation publication-type="other" xlink:type="simple">陈松友, 王楠. 新时代红船精神融入大学生思想政治教育的路径探析[J]. 思想政治教育研究, 2018, 34(4): 112-115.</mixed-citation></ref><ref id="hanspub.37064-ref2"><label>2</label><mixed-citation publication-type="other" xlink:type="simple">杨燕群. 红船精神融入大学生党员全程化培养体系研究——以浙江高校为例[J]. 嘉兴学院学报, 2020, 32(2): 132-135.</mixed-citation></ref><ref id="hanspub.37064-ref3"><label>3</label><mixed-citation publication-type="other" xlink:type="simple">中共浙江省委书记习近平. 弘扬“红船精神”走在时代前列[N]. 光明日报, 2005-06-21.</mixed-citation></ref><ref id="hanspub.37064-ref4"><label>4</label><mixed-citation publication-type="other" xlink:type="simple">匡宁, 陈晨. 红船劈波行精神聚人心——新时代以“红船精神”引领党员教育[J]. 河南科技学院学报, 2018, 38(1): 12-14.</mixed-citation></ref><ref id="hanspub.37064-ref5"><label>5</label><mixed-citation publication-type="other" xlink:type="simple">吴琼. 以传统廉政文化为例谈高校廉政文化建设[J]. 知识经济, 2019(36): 146-147.</mixed-citation></ref><ref id="hanspub.37064-ref6"><label>6</label><mixed-citation publication-type="other" xlink:type="simple">周洁. “红船精神”与大学生思想政治教育研究[J]. 科教导刊(上旬刊), 2016(1): 90-91.</mixed-citation></ref><ref id="hanspub.37064-ref7"><label>7</label><mixed-citation publication-type="other" xlink:type="simple">雷国平. 新时代加强高校廉政文化建设的思考[J]. 智库时代, 2020(15): 183-184.</mixed-citation></ref></ref-list></back></article>