<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><!DOCTYPE article  PUBLIC "-//NLM//DTD Journal Publishing DTD v3.0 20080202//EN" "http://dtd.nlm.nih.gov/publishing/3.0/journalpublishing3.dtd"><article xmlns:mml="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" dtd-version="3.0" xml:lang="en" article-type="research article"><front><journal-meta><journal-id journal-id-type="publisher-id">MM</journal-id><journal-title-group><journal-title>Modern Management</journal-title></journal-title-group><issn pub-type="epub">2160-7311</issn><publisher><publisher-name>Scientific Research Publishing</publisher-name></publisher></journal-meta><article-meta><article-id pub-id-type="doi">10.12677/MM.2020.104070</article-id><article-id pub-id-type="publisher-id">MM-37120</article-id><article-categories><subj-group subj-group-type="heading"><subject>MM20200400000_84791532.pdf</subject></subj-group><subj-group subj-group-type="Discipline-v2"><subject>经济与管理</subject></subj-group></article-categories><title-group><article-title>
 
 
  新形势下企业科技管理的创新发展
  Innovation and Development of Enterprise Science and Technology Management under the New Situation
 
</article-title></title-group><contrib-group><contrib contrib-type="author" xlink:type="simple"><name name-style="western"><surname>许</surname><given-names>连峰</given-names></name><xref ref-type="aff" rid="aff1"><sub>1</sub></xref><xref ref-type="corresp" rid="cor1"><sup>*</sup></xref></contrib></contrib-group><aff id="aff1"><label>1</label><addr-line>盐城市科学技术局，江苏 盐城</addr-line></aff><pub-date pub-type="epub"><day>04</day><month>08</month><year>2020</year></pub-date><volume>10</volume><issue>04</issue><fpage>580</fpage><lpage>584</lpage><permissions><copyright-statement>&#169; Copyright  2014 by authors and Scientific Research Publishing Inc. </copyright-statement><copyright-year>2014</copyright-year><license><license-p>This work is licensed under the Creative Commons Attribution International License (CC BY). http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/</license-p></license></permissions><abstract><p>
 
 
  近年来，市场经济体制的完善与健全，各大企业之间的竞争力日益激烈，在大环境下，想要提高企业的竞争力，实现企业的可持续发展，科技创新就是必经之路，而科技创新就需要加强科技管理。
   In recent years, with the improvement and perfection of the market economy system, the compet-itiveness among major enterprises is increasingly fierce. In the big environment, if you want to improve the competitiveness of enterprises and realize the sustainable development of enterprises, scientific and technological innovation is the only way, and scientific and technological innovation needs to strengthen scientific and technological management.
 
</p></abstract><kwd-group><kwd>科技管理，创新，发展, Science and Technology Management</kwd><kwd> Innovation</kwd><kwd> Development</kwd></kwd-group></article-meta></front><body><sec id="s1"><title>新形势下企业科技管理的创新发展</title><p>许连峰</p><p>盐城市科学技术局，江苏 盐城</p><p>收稿日期：2020年7月28日；录用日期：2020年8月12日；发布日期：2020年8月19日</p><disp-formula id="hanspub.37120-formula20"><graphic xlink:href="//html.hanspub.org/file/14-1121338x5_hanspub.png"  xlink:type="simple"/></disp-formula></sec><sec id="s2"><title>摘 要</title><p>近年来，市场经济体制的完善与健全，各大企业之间的竞争力日益激烈，在大环境下，想要提高企业的竞争力，实现企业的可持续发展，科技创新就是必经之路，而科技创新就需要加强科技管理。</p><p>关键词 :科技管理，创新，发展</p><disp-formula id="hanspub.37120-formula21"><graphic xlink:href="//html.hanspub.org/file/14-1121338x6_hanspub.png"  xlink:type="simple"/></disp-formula><p>Copyright &#169; 2020 by author(s) and Hans Publishers Inc.</p><p>This work is licensed under the Creative Commons Attribution International License (CC BY 4.0).</p><p>http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/</p><p><img src="//html.hanspub.org/file/14-1121338x7_hanspub.png" /> <img src="//html.hanspub.org/file/14-1121338x8_hanspub.png" /></p></sec><sec id="s3"><title>1. 前言</title><p>市场经济的主体就是企业，所以企业对推动社会经济发展发挥着重要的积极作用。经济全球化的今天，要求企业对科技管理进行创新，而科技管理的前提就是科技创新，因此，科技管理对于一个企业的重要性不言而喻。从国民经济方向来说，一个企业的科技管理直接关系到其发展情况以及将来的发展方向。科技管理相当于是对管理科学的一个运用 [<xref ref-type="bibr" rid="hanspub.37120-ref1">1</xref>]。所谓的科技管理就是将运用一些功能，使得管理和分配有限资源更加有效，达到一个科技目标总体最优的效果。前面所指的功能有运用调查、决策、计划、组织和监督等功能，科技管理的实质就是将科技实践规律与管理原理相结合，从而有效提高企业的科技活动效率和科技竞争力。科技管理创新是指企业利用知识和科技技术，结合自身发展方向，运用科学化、创新化的手段对企业进行科技创新化管理 [<xref ref-type="bibr" rid="hanspub.37120-ref2">2</xref>]。技术创新就是企业为了抓住未来的发展趋势，重新对生产条件等进行组织以达到高效的生产过程，从而推出新的生产方法 [<xref ref-type="bibr" rid="hanspub.37120-ref3">3</xref>] [<xref ref-type="bibr" rid="hanspub.37120-ref4">4</xref>] [<xref ref-type="bibr" rid="hanspub.37120-ref5">5</xref>]。</p></sec><sec id="s4"><title>2. 分析科技管理内容</title><p>科技管理内容分为三部分，主要为产品管理、设备管理和技术管理 [<xref ref-type="bibr" rid="hanspub.37120-ref6">6</xref>]。</p><sec id="s4_1"><title>2.1. 产品管理</title><p>产品实践控制阶段，企业需要及时、有效分析科技管理的内容，将现在具有的发展形式的需求相结合起来，使得控制得到合理化。在新阶段的要求下，不同的产品具有不同的市场，也具有不同的发展前景。企业想要达到一定的经济收益，就需要在整个管理过程中，创新控制程序，最终达到理想的管理效。</p></sec><sec id="s4_2"><title>2.2. 设备管理</title><p>科技管理中涉及设备管理，而设备管理包含两个方面一个是技术改造，还有以一个就是设备的再次利用，对于技术改造与设备的再次利用，必要时需要对其技术进行革新，优化技术措施，在原有的技术基础上进行分析利弊。生产技术的有效准备和日常技术形式的管理将一定的影响现有管理程序，企业必须做好试点管理的工作，并且对已有控制要求进行的强化。</p></sec><sec id="s4_3"><title>2.3. 技术管理</title><p>技术所具有的形式和该技术实施的效果对该企业的可持续发展有很大影响业在整个管理过程中，需要及时、有效的对技术档案和技术本身的标准等一些内容进行分析，在现有技术的控制系统基础上达到合理化的应用。</p></sec></sec><sec id="s5"><title>3. 科技管理中创新的重要性</title><p>当今时代背景下，网络技术发展快，知识更新换代频繁，就需要科技管理紧跟时代步伐，抓住创新机制，努力让科技管理创新成为一个新型的创新机制。当然科技管理的创新不仅仅是指某一个过程，而是从多角度的综合的优化重组。在所有的过程中，某个环节出了问题达不到要求，就会使得创新的科技管理达不到转为生产力的效果 [<xref ref-type="bibr" rid="hanspub.37120-ref7">7</xref>]。随着时代的快速发展，知识更新越来越快，科技发展达到理想的目标就必须注重创新，对公司制度的管理有待优化，从而实现可持续发展。</p><sec id="s5_1"><title>3.1. 满足新时期的经济体制要求</title><p>科技管理创新的实质是满足新时期经济体制为科学技术所设定的出的一个标准。现如今，所有领域经历着知识更新换代频繁带来的挑战和机会，挑战是在科技管理的创新道路上设置了比以前更加难以超越的高度，机会是在科技管理的创新道路上提供了很大的进步空间。在这种情况下，如果继续延续以前的科技管理方式将会很难满足现如今的要求，因此我们只能顺应时代潮流，紧跟时代潮流，抓紧时间制定出自身实力与时代相符合的创新，才能提高企业的竞争力，而不被社会所抛弃。</p></sec><sec id="s5_2"><title>3.2. 有助于推动国家经济</title><p>随着国家经济的飞速发展，科技管理所需要的创新早已经不是像从前那样喊口号一般了，从前喊口号般的创新已经跟不上该时代的经济脚步，众所周知，国家的经济发展中创新已是不可或缺的部分，甚至是推动国家经济向前的动力。当我们在国外品牌看到made in china的时候，可以想象到处在半殖民地半封建社会形势下，人们经常把一些火柴叫做洋火，袜子叫做洋袜，自行车叫做洋马儿等，以前这些东西都是我们制造方，现如今，我们也开始逐步向创造方的方向前进了。现在许多企业就如同早晨初升的太阳般充满了斗志与激情，而能为他们斗志与激情添砖加瓦的就是科技管理。不管是一个城市的发展还是某个国家的兴起，其最稳固的力量就是筹划管理策略和整合资源 [<xref ref-type="bibr" rid="hanspub.37120-ref8">8</xref>]。</p></sec></sec><sec id="s6"><title>4. 科技管理面临的挑战</title><p>多年来，科技管理历经发展，管理职能被不断优化，但科技管理在资源配置和管理模式等方面存在不足，这将对科技管理工作带来严峻的挑战。</p><sec id="s6_1"><title>4.1. 资源配置需要优化</title><p>随着经济社会的快速发展，社会经济逐渐向产业化集群的方向发展，因此这就需要对资源配置提出更高的要求。但是不同的地区，具有不同的经济情况、不同的经济基础，他们在人力、财力等方面的资源储备存在非常大的差异，所以资源配置不均衡的现象也日益凸显。一个地区经济想要实现产业化，离不开产业定位与政府政策支持，就需要科技管理者根据某个地区的实际发展和地区实际的资源配置情况，进行统筹规划。21世纪，是以数据说话的新时代，大数据技术的出现，一是为科技管理发展提供便利，科技管理者可以利用大数据技术的数据筛选和整合分析等优势，为战略决策的制定和资源配置的优化提供了数据支持；二是为科技管理带来挑战，大数据技术属于一种新兴技术，对科技管理者使用该技术需要有一定的基础知识。</p></sec><sec id="s6_2"><title>4.2. 管理模式需要完善</title><p>在今天知识更新换代特别快的时代，我们需要不停的提升相关人员的技能，其中包括在这个时期对管理的理解以及管理模式怎样选择等。科技管理所需要服务的人群大多数为高学历、高素质、高技能人员，如果对这些人群的管理仅仅靠公司刚性规章制度，将达不到想要的效果，硬性的规章制度虽然有一定的维稳能力，但在公司面对突发事件或者事件上升到道德高度，这种刚性管理模式需要与柔性管理模式互融，达到一个相辅相成的效果。</p></sec></sec><sec id="s7"><title>5. 科技管理创新策略</title><p>为了顺应时代潮流，紧跟时代步伐，我国一直在科技管理方面向着创新科技管理方面转变，不断优化管理功能，深度整合人力、物力等方面的资源，使得科技管理创新不断完善。</p><sec id="s7_1"><title>5.1. 注重科技管理人力资源的支持</title><p>科技管理这份工作本就要求科技管理者在大数据时代背景下，提高自身对这份工作的认知，拓宽该背景下应有的知识面，了解到大数据时代下最先进的科学技术。管理者需要在遇到新问题时，从问题本身找到它最好的解决方法，努力强化管理者的创新意识，不断提高创新能力同时还需要提高管理者的效率。所以这需要在人才招聘初期，需要结合创新科技管理人才的所需的要求进行招聘，必要时，为了留住或吸引人才，可以向他们抛出一些优惠政策，比如住房补贴，高新聘请，购房补助等。按照工作本身招聘要求招聘人才，使得在后续工作中，新成员的加入能胜任基本工作，随后根据人员的工作情况，进行适当的管理，并选择适合人员的培养方式进行培养，使得在后期工作中能够发挥积极作用。且可以让相关人员除外培训，加入各类的新型技术会议 [<xref ref-type="bibr" rid="hanspub.37120-ref9">9</xref>]。当然扶持创新工作的发展离不开科技管理者具有的正确的创新意识，基于这些要素，我们需要对科技管理者进行培训这些方面的意识以及创新能力，使得科技管理者在遇到新问题的时候，用于敏锐的洞察力和解决力。当然企业响应增强科技管理者的创新力的积极性，还可以设置专项奖励机制，使其在创新过程中发挥积极作用 [<xref ref-type="bibr" rid="hanspub.37120-ref10">10</xref>] [<xref ref-type="bibr" rid="hanspub.37120-ref11">11</xref>]。</p></sec><sec id="s7_2"><title>5.2. 完善科技管理模式</title><p>科技管理模式需要刚柔并济，软硬兼施，刚性管理是管理工作本身管理的属性，是企业内部各环节的该有的章程制度，是该企业的硬性制度，无人可以跨越，该章程制度也是维持企业正常有序运转的硬性支撑。柔性管理是管理工作本身的服务属性，企业以文化为载体，各部门之间传递的价值观等会经时间的洗礼形成一个企业内部文化，对员工在企业内部发挥一个自我约束的作用，是员工自我认知的一种表现，且不需要在章程制度中明文写出，柔性管理与刚性管理取长补短，共同为科技管理工作提供强有力的保障。并且科技管理者应该具有以人为本的认知高度，科技管理者应该基于人的价值，重视人才在创新中的重要性，并且明确自身立场，不要有以权谋私的现象发生，适当采用奖励政策，激励人才不断创新，与时俱进。</p></sec></sec><sec id="s8"><title>6. 结束语</title><p>科学技术的不断发展实现学科之间的交叉与融合，使得科学技术变得多姿多彩，瞬息万变。当前国际形势日益复杂，科技的飞速发展，以科学技术为第一生产力对整体社会的影响越来越大，怎样结合企业自身的优势与特点，促进科技管理创新，让科技创新成为主体。此外，还应该从增加经济投入来促进科技创新发展。特别是企业处在科技创新的关键时期，如果出现资金断裂，将影响公司后续发展，必要时可跟银行贷款。</p></sec><sec id="s9"><title>文章引用</title><p>许连峰. 新形势下企业科技管理的创新发展Innovation and Development of Enterprise Science and Technology Management under the New Situation[J]. 现代管理, 2020, 10(04): 580-584. https://doi.org/10.12677/MM.2020.104070</p></sec><sec id="s10"><title>参考文献</title></sec></body><back><ref-list><title>References</title><ref id="hanspub.37120-ref1"><label>1</label><mixed-citation publication-type="other" xlink:type="simple">叶章梅. 加强科技管理提升企业核心竞争力[J]. 科技创新与应用, 2017(18): 262-262.</mixed-citation></ref><ref id="hanspub.37120-ref2"><label>2</label><mixed-citation publication-type="other" xlink:type="simple">汪伟峰. 试论知识经济时代下的企业科技管理创新[J]. 科技创新与应用, 2019(2): 37-38.</mixed-citation></ref><ref id="hanspub.37120-ref3"><label>3</label><mixed-citation publication-type="other" xlink:type="simple">陈青松, 沈江. 创新路径: 技术创作战略, 流程与案例[M]. 天津: 天津大学出版社, 2007.</mixed-citation></ref><ref id="hanspub.37120-ref4"><label>4</label><mixed-citation publication-type="other" xlink:type="simple">周绍东. 企业技术创新策略推动的中国工业行业市场结构变迁[M]. 北京: 经济科学出版社, 2011.</mixed-citation></ref><ref id="hanspub.37120-ref5"><label>5</label><mixed-citation publication-type="other" xlink:type="simple">PaulTrott. 创新管理与新产品开发[M]. 吴东, 严琳, 译. 北京: 中国市场出版社, 2009.</mixed-citation></ref><ref id="hanspub.37120-ref6"><label>6</label><mixed-citation publication-type="other" xlink:type="simple">蒋毅. 提高企业科技管理水平的策略[J]. 中外企业家, 2019(14): 116-116.</mixed-citation></ref><ref id="hanspub.37120-ref7"><label>7</label><mixed-citation publication-type="other" xlink:type="simple">孙赟星. 关于新时期科技管理创新思路的探析[J]. 科技创新与应用, 2014(16): 257-257.</mixed-citation></ref><ref id="hanspub.37120-ref8"><label>8</label><mixed-citation publication-type="other" xlink:type="simple">黄殿. 创新科技管理的策略研究[J]. 企业科技与发展, 2017(5): 24-26.</mixed-citation></ref><ref id="hanspub.37120-ref9"><label>9</label><mixed-citation publication-type="other" xlink:type="simple">胡一君, 王飞. 我国高新技术企业无形资产与经营业绩相关性研究——基于无形资产明细分类的检验[J]. 科技管理研究, 2016, 36(3): 72-76.</mixed-citation></ref><ref id="hanspub.37120-ref10"><label>10</label><mixed-citation publication-type="other" xlink:type="simple">王俊虎, 张金带, 李子颖, 等. 以中国铀成矿理论集成和创新为导向的地质科技管理方式创新与实践[J]. 地质论评, 2019(3): 772-779.</mixed-citation></ref><ref id="hanspub.37120-ref11"><label>11</label><mixed-citation publication-type="other" xlink:type="simple">贾建锋, 周舜怡, 张大鹏. 高科技企业创业过程中人力资源管理系统的演化升级——基于东软集团股份有限公司的案例研究[J]. 南开管理评论, 2018, 21(5): 162-175.</mixed-citation></ref></ref-list></back></article>