<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><!DOCTYPE article  PUBLIC "-//NLM//DTD Journal Publishing DTD v3.0 20080202//EN" "http://dtd.nlm.nih.gov/publishing/3.0/journalpublishing3.dtd"><article xmlns:mml="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" dtd-version="3.0" xml:lang="en" article-type="research article"><front><journal-meta><journal-id journal-id-type="publisher-id">AG</journal-id><journal-title-group><journal-title>Advances in Geosciences</journal-title></journal-title-group><issn pub-type="epub">2163-3967</issn><publisher><publisher-name>Scientific Research Publishing</publisher-name></publisher></journal-meta><article-meta><article-id pub-id-type="doi">10.12677/AG.2020.109082</article-id><article-id pub-id-type="publisher-id">AG-37639</article-id><article-categories><subj-group subj-group-type="heading"><subject>AG20200900000_81275025.pdf</subject></subj-group><subj-group subj-group-type="Discipline-v2"><subject>地球与环境</subject></subj-group></article-categories><title-group><article-title>
 
 
  山东栾家河断裂带岩石地球化学特征及其意义
  Petrogeochemical Characteristics and Significance of Luanjiahe Fault Zone in Shandong Province
 
</article-title></title-group><contrib-group><contrib contrib-type="author" xlink:type="simple"><name name-style="western"><surname>韩</surname><given-names>代成</given-names></name><xref ref-type="aff" rid="aff2"><sup>2</sup></xref><xref ref-type="aff" rid="aff1"><sup>1</sup></xref></contrib><contrib contrib-type="author" xlink:type="simple"><name name-style="western"><surname>李</surname><given-names>洪奎</given-names></name><xref ref-type="aff" rid="aff2"><sup>2</sup></xref><xref ref-type="corresp" rid="cor1"><sup>*</sup></xref></contrib><contrib contrib-type="author" xlink:type="simple"><name name-style="western"><surname>陈</surname><given-names>莉</given-names></name><xref ref-type="aff" rid="aff2"><sup>2</sup></xref><xref ref-type="aff" rid="aff1"><sup>1</sup></xref></contrib><contrib contrib-type="author" xlink:type="simple"><name name-style="western"><surname>韩</surname><given-names>学林</given-names></name><xref ref-type="aff" rid="aff2"><sup>2</sup></xref><xref ref-type="aff" rid="aff1"><sup>1</sup></xref></contrib><contrib contrib-type="author" xlink:type="simple"><name name-style="western"><surname>张</surname><given-names>玉波</given-names></name><xref ref-type="aff" rid="aff2"><sup>2</sup></xref><xref ref-type="aff" rid="aff1"><sup>1</sup></xref></contrib><contrib contrib-type="author" xlink:type="simple"><name name-style="western"><surname>陈</surname><given-names>国栋</given-names></name><xref ref-type="aff" rid="aff2"><sup>2</sup></xref><xref ref-type="aff" rid="aff1"><sup>1</sup></xref></contrib><contrib contrib-type="author" xlink:type="simple"><name name-style="western"><surname>王</surname><given-names>海芹</given-names></name><xref ref-type="aff" rid="aff2"><sup>2</sup></xref><xref ref-type="aff" rid="aff1"><sup>1</sup></xref></contrib><contrib contrib-type="author" xlink:type="simple"><name name-style="western"><surname>梁</surname><given-names>太涛</given-names></name><xref ref-type="aff" rid="aff2"><sup>2</sup></xref><xref ref-type="aff" rid="aff1"><sup>1</sup></xref></contrib></contrib-group><aff id="aff2"><addr-line>山东省地质科学研究院，山东 济南；自然资源部金矿成矿过程与资源利用重点实验室，山东 济南；山东省金属矿产成矿地质过程与资源利用重点实验室，山东 济南</addr-line></aff><aff id="aff1"><addr-line>null</addr-line></aff><pub-date pub-type="epub"><day>04</day><month>09</month><year>2020</year></pub-date><volume>10</volume><issue>09</issue><fpage>826</fpage><lpage>838</lpage><permissions><copyright-statement>&#169; Copyright  2014 by authors and Scientific Research Publishing Inc. </copyright-statement><copyright-year>2014</copyright-year><license><license-p>This work is licensed under the Creative Commons Attribution International License (CC BY). http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/</license-p></license></permissions><abstract><p>
 
 
  栾家河断裂带是胶西北地区一条重要的断裂构造，它出露长约45 km、宽15~260 m，总体展布为北东30˚~50˚，倾向南东，倾角60˚~85˚。断裂带显示南东盘下降、北西盘上升，呈右行张裂走滑特点，带内构造岩主要由碎裂岩、构造角砾岩组成，是胶东地区玲珑金矿田的东部边界断裂，备受地质工作者所关注，前人多认为是一条控矿断裂。本次以栾家河断裂带外围花岗岩、花岗碎裂岩的主、微量和稀土元素地球化学资料为依据，研究其化学成分、微量元素和稀土元素在不同岩矿石中的变化情况并得出初步认识。在化学成分方面，外围花岗岩SiO2含量与花岗碎裂岩相比在正常范围内，从带内碎裂岩的化学成分带入带出的相对百分比分析，碎裂蚀变的岩石具有相对较高的Al
  <sub>2</sub>O
  <sub>3</sub>、K
  <sub>2</sub>O、Na
  <sub>2</sub>O、CaO和P
  <sub>2</sub>O
  <sub>5</sub>，可能代表了早期的钾化现象，而SiO
  <sub>2</sub>及Fe
  <sub>2</sub>O
  <sub>3</sub>、MgO、MnO质相对百分比低。K
  <sub>2</sub>O、Na
  <sub>2</sub>O含量的增高钾质交代所致，钾化是一种找矿标志。微量元素方面，断裂带围岩中Au、Cu、Zn元素含量低于正常玲珑花岗岩含量的平均值，但Ag、Pb等元素则普遍含量较高，是平均值的0.5~2倍，这是花岗岩在破碎蚀变过程中有Au元素富集蚀变所致。断裂带中成矿元素Au的含量高于围岩和玲珑花岗岩，反映了栾家河断裂带具有普遍的金元素富集现象。亲硫元素As、Cu、Zn普遍偏低，说明断裂带中硫化物矿化弱，对成矿不利。稀土元素方面，断裂带中碎裂岩具有较低的稀土总量，稀土配分模式具有相似特征，总体右倾型，ΣREE偏低，以富含LREE和HREE亏损为特征，说明断裂带中稀土元素更多的是反映从流体体系中带入相对偏少。通过本次研究并结合有关矿产勘查资料，认为栾家河断裂带是金矿的矿后断裂，它对多金属矿产具一定的控制作用。
   The Luanjiahe fault zone is an important fault structure in the northwestern Area of Jiaoxibei outlying 45 km long and 15 - 260 m wide, with an overall distribution is 30˚ - 50˚ southward, and dip angle is 60˚ - 85˚. The fault zone shows that the south-eastern plate is falling and the north-western plate is rising, and is characterized by right-lateral tension strike slip. The tectonic rocks in the zone are mainly composed of cataclastic rocks and tectonic breccia, which is the eastern boundary fault of Linglong gold field in Jiaodong area, and has attracted much attention from geologists. The previous thought is a prospecting fault. Based on the geochemical data of the major trace elements and rare earth elements of the granite and granite fragmentation in the periphery of Luanjiahe fault zone, this paper studies the changes of their chemical composition, trace elements and rare earth elements in different rock ores and obtains a preliminary understanding. In terms of chemical composition, peripheral granite SiO
  <sub>2</sub> content compared with fractured granite rock within the normal range, from the in-band carried off by the chemical composition of cataclastic rock into relative percentage analysis, cataclastic altered rock has a relatively high Al
  <sub>2</sub>O
  <sub>3</sub>, K
  <sub>2</sub>O, Na
  <sub>2</sub>O, CaO and P
  <sub>2</sub>O
  <sub>5</sub>, may represent early potassium phenomenon, and SiO
  <sub>2</sub> and Fe
  <sub>2</sub>O
  <sub>3</sub>, MgO style, MnO quality, and the relative percentage is low. The increased content of K2O and Na2O is caused by potassium metasomatism, and potassization is a prospecting indicator. In terms of trace elements, the content of Au, Cu and Zn in the surrounding rocks of the fault zone is lower than the average value of normal Linglong granite, but the content of Ag, Pb and other elements is generally higher, 0.5 - 2 times of the average value, which is caused by the enrichment of Au elements in granite during the crushing and alteration process. The content of Au in the fault zone is higher than that of surrounding rock and Linglong granite, which reflects that Luanjiahe fault zone has a general gold enrichment phenomenon. As, Cu and Zn are generally low, indicating that sulfide mineralization in the fault zone is weak and unfavorable to mineralization. Rare earth elements, cataclastic rock in the fault zone has a lower total rare earth, rare earth distribution patterns with similar features, overall the right type, ΣREE on the low side, is characterized by rich in LREE and HREE loss, rare earth elements in fault zone that more is reflected from the fluid system into the relatively less. Through this study and combining with relevant mineral exploration data, it is considered that Luanjiahe fault zone is a post-ore fault of gold deposit, and it has a certain control effect on polymetallic minerals.
 
</p></abstract><kwd-group><kwd>岩石化学，微量元素，稀土元素，碎裂岩，栾家河断裂，山东, Petrochemistry</kwd><kwd> Trace Elements</kwd><kwd> Rare Earth Elements</kwd><kwd> Cataclastic Rock</kwd><kwd> Luanjiahe Fault</kwd><kwd> Shandong Province</kwd></kwd-group></article-meta></front><body><sec id="s1"><title>摘要</title><p>栾家河断裂带是胶西北地区一条重要的断裂构造，它出露长约45 km、宽15~260 m，总体展布为北东30˚~50˚，倾向南东，倾角60˚~85˚。断裂带显示南东盘下降、北西盘上升，呈右行张裂走滑特点，带内构造岩主要由碎裂岩、构造角砾岩组成，是胶东地区玲珑金矿田的东部边界断裂，备受地质工作者所关注，前人多认为是一条控矿断裂。本次以栾家河断裂带外围花岗岩、花岗碎裂岩的主、微量和稀土元素地球化学资料为依据，研究其化学成分、微量元素和稀土元素在不同岩矿石中的变化情况并得出初步认识。在化学成分方面，外围花岗岩SiO<sub>2</sub>含量与花岗碎裂岩相比在正常范围内，从带内碎裂岩的化学成分带入带出的相对百分比分析，碎裂蚀变的岩石具有相对较高的Al<sub>2</sub>O<sub>3</sub>、K<sub>2</sub>O、Na<sub>2</sub>O、CaO和P<sub>2</sub>O<sub>5</sub>，可能代表了早期的钾化现象，而SiO<sub>2</sub>及Fe<sub>2</sub>O<sub>3</sub>、MgO、MnO质相对百分比低。K<sub>2</sub>O、Na<sub>2</sub>O含量的增高钾质交代所致，钾化是一种找矿标志。微量元素方面，断裂带围岩中Au、Cu、Zn元素含量低于正常玲珑花岗岩含量的平均值，但Ag、Pb等元素则普遍含量较高，是平均值的0.5~2倍，这是花岗岩在破碎蚀变过程中有Au元素富集蚀变所致。断裂带中成矿元素Au的含量高于围岩和玲珑花岗岩，反映了栾家河断裂带具有普遍的金元素富集现象。亲硫元素As、Cu、Zn普遍偏低，说明断裂带中硫化物矿化弱，对成矿不利。稀土元素方面，断裂带中碎裂岩具有较低的稀土总量，稀土配分模式具有相似特征，总体右倾型，ΣREE偏低，以富含LREE和HREE亏损为特征，说明断裂带中稀土元素更多的是反映从流体体系中带入相对偏少。通过本次研究并结合有关矿产勘查资料，认为栾家河断裂带是金矿的矿后断裂，它对多金属矿产具一定的控制作用。</p></sec><sec id="s2"><title>关键词</title><p>岩石化学，微量元素，稀土元素，碎裂岩，栾家河断裂，山东</p></sec><sec id="s3"><title>Petrogeochemical Characteristics and Significance of Luanjiahe Fault Zone in Shandong Province</title><p>Daicheng Han<sup>1,2,3*</sup>, Hongkui Li<sup>1,2,3#</sup>, Li Chen<sup>1,2,3</sup>, Xuelin Han<sup>1,2,3</sup>, Yubo Zhang<sup>1,2,3</sup>, Guodong Chen<sup>1,2,3</sup>, Haiqin Wang<sup>1,2,3</sup>, Taitao Liang<sup>1,2,3</sup></p><p><sup>1</sup>Shandong Geological Sciences Institute, Jinan Shandong</p><p><sup>2</sup>Key Laboratory of Gold Mineralization Processes and Resources Utilization Subordinated to the Ministry of Natural Resources, Jinan Shandong</p><p><sup>3</sup>Shandong Key Laboratory of Geological Processes and Resource Utilization in Metallic Minerals, Jinan Shandong</p><p><img src="//html.hanspub.org/file/4-1771084x5_hanspub.png" /></p><p>Received: Aug. 27<sup>th</sup>, 2020; accepted: Sep. 9<sup>th</sup>, 2020; published: Sep. 16<sup>th</sup>, 2020</p><p><img src="//html.hanspub.org/file/4-1771084x6_hanspub.png" /></p></sec><sec id="s4"><title>ABSTRACT</title><p>The Luanjiahe fault zone is an important fault structure in the northwestern Area of Jiaoxibei outlying 45 km long and 15 - 260 m wide, with an overall distribution is 30˚ - 50˚ southward, and dip angle is 60˚ - 85˚. The fault zone shows that the south-eastern plate is falling and the north-western plate is rising, and is characterized by right-lateral tension strike slip. The tectonic rocks in the zone are mainly composed of cataclastic rocks and tectonic breccia, which is the eastern boundary fault of Linglong gold field in Jiaodong area, and has attracted much attention from geologists. The previous thought is a prospecting fault. Based on the geochemical data of the major trace elements and rare earth elements of the granite and granite fragmentation in the periphery of Luanjiahe fault zone, this paper studies the changes of their chemical composition, trace elements and rare earth elements in different rock ores and obtains a preliminary understanding. In terms of chemical composition, peripheral granite SiO<sub>2</sub> content compared with fractured granite rock within the normal range, from the in-band carried off by the chemical composition of cataclastic rock into relative percentage analysis, cataclastic altered rock has a relatively high Al<sub>2</sub>O<sub>3</sub>, K<sub>2</sub>O, Na<sub>2</sub>O, CaO and P<sub>2</sub>O<sub>5</sub>, may represent early potassium phenomenon, and SiO<sub>2</sub> and Fe<sub>2</sub>O<sub>3</sub>, MgO style, MnO quality, and the relative percentage is low. The increased content of K<sub>2</sub>O and Na<sub>2</sub>O is caused by potassium metasomatism, and potassization is a prospecting indicator. In terms of trace elements, the content of Au, Cu and Zn in the surrounding rocks of the fault zone is lower than the average value of normal Linglong granite, but the content of Ag, Pb and other elements is generally higher, 0.5 - 2 times of the average value, which is caused by the enrichment of Au elements in granite during the crushing and alteration process. The content of Au in the fault zone is higher than that of surrounding rock and Linglong granite, which reflects that Luanjiahe fault zone has a general gold enrichment phenomenon. As, Cu and Zn are generally low, indicating that sulfide mineralization in the fault zone is weak and unfavorable to mineralization. Rare earth elements, cataclastic rock in the fault zone has a lower total rare earth, rare earth distribution patterns with similar features, overall the right type, ΣREE on the low side, is characterized by rich in LREE and HREE loss, rare earth elements in fault zone that more is reflected from the fluid system into the relatively less. Through this study and combining with relevant mineral exploration data, it is considered that Luanjiahe fault zone is a post-ore fault of gold deposit, and it has a certain control effect on polymetallic minerals.</p><p>Keywords:Petrochemistry, Trace Elements, Rare Earth Elements, Cataclastic Rock, Luanjiahe Fault, Shandong Province</p><disp-formula id="hanspub.37639-formula11"><graphic xlink:href="//html.hanspub.org/file/4-1771084x7_hanspub.png"  xlink:type="simple"/></disp-formula><p>Copyright &#169; 2020 by author(s) and Hans Publishers Inc.</p><p>This work is licensed under the Creative Commons Attribution International License (CC BY 4.0).</p><p>http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/</p><p><img src="//html.hanspub.org/file/4-1771084x8_hanspub.png" /> <img src="//html.hanspub.org/file/4-1771084x9_hanspub.png" /></p></sec><sec id="s5"><title>1. 引言</title><p>胶东地区因盛产金矿而蜚声国内外。与金矿成矿关系密切的三大基础条件是：前寒武纪结晶基底岩系、中生代花岗岩和断裂构造，断裂构造是区内金矿的定位场所和赋存空间，是研究金矿和进行金矿勘查的主要找寻标志。李洪奎 [<xref ref-type="bibr" rid="hanspub.37639-ref1">1</xref>] [<xref ref-type="bibr" rid="hanspub.37639-ref2">2</xref>] 对胶东地区中生代构造–岩浆–沉积–成矿事件框架进行了详细划分、提出了挤压–伸展的金矿成矿模式并认为胶东地区存在有三次造山和三次伸展期，而每一构造幕的伸展阶段是金矿成矿的集中期；李逸凡 [<xref ref-type="bibr" rid="hanspub.37639-ref3">3</xref>] 在研究胶东金矿形成的挤压–伸展构造环境时认为与中生代四期六阶段不同力学性质和方向的挤压–伸展特征相伴随的金矿成矿作用主要发生在第三期125~110 Ma北西向引张活动的断层及右行张扭断裂的伸展期；李士先 [<xref ref-type="bibr" rid="hanspub.37639-ref4">4</xref>] 则提出了成矿前、成矿期和矿后断裂的认识，李洪奎 [<xref ref-type="bibr" rid="hanspub.37639-ref5">5</xref>] 在对胶东地区三大控容矿构造——招远–平度断裂带特征及控矿性研究中发现无论矿前、成矿期还是矿后断裂，其蚀变具有相似性，它们在空间上紧密共生，为相同构造背景的产物，陈光远等 [<xref ref-type="bibr" rid="hanspub.37639-ref6">6</xref>] 对断裂带内的矿物进行了成因研究。本文以招远栾家河断裂带为研究对象，进一步研究断裂带内蚀变岩石的岩石化学、微量元素、稀土元素等地球化学特征，追溯构造蚀变过程中的原岩性质、形成环境及其所经历的地质作用过程，利用构造蚀变岩的主微量元素地球化学特征，试图探讨蚀变岩与金矿形成的关系。</p></sec><sec id="s6"><title>2. 区域地质背景</title><p>胶东地区位于郯庐断裂东侧，基本构造格架为北东向断裂和南北向盆岭相间出现，自北而南依次为龙口盆地、胶北隆起和胶莱盆地(图1)，这种隆降格局是中生代地幔上隆和岩石圈减薄在表壳的响应 [<xref ref-type="bibr" rid="hanspub.37639-ref7">7</xref>]。在胶西北隆起区，区内以前寒武纪结晶基底为主，盖层不发育。基底岩系有中太古代唐家庄岩群、新太古代胶东岩群，古元古代荆山群、粉子山群和新元古代蓬莱群，在断陷盆地内有中生代莱阳群、青山群、王氏群和新生代古近系、新近系、第四系分布 [<xref ref-type="bibr" rid="hanspub.37639-ref1">1</xref>] [<xref ref-type="bibr" rid="hanspub.37639-ref2">2</xref>]。区内构造表现为发育在基底岩系中的推覆、走滑韧性剪切带，浅构层的NNE、NE断裂十分发育，NW、EW向断裂次之。岩浆岩有新太古代TTG岩系、震旦期片麻状二长花岗岩系列，三叠纪岩浆杂岩、侏罗纪玲珑花岗岩、早白垩世郭家岭花岗闪长岩–花岗岩、伟德山二长岩–花岗闪长岩–花岗岩、崂山碱性花岗岩等发育，呈岩基、岩株产出 [<xref ref-type="bibr" rid="hanspub.37639-ref1">1</xref>] [<xref ref-type="bibr" rid="hanspub.37639-ref5">5</xref>] [<xref ref-type="bibr" rid="hanspub.37639-ref8">8</xref>]。</p></sec><sec id="s7"><title>3. 断裂带特征</title><sec id="s7_1"><title>3.1. 断裂带总体特征</title><p>栾家河断裂带是玲珑金矿田的东部边界断裂，多年来山东省区域地质调查队、山东省第六地质矿产勘查院等单位对栾家河断裂进行过系统地观测和研究，近几年多家地勘单位开展了以栾家河断裂为目标的金矿普查工作，部分地段进行了1:1万构造地质填图，提高了其研究程度。</p><p>栾家河断裂因在招远市阜山镇栾家河最具典型而命名。该断裂南起招远市陡崖曹家村、向北东经大吴家、涝坡及断裂带中部的栾家河、周家庄子、山姜家至龙口市草屋、到石良镇进入龙口盆地而踪迹不明，出露长约45 km (图1)。断裂带总体上中部宽而二端窄，最宽处在栾家河至周家庄子一带，约260 m，南北两端窄处约15 m或更窄，在南西端并入复合到招远–平度断裂带中。断裂带总体展向为北东30˚~50˚，局部有向东或向北偏转，总体倾向南东，倾角60˚~85˚，局部反倾。断裂带总体显示南东盘下降、北西盘上升，呈右行张裂走滑特点，切割错开了玲珑花岗岩，最大平移距离2.5 km。带内构造岩主要由碎裂岩、构造角砾岩组成，据碎裂岩产状判断其形成有两期，早期形成挤压变形的片理化岩石、挤压透镜体，晚期为脆性变形的碎粒岩、碎斑岩、碎裂岩等，以后期碎裂岩为特征，普遍发育热液蚀变。根据近期山东省第六地质矿产勘查院金矿勘查资料<sup>1</sup>，栾家河断裂切割了招远水旺庄大型金矿床II号矿体(矿体控制走向长2560 m，倾斜深4993 m，一般厚度1.25~31.49 m，平均厚度5.46 m)，呈正断层性质，其南东盘为下降盘。</p><p>图1. 胶东栾家河断裂区域地质矿产略图。1-新生界；2-中生界；3-新元古界；4-古元古界；5-太古宇；6-早白垩世伟德山花岗岩；7-早白垩世郭家岭花岗闪长岩；8-晚侏罗世斑状二长花岗岩；9-中侏罗世文登花岗岩；10-三叠纪花岗岩；11-新元古代二长花岗岩；12-古元古代中基性侵入岩；13-太古宙TTG质花岗岩；14-中酸性岩脉；15-地质界线、角度不整合界线及平行不整合界线；16-断层；17-大型原生金矿；18-中型原生金矿；19-小型原生金矿；20-剖面位置</p></sec><sec id="s7_2"><title>3.2. 断裂带碎裂岩特征</title><p>栾家河断裂带内碎裂岩成分较复杂，具有不同力学性质的构造岩特征，显示了多期构造应力作用。主要表现为：挤压构造岩、碎粉岩(断层泥)、构造碎裂岩、构造透镜体和挤压片理化带。</p><p>挤压构造岩带：在断裂带构造岩带发育不均匀，在断裂的不同部位，间或发育强烈的挤压带(图2)，在4号取样点附近表现出强烈的挤压带，由挤压片理和挤压透镜体组成，其挤压带产状145˚∠82˚，代表了一期挤压作用。</p><p>图2. 栾家河断裂剖面素描图。1-二长花岗岩；2-花岗碎裂岩；3-花岗细晶岩脉；4-煌斑岩脉；5-产状，倾向/倾角；6-挤压岩带；7-剖面编号及取样位置</p><p>构造碎裂岩：是带内的主要碎裂岩类型，由碎裂岩、碎粒岩和碎粉岩等组成，构造角砾岩是由棱角状及磨圆碎屑组成的岩石，碎屑成分含量不等，成分为花岗岩，主要是断层的压碎作用和研磨作用的产物。断层泥是一种由断裂带剪切作用和研磨作用所形成的粒度小于0.02 mm的粉屑物质，在水的作用下形成。所见断层泥中多含有岩屑成分。</p><p>构造透镜体：在断裂带内有构造透镜体及构造擦痕，构造透镜体规模差异很大，其长轴从几cm到20 m不等。排列形式也各不相同，既有右列，又有左列分布。滦家河断裂挤压破碎带中的构造透镜体，呈左列形式。ab面产状130˚∠80˚，示断裂两盘在剖面上曾有右旋活动，透镜体由花岗岩组成。</p></sec></sec><sec id="s8"><title>4. 样品与测试方法</title><sec id="s8_1"><title>4.1. 样品采集与测试</title><p>本文研究所采集的样品包括栾家河断裂带及其围岩，围岩为晚侏罗世玲珑花岗岩，带内岩石为花岗碎裂岩及其内的煌斑岩脉，样品取样位置如图2所示，对矿石样品进行了化学成分分析、微量元素分析和稀土元素分析。</p><p>栾家河断裂带剖面直角坐标：起点X = 4129950, Y = 21274860，终点X = 4129880, Y = 21274915。样品围岩为正常中粒黑云二长花岗岩，带内岩石为蚀变花岗质碎裂岩，以及侵入碎裂带内的煌斑岩脉。其中样品PL001、PL015~PL019为中粒黑云二长花岗岩，样品PL002~PL008、PL010、PL012~PL014为蚀变花岗碎裂岩，样品PL009、PL011为煌斑岩脉。</p><p>岩矿化学成份和微量、稀土元素分析均在自然资源部济南矿产资源监督检测中心进行，控制编号：GJJZ-JL69-07-2017。硅酸盐岩石分析依据为DZ/T 0279-2016区域地球化学化学样品分析方法之标准，主元素和微量元素分析采用全谱直读等离子体发射光谱仪，仪器型号为IRIS Intrepid Ⅱ和双道原子荧光光谱仪AFS-820进行分析。分析条件：加速电压15 kV、束流20 An、修正方法PHRZ。稀土元素采用电感耦合等离子体质谱仪，仪器型号为XSERIES2分析。</p></sec><sec id="s8_2"><title>4.2. 分析质量</title><sec id="s8_2_1"><title>4.2.1. 化学分析</title><p>化学分析样品加工严格按照《地质矿产实验室测试质量管理规范》(DZ/T0130-2006)执行。分析样品粒度为−200目。</p><p>样品加工流程有称重、烘干、粗碎、中碎、缩分、细碎、混匀等工序，遵循切乔特公式(Q = kd<sup>2</sup>)进行缩分，将其中300 g作为粗副样保存，将其中500 g样品用棒磨机进行细碎，加工8~10小时，至−200目，混匀后，取20g送样分析。剩余者留作分析正样保存。粗碎、中碎、细碎过程中的样品损耗率分别小于2%、4%、6%，缩分误差小于3%。经检测，样品加工、缩分符合质量要求。</p><p>按《地质矿产实验室测试质量管理规范》DZ/T0130.2-2006要求检测分析过程中每批次(50件)插入一个国家一级标准物质，并统计合格率。经统计分析准确度、精密度符合规范要求，总体合格率99.5%。</p></sec><sec id="s8_2_2"><title>4.2.2. 微量元素、稀土分析</title><p>微量元素分析包括两部分，稀土元素和难溶元素的测定选取粉末样品在石墨坩埚中与助熔剂LiBO<sub>2</sub>/Li<sub>2</sub>B<sub>4</sub>O<sub>7</sub>混合，放在马弗炉中熔化用硝酸稀释溶解后，再进行ICP-MS分析；另外单独选取0.5 g经王水溶解的进行ICP-MS分析贵金属的含量。</p><p>选定标准物质，对Au、Hg、Cu、Zn、Sb、Pb、Bi、As、Nb、Ta、Mo、W、Co分别插入国家一级标准物质，Ag、Sn插入两个国家一级标准质和两个二级标准物质监控，密码插入每批(约50个号码)样品内同样品一起分析，并计算4个监控样测定值与标准值之间的平均对数误差Δ = l g (GRD)值，以衡量批与批间的分析偏倚，同时计算四个监控样对数误差的标准偏差s (GRD)值，由实测值统计出准确度、精密度。</p><p>内检分析监控：按样品总数随机抽取5%样品进行密码内部检查分析，基本分析和内检分析由不同人员交叉相互进行，计算基本分析与检查分析的对数差ΔlgC或相对偏差RD，计算内部检查合格率为97.0%~100%。</p></sec></sec><sec id="s8_3"><title>4.3. 分析结果</title><p>栾家河断裂带岩石化学成分、微量元素、稀土元素分析结果，分别列于表1、表2和表3中。</p></sec></sec><sec id="s9"><title>5. 地球化学特征</title><sec id="s9_1"><title>5.1. 主元素地球化学</title><p>栾家河断裂带主元素化学成分列于表1中。围岩样品中粒黑云二长花岗岩的SiO<sub>2</sub>含量与花岗碎裂岩相比在正常范围内，从带内碎裂岩的化学成分带入带出的相对百分比分析(图3)，碎裂蚀变的岩石具有相对较高的Al<sub>2</sub>O<sub>3</sub>、K<sub>2</sub>O、Na<sub>2</sub>O、CaO和P<sub>2</sub>O<sub>5</sub>，可能代表了早期的钾化现象，而SiO<sub>2</sub>及Fe<sub>2</sub>O<sub>3</sub>、MgO、MnO质相对百分比低则说明与原玲珑花岗岩总体岩石化学特征相一致。</p><p>图3. 栾家河断裂带岩石化学成分带入带出对比图</p>
</sec></sec>
</body>

<back><ref-list><title>References</title><ref id="hanspub.37639-ref1"><label>1</label><mixed-citation publication-type="other" xlink:type="simple">李洪奎, 耿科, 禚传源, 梁太涛. 胶东金矿构造环境与成矿作用[M]. 北京: 地质出版社, 2016: 338-383.</mixed-citation></ref><ref id="hanspub.37639-ref2"><label>2</label><mixed-citation publication-type="other" xlink:type="simple">李洪奎, 于学峰. 山东省大地构造相研究[M]. 北京: 地质出版社, 2012: 281-314.</mixed-citation></ref><ref id="hanspub.37639-ref3"><label>3</label><mixed-citation publication-type="other" xlink:type="simple">李逸凡, 李洪奎, 陈国栋, 等. 论山东胶东金矿形成的挤压–伸展构造环境[J]. 大地构造与成矿学, 2019, 43(6): 1117-1132.</mixed-citation></ref><ref id="hanspub.37639-ref4"><label>4</label><mixed-citation publication-type="other" xlink:type="simple">李士先, 刘长春, 安郁宏, 等. 胶东金矿地质[M]. 北京: 地质出版社, 2007: 77-96.</mixed-citation></ref><ref id="hanspub.37639-ref5"><label>5</label><mixed-citation publication-type="other" xlink:type="simple">李洪奎, 翁占斌, 董鑫, 等. 招平断裂带金矿地质[M]. 北京: 地质出版社, 2019: 29-211.</mixed-citation></ref><ref id="hanspub.37639-ref6"><label>6</label><mixed-citation publication-type="other" xlink:type="simple">陈光远, 孙岱生, 邵伟. 胶东金矿成因矿物学与找矿[M]. 重庆: 重庆科技出版社, 1989: 59-126.</mixed-citation></ref><ref id="hanspub.37639-ref7"><label>7</label><mixed-citation publication-type="other" xlink:type="simple">李洪奎, 李大鹏, 郭宝奎, 等. 胶东地区燕山期岩浆活动及其构造环境——来自单颗锆石SHRIMP年代学的记录[J]. 地质学报, 2017, 91(1): 163-179.</mixed-citation></ref><ref id="hanspub.37639-ref8"><label>8</label><mixed-citation publication-type="other" xlink:type="simple">宋明春, 徐军祥, 王沛成. 山东省大地构造格局和地质构造演化[M]. 北京: 地质出版社, 2009: 36-37.</mixed-citation></ref><ref id="hanspub.37639-ref9"><label>9</label><mixed-citation publication-type="other" xlink:type="simple">李文昌. 义敦岛弧构造演化与普朗超大型铜矿成矿模型[D]: [博士学位论文]. 北京: 中国地质大学, 2007: 22-34.</mixed-citation></ref><ref id="hanspub.37639-ref10"><label>10</label><mixed-citation publication-type="other" xlink:type="simple">Rollinson, H.R. (1993) Using Geochemical Data: Evaluation, Presentation, Interpretation. Longman Scientific and Technical, New York, 1-352.</mixed-citation></ref><ref id="hanspub.37639-ref11"><label>11</label><mixed-citation publication-type="other" xlink:type="simple">Sun, S.S. and McDonough, W.F. (1989) Chemical and Isotopic Systematics of Oceanic Basalts: Implications for Mantle Composition and Processes. In: Saunders, A.D. and Norry, M.J., Eds., Magmatism in the Ocean Basins, Geological Society, Special Publication, London, 313 -345. &lt;br&gt;https://doi.org/10.1144/GSL.SP.1989.042.01.19</mixed-citation></ref><ref id="hanspub.37639-ref12"><label>12</label><mixed-citation publication-type="other" xlink:type="simple">郭光裕, 林卓红. 脉状金矿床深部大比例尺统计预测理论与应用[M]. 北京: 冶金工业出版社, 2002: 12-58.</mixed-citation></ref><ref id="hanspub.37639-ref13"><label>13</label><mixed-citation publication-type="other" xlink:type="simple">李洪奎, 于学峰, 禚传源, 等. 山东胶东金矿成矿理论体系[J]. 山东国土资源, 2017, 33(7): 1-6.</mixed-citation></ref><ref id="hanspub.37639-ref14"><label>14</label><mixed-citation publication-type="other" xlink:type="simple">李洪奎, 陈国栋, 耿科, 等. 山东胶东金矿成矿地质背景初论[J]. 山东国土资源, 2018, 34(5): 34-41.</mixed-citation></ref><ref id="hanspub.37639-ref15"><label>15</label><mixed-citation publication-type="other" xlink:type="simple">双宝, 葛玉奇. 山东招远栾家河断裂北段表土矿物蚀变特征[J]. 吉林大学学报(地球科学版), 2009, 39(6): 1049-1054.</mixed-citation></ref></ref-list></back></article>