<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><!DOCTYPE article  PUBLIC "-//NLM//DTD Journal Publishing DTD v3.0 20080202//EN" "http://dtd.nlm.nih.gov/publishing/3.0/journalpublishing3.dtd"><article xmlns:mml="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" dtd-version="3.0" xml:lang="en" article-type="research article"><front><journal-meta><journal-id journal-id-type="publisher-id">AE</journal-id><journal-title-group><journal-title>Advances in Education</journal-title></journal-title-group><issn pub-type="epub">2160-729X</issn><publisher><publisher-name>Scientific Research Publishing</publisher-name></publisher></journal-meta><article-meta><article-id pub-id-type="doi">10.12677/AE.2020.105139</article-id><article-id pub-id-type="publisher-id">AE-37739</article-id><article-categories><subj-group subj-group-type="heading"><subject>AE20200500000_47525205.pdf</subject></subj-group><subj-group subj-group-type="Discipline-v2"><subject>人文社科</subject></subj-group></article-categories><title-group><article-title>
 
 
  与传统文化相结合的思政教育在中药化学课程教学中的应用实践
  The Implementation of Ideological and Political Education Combined with Traditional Culture in Traditional Chinese Medicine Chemistry Teaching
 
</article-title></title-group><contrib-group><contrib contrib-type="author" xlink:type="simple"><name name-style="western"><surname>李</surname><given-names>斌</given-names></name><xref ref-type="aff" rid="aff2"><sup>2</sup></xref><xref ref-type="aff" rid="aff1"><sup>1</sup></xref></contrib><contrib contrib-type="author" xlink:type="simple"><name name-style="western"><surname>翦</surname><given-names>雨青</given-names></name><xref ref-type="aff" rid="aff2"><sup>2</sup></xref><xref ref-type="aff" rid="aff1"><sup>1</sup></xref></contrib><contrib contrib-type="author" xlink:type="simple"><name name-style="western"><surname>周</surname><given-names>旭东</given-names></name><xref ref-type="aff" rid="aff2"><sup>2</sup></xref><xref ref-type="aff" rid="aff1"><sup>1</sup></xref></contrib><contrib contrib-type="author" xlink:type="simple"><name name-style="western"><surname>袁</surname><given-names>汉文</given-names></name><xref ref-type="aff" rid="aff2"><sup>2</sup></xref><xref ref-type="aff" rid="aff1"><sup>1</sup></xref></contrib><contrib contrib-type="author" xlink:type="simple"><name name-style="western"><surname>盛</surname><given-names>文兵</given-names></name><xref ref-type="aff" rid="aff2"><sup>2</sup></xref><xref ref-type="aff" rid="aff1"><sup>1</sup></xref></contrib><contrib contrib-type="author" xlink:type="simple"><name name-style="western"><surname>龚</surname><given-names>力民</given-names></name><xref ref-type="aff" rid="aff2"><sup>2</sup></xref><xref ref-type="aff" rid="aff1"><sup>1</sup></xref></contrib><contrib contrib-type="author" xlink:type="simple"><name name-style="western"><surname>彭</surname><given-names>彩云</given-names></name><xref ref-type="aff" rid="aff2"><sup>2</sup></xref><xref ref-type="aff" rid="aff1"><sup>1</sup></xref></contrib><contrib contrib-type="author" xlink:type="simple"><name name-style="western"><surname>王</surname><given-names>炜</given-names></name><xref ref-type="aff" rid="aff2"><sup>2</sup></xref><xref ref-type="aff" rid="aff1"><sup>1</sup></xref></contrib></contrib-group><aff id="aff2"><addr-line>湖南中医药大学药学院中药民族药物创新发展国际实验室，中国–巴基斯坦中医药民族医药研究国际合作基地，湖南 长沙</addr-line></aff><aff id="aff1"><addr-line>null</addr-line></aff><pub-date pub-type="epub"><day>14</day><month>08</month><year>2020</year></pub-date><volume>10</volume><issue>05</issue><fpage>852</fpage><lpage>855</lpage><permissions><copyright-statement>&#169; Copyright  2014 by authors and Scientific Research Publishing Inc. </copyright-statement><copyright-year>2014</copyright-year><license><license-p>This work is licensed under the Creative Commons Attribution International License (CC BY). http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/</license-p></license></permissions><abstract><p>
 
 
   
   “立德树人”是所有教育工作者的神圣使命，培养德才兼备的社会主义现代化事业建设人才，每一位教师都责无旁贷。中国传统文化博大精深，其中也富含家国情怀精神要义。因此，如何在中药化学课程教学中有效利用课程特点，有机结合传统文化，融思政教育于课程全程，实现专业知识的教育与思政的高度融合值得我们高校教师不断努力探索。 It is the sacred mission of all educators to cultivate talents with both moral integrity and ability in the construction of socialist modernization. Every teacher is duty-bounded. The traditional Chinese culture is extensive and profound, and there is no lack of patriotism. Therefore, how to achieve a high degree of professional knowledge education and ideological and political integration is worth our university teachers to continue to explore, by effective use of the characteristics of the course, and organic combination of traditional culture and the ideological and political education in the Traditional Chinese Medicine chemistry teaching. 
  
 
</p></abstract><kwd-group><kwd>思政教育，传统文化，中药化学教学, Ideological Education</kwd><kwd> Traditional Culture</kwd><kwd> Traditional Chinese Medicine Chemistry Teaching</kwd></kwd-group></article-meta></front><body><sec id="s1"><title>摘要</title><p>“立德树人”是所有教育工作者的神圣使命，培养德才兼备的社会主义现代化事业建设人才，每一位教师都责无旁贷。中国传统文化博大精深，其中也富含家国情怀精神要义。因此，如何在中药化学课程教学中有效利用课程特点，有机结合传统文化，融思政教育于课程全程，实现专业知识的教育与思政的高度融合值得我们高校教师不断努力探索。</p></sec><sec id="s2"><title>关键词</title><p>思政教育，传统文化，中药化学教学</p></sec><sec id="s3"><title>The Implementation of Ideological and Political Education Combined with Traditional Culture in Traditional Chinese Medicine Chemistry Teaching</title><p>Bin Li<sup>*</sup>, Yuqing Jian, Xudong Zhou, Hanwen Yuan, Wenbing Sheng, Liming Gong, Caiyun Peng<sup>#</sup>, Wei Wang<sup>#</sup></p><p>TCM and Ethnomedicine Innovation &amp; Development Laboratory, Sino-Pakistan TCM &amp; Ethnomedicine International Cooperation Research Base, School of Pharmacy, Hunan University of Chinese Medicine, Changsha Hunan</p><p>Received: Sep. 2<sup>nd</sup>, 2020; accepted: Sep. 16<sup>th</sup>, 2020; published: Sep. 23<sup>rd</sup>, 2020</p><p><img src="//html.hanspub.org/file/33-1161345x6_hanspub.png" /></p></sec><sec id="s4"><title>ABSTRACT</title><p>It is the sacred mission of all educators to cultivate talents with both moral integrity and ability in the construction of socialist modernization. Every teacher is duty-bounded. The traditional Chinese culture is extensive and profound, and there is no lack of patriotism. Therefore, how to achieve a high degree of professional knowledge education and ideological and political integration is worth our university teachers to continue to explore, by effective use of the characteristics of the course, and organic combination of traditional culture and the ideological and political education in the Traditional Chinese Medicine chemistry teaching.</p><p>Keywords:Ideological Education, Traditional Culture, Traditional Chinese Medicine Chemistry Teaching</p><disp-formula id="hanspub.37739-formula31"><graphic xlink:href="//html.hanspub.org/file/33-1161345x7_hanspub.png"  xlink:type="simple"/></disp-formula><p>Copyright &#169; 2020 by author(s) and Hans Publishers Inc.</p><p>This work is licensed under the Creative Commons Attribution International License (CC BY 4.0).</p><p>http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/</p><p><img src="//html.hanspub.org/file/33-1161345x8_hanspub.png" /> <img src="//html.hanspub.org/file/33-1161345x9_hanspub.png" /></p></sec><sec id="s5"><title>1. 前言</title><p>在全国高校思想政治工作会议上习主席指出:“要坚持把立德树人作为中心环节，把思想政治工作贯穿教育教学全过程，实现全程育人，全方位育人。”习总书记“传承精华，守正创新”的中医药发展理念也为中医药院校人才的培养以及中医药课程的改革指明了方向 [<xref ref-type="bibr" rid="hanspub.37739-ref1">1</xref>]。高校是我国人才培养的重要基地，在教授知识技术的同时，必须加强思政与传统文化教育，为党和国家、社会培育栋梁之才。因此，如何全面利用好课堂教学这个重要阵地，在做好传承工作的基础上，如何有机地结合先进科学研究方法坚定中医药文化和理论自信，为中医药创新人才的培养奠定基础，是每一个中医药高等院校教师需要不断努力探索和追求的目标。因此，我们团队积极探索，结合《中药化学》课程的特点，精心设计提升思想政治理论的亲和力和针对性，再有机融合中医药传统文化点点滴滴，既满足学生成长发展需求和期待，也坚守了每一门课程所肩负的立德树人“责任和担当”。</p></sec><sec id="s6"><title>2. 中药化学课程中传统文化元素融入课程思政教育的可行性</title><p>高等教育是优秀文化传承的高质量载体和思想文化创新的丰富源泉。高等中医药院校作为中医药文化传承和创新、展示和传播的重要场所，在中医药文化建设具有突出地位；具有基础性、先导性、根本性的重要作用，理应在继承的基础上大力弘扬医药文化，担起中医药文化传承创新的重要使命 [<xref ref-type="bibr" rid="hanspub.37739-ref2">2</xref>] [<xref ref-type="bibr" rid="hanspub.37739-ref3">3</xref>]。高等中医药院校是传统中医药文化传承和创新的重要基地，中医药文化中蕴含的丰富和深刻的德育内容。中医药院校的学生虽然学习了各门专业课，但因为中医传统文化的特殊性，往往存在着对所学知识不理解、不自信的情况。在授课时可将中医药典籍的研究案例融入其中，中医学有着深刻而密切的德育和家国情怀内容，如自古就有“医乃仁术”、“医儒一家”之说，儒学“仁爱”思想、“不为良相，则为良医”“兼济天下”的价值观影响是中医道德规范的基本准则。因此，值得我们精心设计高度重视，引导学生重视经典，传承精华，增强中医药文化自信，把传统中医药文化高效深入融合于教学中。</p><p>“中药化学”是一门结合传统中医药基本理论，运用化学、物理学等学科的理论和方法研究中药材化学成分的课程，是中药学专业重要的主干课程之一。中药学在中医药理论指导下逐步形成发展，具有医学性质和自然科学双重属性，也是是人文、科学的有机统一体，而中药化学作为中药学相关的专业基础课，更是中医药与现代科学结合的重要桥梁和媒介。中药化学教材是以中药材的化学成分结构类型为主要教授要点，兼顾了各类化学成分的生源途径和来源，有着鲜明的中药学特征。不同于植物化学和天然药物化学，中药化学成分研究更加注重中医药的继承发展与提升创新。因此在每一章讲述中药材化学成分结构特征时一定会涉及到相关中药材的历史渊源，功效与临床应用和研究进展，以及民间应用与民俗，与传统中医药文化丝丝缕缕的关联，可以设计“中药材活性成分–中药材–药材功效–中医治疗–中医药文化精髓–思想教育”的链条进行有效教学与思政相融合的探索和实践。通过精心设计，结合PBL、TBL等教学手段，把传统中医药文化中蕴藏的科学传承、勇于探索、敬岗爱业、大医精诚、医者仁心等富含正能量、积极向上的价值观融入教学过程，起到潜移默化润物细无声的育人目的。让学生在学好专业课的同时，既激发对中医药文化的认同感，还能培养良好的职业道德情操，从而树立正确的人生观和价值观。</p></sec><sec id="s7"><title>3. 思政教育结合传统文化嵌入在中药化学课程教学中的实践研究</title><sec id="s7_1"><title>3.1. 授课教师团队精研教材，并提升自身中医药传统文化认知度</title><p>作为中医药院校的教师，虽然长期耳闻目染了不少中医药文化知识，但是真正要用于教学就不能只限于点滴零碎的了解，需要我们有针对性的去学习提高自身的中医药文化认知度。一方面需要博揽中医药文化典籍如《黄帝内经》、《神农本草经》《本草纲目》、《大医精诚》等，并重点熟悉中医药文化的哲学思想及其积极向上的世界观、价值观、生命价值观与是非观，才能在教育教学中有的放矢。</p><p>同时还需要进一步精研教材内容，仔细分析每一章节的知识点，精选选好与之相应的中医药经典与案例，分析其具有的德育内涵，分析探讨其思政切入点，再结合分析教学手段和方法，把握好尺度，做好教学设计。例如，绪论部分是一本教材的精华所在，讲述中药化学的研究方法时可以把获得诺奖“抗疟疾药物青蒿素”的研发历程和艰辛围绕“重视经典，传承精华”进行教学设计，突出前辈科学家无比敬业态度和孜孜以求的科学精神。其后的各章节主要是结合各类药材化学成分与经典故事结合，如“神龙尝百草”“橘井泉香”“杏林春暖”的来源，以及茯苓、麻黄、铁皮石斛、刘寄奴、王不留行、黄精、何首乌、徐长卿、杜仲等药材的名称与传说融为一体，让学生在学习专业知识的同时体会先人尝百草医天下的至上仁心仁术与真善美。</p></sec><sec id="s7_2"><title>3.2. 精研教学方法，结合TBL、PBL等多种教学手段精心设计课程思政教学方案</title><p>利用各种有效教学手段和方法将带有中医药文化元素的思政教育，是教学设计的重要方面，若是干巴巴地机械牵强的在专业课程中进行思政教育，是必会影响学生学习积极性、或产生抵触情绪，反而影响教学效果，因此。要把德育思政内容有机嵌入中药化学课程中，需要巧妙地融合传统文化元素，充分利用丰富教学手段和多种教学方进行设计。</p><p>例如PBL和TBL教学法可以同时使用，可以作为课堂教学的一个主要教学手段和方法，一个学期选择1~2个即可。例如在绪论中就可以安排关于中药材化学成分的研究，要求同学们自行组队，指导学生选择一个中药品种，学习查文献了解其化学成分以及活性成分，并在课程学习中期进行课堂讲解和评比，培养同学们团结协作精神、主动学习的能力和深入学习了解中医药文化的积极性。头脑风暴教学法，是一种能在最短的时间里获得最多的思想碰撞和沟通观点的方法。例如讲到某一类化合物时，可以先给大家简单介绍结构，然后以某一个有多重结构特征的化合物为对象，引导大家讨论其可能的分离纯化方法。其中可以引用屠呦呦研究青蒿素提取方法“抛砖引玉”，学习中医药先人的智慧和老一辈科学家严谨和不断攀登的科学态度。中医药院校的中医药氛围也可以成为德育思政的重要手段 [<xref ref-type="bibr" rid="hanspub.37739-ref4">4</xref>]，因此情景教学法在大学的校园可以随时使用。例如我校校园中有“大医精诚”的巨大石雕和湖南省杏林五圣的铜像，更有雷斅、葛洪、华佗、张仲景的雕像和简介，还有药植园的百草，这一切都在营造着浓厚的中医药传统文化氛围，使医学生尽可能多地接受传统文化的教育和熏陶，体验传统文化的魅力，并投身于继承和发扬传统文化中去。</p></sec><sec id="s7_3"><title>3.3. 拓展实践课融入传统文化元素的思政内容</title><p>学好中药化学课程，实践是重要的一部分。因此，德育思政在实践环节中也可以很好把握，充分利用。中药材中活性成分复杂，结构多样，活性各异，如何把他们一个个逐步分离，解开他们的神秘面纱，通过各种波谱和光谱手段看清他门的真实面貌？因此，我们积极引导学生自选课题，申报各级大学生创新性实验课题项目，把课堂学习和为数不多的实验课堂学到的知识和技能去探索一个中药材的活性成分，结合中药材的某种功效去探索药效物质；同时培养学生用科学的眼光以及批判性思维看待传统中药学，学会用辩证的科学思维去看待相关问题，具备研究中药材实际问题和与时俱进的实力与潜能，同时才能把中医药传统文化发扬光大。</p><p>走出课堂走进生机勃勃中药材基地，从西汉马王堆汉墓的医书，到湘楚名医名儒，炎帝陵、药王殿、马王堆汉墓、仲景祠、苏仙岭，既可以闻闻中药材的清香、感受千古名医走过的心路历程，还可以学会辨认药材，现场感受中医药文化。我们带领学生爬上湖南屋脊壶瓶山，辨识各类药材，因地取材，介绍当地代表性民族药的研究与开发概况。并结合团队的科研成果介绍了土家“血药”“七药”等概念，讲解了土家血药“血筒”的化学成分以及土家圣药白三七的研究进展。这些实践不但锻炼了学生吃苦耐劳、团结协作的品格，也领略了国家风土人情和生物多样性，增强了同学们对民族医药的热爱，激发中草药民族医药的研究兴趣。</p></sec></sec><sec id="s8"><title>4. 小结</title><p>从近年来国内外风云变化，我们深刻体会到教育是一个国家未来的重要支柱和基础。不能为国家和民族培养合格的建设者和加班人是具有毁灭性的严重错误。国家领导人多次发表的重要讲话强调了德育的重要性。因此，每一位教育工作者都责无旁贷。在“传承精华，守正创新”的中医药发展理念的指导下，转变思想政治教育观念，紧密结合中医药专业特色和学校特点，突出中医药文化在教育中的位置，赋予中药化学课程新的内涵，在全员、全方位育人的过程中把中药化学专业知识传授紧密结合立德树人基本目标，为国家和人民培养德才兼备、全面发展的人才。希望我们这些教学探索，不仅丰富了中药化学课程教学内容，也拓展了思政教育的途径，更有助于培养具有良好素质的中医药人才。</p></sec><sec id="s9"><title>基金课题</title><p>湖南省教育厅2019年普通高校教学改革研究项目(2019-390)。</p></sec><sec id="s10"><title>文章引用</title><p>李 斌,翦雨青,周旭东,袁汉文,盛文兵,龚力民,彭彩云,王 炜. 与传统文化相结合的思政教育在中药化学课程教学中的应用实践The Implementation of Ideological and Political Education Combined with Traditional Culture in Traditional Chinese Medicine Chemistry Teaching[J]. 教育进展, 2020, 10(05): 852-855. https://doi.org/10.12677/AE.2020.105139</p></sec><sec id="s11"><title>参考文献</title></sec></body><back><ref-list><title>References</title><ref id="hanspub.37739-ref1"><label>1</label><mixed-citation publication-type="other" xlink:type="simple">刘昌孝. 传承精华, 守正创新[J]. 中草药, 2020, 51(1): 2-3.</mixed-citation></ref><ref id="hanspub.37739-ref2"><label>2</label><mixed-citation publication-type="other" xlink:type="simple">刘芳. 中国传统文化融入高校思想政治理论课教学中的思考[J]. 吕梁学院学报, 2017(1): 56-59.</mixed-citation></ref><ref id="hanspub.37739-ref3"><label>3</label><mixed-citation publication-type="other" xlink:type="simple">乔洋, 刘健婷. 高校思政课中融入传统文化的教学模式探究[J]. 当代教育实践与教学研究, 2018(8): 82-83.</mixed-citation></ref><ref id="hanspub.37739-ref4"><label>4</label><mixed-citation publication-type="other" xlink:type="simple">彭彩云, 李斌, 盛文兵, 翦雨青, 袁汉文, 龚力民, 周旭东, 王炜. 大学生中医药专业素养与文化传承融合培养实践初探[J]. 教育进展, 2020, 10(2): 146-150.</mixed-citation></ref></ref-list></back></article>