<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><!DOCTYPE article  PUBLIC "-//NLM//DTD Journal Publishing DTD v3.0 20080202//EN" "http://dtd.nlm.nih.gov/publishing/3.0/journalpublishing3.dtd"><article xmlns:mml="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" dtd-version="3.0" xml:lang="en" article-type="research article"><front><journal-meta><journal-id journal-id-type="publisher-id">AE</journal-id><journal-title-group><journal-title>Advances in Education</journal-title></journal-title-group><issn pub-type="epub">2160-729X</issn><publisher><publisher-name>Scientific Research Publishing</publisher-name></publisher></journal-meta><article-meta><article-id pub-id-type="doi">10.12677/AE.2020.105148</article-id><article-id pub-id-type="publisher-id">AE-37875</article-id><article-categories><subj-group subj-group-type="heading"><subject>AE20200500000_22956397.pdf</subject></subj-group><subj-group subj-group-type="Discipline-v2"><subject>人文社科</subject></subj-group></article-categories><title-group><article-title>
 
 
  改革背景下思想政治理论课教学与管理创新经验探究——基于三所双一流高校重点马院的实地访谈
  Research on the Experience of Ideological and Political Theory Teaching and Management Innovation under the Background of Reform—Based on the Field Interviews of the Key Horse Academies of Three First-Class Universities
 
</article-title></title-group><contrib-group><contrib contrib-type="author" xlink:type="simple"><name name-style="western"><surname>袁</surname><given-names>冶</given-names></name><xref ref-type="aff" rid="aff1"><sup>1</sup></xref><xref ref-type="aff" rid="aff2"><sup>2</sup></xref></contrib></contrib-group><aff id="aff1"><label>1</label><addr-line>null</addr-line></aff><aff id="aff2"><label>1</label><addr-line>武汉大学马克主义学院，湖北 武汉</addr-line></aff><pub-date pub-type="epub"><day>14</day><month>08</month><year>2020</year></pub-date><volume>10</volume><issue>05</issue><fpage>899</fpage><lpage>903</lpage><permissions><copyright-statement>&#169; Copyright  2014 by authors and Scientific Research Publishing Inc. </copyright-statement><copyright-year>2014</copyright-year><license><license-p>This work is licensed under the Creative Commons Attribution International License (CC BY). http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/</license-p></license></permissions><abstract><p>
 
 
   
   全国高校思想政治工作会议召开以来，围绕着习总书记“立德树人，德育为先”的指导思想，林林总总的思政教育改革如同雨后春笋在高校中蓬勃发展。本文基于对浙江大学、南京大学、郑州大学三所双一流高校马克思主义学院的教师、学生代表的实地访谈，分析思政教育改革施行以来各校在教学与管理上取得的创新成果，总结可以推广的经验。 Since the national Conference on Ideological and Political Work in colleges and universities was held, the ideological and political education reform has mushroomed in colleges and universities, centering on general Secretary Xi’s guiding ideology of “cultivating people by virtue and putting moral education first”. Based on on-the-spot interviews with teachers and student representatives from The Marxist School of Zhejiang University, Nanjing University and Zhengzhou University, this paper analyzes the innovative achievements in teaching and management of ideological and political education since the implementation of reform, and summarizes the experience that can be promoted. 
  
 
</p></abstract><kwd-group><kwd>改革背景，思想政治理论课，教学管理，创新经验, Reform Background</kwd><kwd> Ideological and Political Theory Course</kwd><kwd> Teaching Management</kwd><kwd> Innovation Experience</kwd></kwd-group></article-meta></front><body><sec id="s1"><title>摘要</title><p>全国高校思想政治工作会议召开以来，围绕着习总书记“立德树人，德育为先”的指导思想，林林总总的思政教育改革如同雨后春笋在高校中蓬勃发展。本文基于对浙江大学、南京大学、郑州大学三所双一流高校马克思主义学院的教师、学生代表的实地访谈，分析思政教育改革施行以来各校在教学与管理上取得的创新成果，总结可以推广的经验。</p></sec><sec id="s2"><title>关键词</title><p>改革背景，思想政治理论课，教学管理，创新经验</p></sec><sec id="s3"><title>Research on the Experience of Ideological and Political Theory Teaching and Management Innovation under the Background of Reform</title><p>—Based on the Field Interviews of the Key Horse Academies of Three First-Class Universities</p><p>Ye Yuan</p><p>School of Marxism, Wuhan University, Wuhan Hubei</p><p>Received: Sep. 8<sup>th</sup>, 2020; accepted: Sep. 20<sup>th</sup>, 2020; published: Sep. 27<sup>th</sup>, 2020</p><p><img src="//html.hanspub.org/file/42-1161354x5_hanspub.png" /></p></sec><sec id="s4"><title>ABSTRACT</title><p>Since the national Conference on Ideological and Political Work in colleges and universities was held, the ideological and political education reform has mushroomed in colleges and universities, centering on general Secretary Xi’s guiding ideology of “cultivating people by virtue and putting moral education first”. Based on on-the-spot interviews with teachers and student representatives from The Marxist School of Zhejiang University, Nanjing University and Zhengzhou University, this paper analyzes the innovative achievements in teaching and management of ideological and political education since the implementation of reform, and summarizes the experience that can be promoted.</p><p>Keywords:Reform Background, Ideological and Political Theory Course, Teaching Management, Innovation Experience</p><disp-formula id="hanspub.37875-formula32"><graphic xlink:href="//html.hanspub.org/file/42-1161354x6_hanspub.png"  xlink:type="simple"/></disp-formula><p>Copyright &#169; 2020 by author(s) and Hans Publishers Inc.</p><p>This work is licensed under the Creative Commons Attribution International License (CC BY 4.0).</p><p>http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/</p><p><img src="//html.hanspub.org/file/42-1161354x7_hanspub.png" /> <img src="//html.hanspub.org/file/42-1161354x8_hanspub.png" /></p></sec><sec id="s5"><title>1. 思政教育改革背景</title><p>2016年12月，全国高校思想政治工作会议在北京召开，习近平总书记出席会议，并发表重要讲话，讲话内容强调指出“高校思想政治工作关系高校培养什么样的人、如何培养人以及为谁培养人这个根本问题。要坚持把立德树人作为中心环节，把思想政治工作贯穿教育教学全过程，实现全程育人、全方位育人，努力开创我国高等教育事业发展新局面” [<xref ref-type="bibr" rid="hanspub.37875-ref1">1</xref>]。</p><p>为贯彻落实“立德树人，德育为先”的指导思想，我国内地高校无论办学层次，培养方向均大力推动思政教育改革。改革的内容形式各色各样，包括但不限于以思政课程改革为核心的“翻转课堂”“经典阅读”“思政融媒体”“案例式教学”等创新课程设计。通过网络共享平台课程建设进行了教学改革探索和实践，充分调动教与学两个主体的积极性，在保持课程优良传统的基础上，丰富课程教学内容和形式构建适合当代大学生成长的课程体系，努力做到因材施教个性化培养 [<xref ref-type="bibr" rid="hanspub.37875-ref2">2</xref>] [<xref ref-type="bibr" rid="hanspub.37875-ref3">3</xref>]。另外，以课程思政改革为核心的“同向同行，协同育人”以专业知识为支撑，将对大学生的思想政治教育作为一条红线，贯穿于高校开设的所有课程内容之中，促进对大学生知识和品行同育同哺教学局面的形成，做到专业课与思政课携手同行，形成一加一远远大于二的共振效应。</p><p>各高校在教学管理方面也投入了相当多的人力和财力。主要措施有设置思政教育改革的课题基金，通过集中教育或外出轮训学习强化青年思政课教师队伍，增设马克思主义学院教学岗位和管理岗位编制等。</p></sec><sec id="s6"><title>2. 三所双一流高校思政课教学与管理上的经验</title><sec id="s6_1"><title>2.1. 课程安排</title><p>浙江大学依据本科生的年级安排思政课。所有本科新生第一学期必须选择思修，其余的三门课程马院全年开课，各学院专业可以按照自己的情况进行选课。郑州大学的本科生第一学期学习思修，第二学期上史纲，第三学期上毛中特和马原，形势与政策分四个学期进行。</p><p>南京大学除了依据学生所在的年级排课，还综合考虑学生的专业属性，分文科和理科两类。文科学生的文史素养基础较好所以从难度较大的马原开始学习，理科从思修开始，之后进行毛中特和史纲的学习。</p></sec><sec id="s6_2"><title>2.2. 课堂教学亮点和教学质量提高举措</title><p>浙江大学以实施四位一体的整体思政课教学为亮点。四位一体指的是专家大报告(邀请具有社会影响力的特聘专家教授作报告、国内优秀师资共享)、教师重点专题、学生研学(志愿服务活动、调研、阅读经典、辩论等)、现场教学。</p><p>南京大学的课堂教学亮点体现在理论加实践的2 + 1学分。实践课上，学生们集中在一起表演话剧、历史剧，或者走出校园去拍摄微视频、微电影。例如采访革命先辈听他们讲抗战故事或者是对马上要被拆迁的老建筑进行拍摄记录。</p><p>郑州大学也十分注重学生的实践和实习。学生获得实践成绩有三种形式，第一种以调研报告的形式来进行，第二种是学生实习，第三种是在全校思政课中选拔学习态度积极的、成绩优异的、有演讲能力的、有一定思政理论基础的同学参加社会实践考察团队。</p><p>关于提高教学质量的举措，浙江大学采用提高平时成绩比例，增加师生互动的方法。南京大学思政课教研组将各班学生实践课的优秀作品印成册子在集中备课上向所有教师展示，相互学习。郑州大学积极建设“名师示范课堂”，2018年，学院围绕习近平新时代中国特色社会主义思想的学习，积极推动“名师示范课堂”的建设，目前已建设23项名师示范课堂，资助金是12万元。</p></sec><sec id="s6_3"><title>2.3. 教师激励制度与教学管理经验</title><p>浙江大学在教学评价和反馈方面颇有特色。评价分四部分，70%的是来自任课教师班上学生的评价。为了防止学生利用评教机制胁迫老师，评教在期末考试前两周就进行。剩余部分10%来自于督导的评分，10%来自学院领导的评分，10%来自于教学科研管理的评分。评教与年底考核、聘岗津贴、评奖评优相勾连，前30%为优秀、60%良好、10%为合格。因此学校和教师对评教部分都非常重视。</p><p>南京大学实行教育改革政策激励教师，学校拨付一部分启动资金(3~5万元不等)主要面向年轻教师和年纪较大的教师。在教学管理方面，以教学为本、以学生为本，保证教学工作的顺利进展。</p><p>郑州大学主要以教育教学项目改革为依托调动教师的积极性。2018年，围绕推进习近平新时代中国特色社会主义思想“三进”工作，学院在全校范围内设立郑州大学思政课教学改革专项课题60项，其中有6个重大项目、12个重点项目、42个一般项目，资助金额80余万元，稳步推动了“思政课程”与“课程思政”衔接，构建“大思政”工作格局，切实强化和提高习近平新时代中国特色社会主义思想“三进”工作的实效。关于教学管理经验，有两点比较突出。第一点是理清教师队伍中每个人的情况，合理的安排各年级老师任课。第二点是组织中青年教师参加“思政课教育教学大赛”。</p></sec><sec id="s6_4"><title>2.4. 受邀访谈学生(非随机抽样)评价总结</title><p>三所学校的学生都认为课程的上座率和课堂的抬头率与授课教师有直接关系。有些老师授课生动活泼，时时引经据典，这样的课几乎没人缺席，有的老师上课枯燥乏味，照本宣科，学生碍于考核制度勉强到课，也都是忙自己的事情。另外，同学们对于实践课的兴趣较高，都能积极地参与进去。而在理论课中，即使分组讨论，也有部分组员存在“划水”的心理。在我们访谈的过程中，一部分同学也表达了不一样的观点，实践课虽然参与度高，但知识的内化效率低，有“看热闹”的感觉。</p></sec></sec><sec id="s7"><title>3. 改革背景下高校在思政课教学与管理上的启示</title><sec id="s7_1"><title>3.1. 推进思政课课程体系与示范课堂建设</title><p>对于“习近平新时代中国特色社会主义思想概论”思想政治必修课，要逐步全面开设，同时注意各门思政课程的开设梯度和时间。对于形势与政策课程，需要进一步探索适合不同高校的课程开设和管理体系，纳入思想政治理论课程体系统一谋划，进而帮助大学生更加全面客观认识当代中国、看待外部世界，坚定“四个自信”。同时可以考虑设置部分思政课选修课程，重点围绕“三个为什么”、“四史”、“爱国主义”、“民族精神”、“宪法法律”等模块，做好与已开设的思政课必修课的衔接与补充，完善思政课课程体系建设。同时加大思政课示范课堂的建设力度，进一步提升思想政治理论课质量。加大对示范课堂建设的支持力度。发挥教学团队优势，鼓励课程中心负责人、各类名师、教学骨干带头，打造一批示范课堂。发挥好示范课堂的教学示范与引领作用，发挥好教学名师的传帮带作用。聚焦课堂教学这一中心环节，通过多种方式，调动教师的积极性、主动性、创造性。邀请校内外相关专家、各领域模范人物、专业课教师、辅导员、学生等，通过座谈、沙龙、读书会等形式，提升思政课教师的教学能力，增强教学内容的针对性。用最新的理论成果充实教学内容，将党的理论创新成果、学术研究的理论成果，转化为思想政治理论课的教学内容。同时要注重不同专业与思政课的有机结合，形成“思政课程”与“课程思政”的良性互动。例如公共管理类学生，可注重国家治理体系与治理能力现代化相关教育；政治学类学生，可注重脱贫攻坚与乡村振兴相关教育。</p></sec><sec id="s7_2"><title>3.2. 增强思政课教学形式的创新性与吸引力</title><p>思政课建设应始终立足于满足学生需求，注重学生评价，鼓励最优师资从事思政课教学。在“互联网+”的时代背景下，思政课教学要不断将传统教学优势与现代信息技术、教学手段相结合，探索思政课教学的新载体、新形式、新方法，增强思政课的吸引力、亲和力和感染力，不断打造思政课新品牌。要进一步强化在线开放课程品牌效应，思政课慕课已成为实体课堂的有益补充，精品慕课课程的选课人数、覆盖面也十分可观。特别是在疫情期间，思政课慕课更是发挥了优质教学资源的服务与示范作用。要不断创新思政课内容生产方式和传播载体，孵化思政课新品牌。例如武汉大学的“马上见”互联网思政课创意产品项目，从2019年下半年运营以来，已推出7期。在中华人民共和国成立70周年、抗击新冠疫情等重要时刻，用微视频、直播等形式，在大学生中开展生动鲜活的思想引领活动，“学习强国”等平台的浏览量已突破500万人次。要以学生需求为导向，进一步完善实践教学体系，全面开展思政课实践教学，创新实践教学形式和途径。丰富校外实践基地资源，用理论指导实践，以实践反哺理论。在实践中要注重理论知识的内化，增强学生的知识获得感。</p></sec><sec id="s7_3"><title>3.3. 提高思政课管理服务的能力和水平</title><p>学院作为思想政治理论课教学单位，应始终将思想政治理论课教学作为学院的基础工作和重点工作，就思政课建设与发展的体制机制、组织保障等重大问题进行研讨，推出一系列重要举措，推进思政课质量提升工程。</p><p>学院推进学科建设、科学研究与思政课教学有机结合，实施“马克思主义理论世界一流学科建设行动方案”，调整优化思政课基层教学组织结构，完善思政课教师全员培训与集体备课制度，启动思政课在线课程建设等重大教学改革项目。完善学院层面的教师考核方案和分配细则，注重体现优课优酬、业绩导向、兼顾公平的基本原则，通过设立思政课教学质量奖制度和“申报–审核–建设–评估–奖励”的程序，探索把公共基础课奖励课酬制度与示范课堂建设结合起来，以课酬激励为杠杆，建设一批精品课程和示范课堂。</p></sec></sec><sec id="s8"><title>文章引用</title><p>袁 冶. 改革背景下思想政治理论课教学与管理创新经验探究——基于三所双一流高校重点马院的实地访谈Research on the Experience of Ideological and Political Theory Teaching and Management Innovation under the Background of Reform—Based on the Field Interviews of the Key Horse Academies of Three First-Class Universities[J]. 教育进展, 2020, 10(05): 899-903. https://doi.org/10.12677/AE.2020.105148</p></sec><sec id="s9"><title>参考文献</title></sec></body><back><ref-list><title>References</title><ref id="hanspub.37875-ref1"><label>1</label><mixed-citation publication-type="other" xlink:type="simple">习近平. 在全国高校思想政治工作会议上的讲话[N]. 光明日报, 2016-12-09(01).</mixed-citation></ref><ref id="hanspub.37875-ref2"><label>2</label><mixed-citation publication-type="other" xlink:type="simple">姜明新, 曹苏群, 卞海溢. “信号与系统”课程思政教学改革与实践[J]. 科技风, 2019(31): 53.</mixed-citation></ref><ref id="hanspub.37875-ref3"><label>3</label><mixed-citation publication-type="other" xlink:type="simple">孙华. 大学生思政课翻转课堂教学改革探索研究[J]. 教育学术月刊, 2014(6): 96-100.</mixed-citation></ref></ref-list></back></article>