<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><!DOCTYPE article  PUBLIC "-//NLM//DTD Journal Publishing DTD v3.0 20080202//EN" "http://dtd.nlm.nih.gov/publishing/3.0/journalpublishing3.dtd"><article xmlns:mml="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" dtd-version="3.0" xml:lang="en" article-type="research article"><front><journal-meta><journal-id journal-id-type="publisher-id">AE</journal-id><journal-title-group><journal-title>Advances in Education</journal-title></journal-title-group><issn pub-type="epub">2160-729X</issn><publisher><publisher-name>Scientific Research Publishing</publisher-name></publisher></journal-meta><article-meta><article-id pub-id-type="doi">10.12677/AE.2020.105149</article-id><article-id pub-id-type="publisher-id">AE-37914</article-id><article-categories><subj-group subj-group-type="heading"><subject>AE20200500000_80920196.pdf</subject></subj-group><subj-group subj-group-type="Discipline-v2"><subject>人文社科</subject></subj-group></article-categories><title-group><article-title>
 
 
  《抽样调查》双语课程的课程思政建设
  Construction of Ideological and Political on Bilingual Course on Survey Sampling
 
</article-title></title-group><contrib-group><contrib contrib-type="author" xlink:type="simple"><name name-style="western"><surname>徐</surname><given-names>晨</given-names></name><xref ref-type="aff" rid="aff2"><sup>2</sup></xref><xref ref-type="aff" rid="aff1"><sup>1</sup></xref></contrib><contrib contrib-type="author" xlink:type="simple"><name name-style="western"><surname>钱</surname><given-names>金花</given-names></name><xref ref-type="aff" rid="aff2"><sup>2</sup></xref><xref ref-type="aff" rid="aff1"><sup>1</sup></xref></contrib><contrib contrib-type="author" xlink:type="simple"><name name-style="western"><surname>常</surname><given-names>桂松</given-names></name><xref ref-type="aff" rid="aff2"><sup>2</sup></xref><xref ref-type="aff" rid="aff1"><sup>1</sup></xref></contrib></contrib-group><aff id="aff2"><addr-line>东北大学，理学院，数学系，辽宁 沈阳</addr-line></aff><aff id="aff1"><addr-line>null</addr-line></aff><pub-date pub-type="epub"><day>14</day><month>08</month><year>2020</year></pub-date><volume>10</volume><issue>05</issue><fpage>904</fpage><lpage>907</lpage><permissions><copyright-statement>&#169; Copyright  2014 by authors and Scientific Research Publishing Inc. </copyright-statement><copyright-year>2014</copyright-year><license><license-p>This work is licensed under the Creative Commons Attribution International License (CC BY). http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/</license-p></license></permissions><abstract><p>
 
 
   
   抽样调查是应用统计专业重要的专业课，在经济全球化和教育国际化的当下时代，双语教学是一种双赢式的教学形式，另外思政教育是培育高素质、全方面人才的重要路径。本文首先讨论了抽样调查双语课程的课程思政的必要性和可行性，接着讨论了抽样调查课程的思政建设。 Survey Sampling is an important specialized course of Applied Statistics. In the current era of economic globalization and educational internationalization, bilingual education is a win-win teaching model; in addition, ideological and political education is an important approach to cultivate high-quality and all-round talents. This paper first discusses the necessity and feasibility of ideological and political on bilingual course on Survey Sampling, and then discusses the ideological and political construction of the sampling survey course. 
  
 
</p></abstract><kwd-group><kwd>抽样调查，双语教学，课程思政, Survey Sampling</kwd><kwd> Bilingual Education</kwd><kwd> Ideological and Political</kwd></kwd-group></article-meta></front><body><sec id="s1"><title>摘要</title><p>抽样调查是应用统计专业重要的专业课，在经济全球化和教育国际化的当下时代，双语教学是一种双赢式的教学形式，另外思政教育是培育高素质、全方面人才的重要路径。本文首先讨论了抽样调查双语课程的课程思政的必要性和可行性，接着讨论了抽样调查课程的思政建设。</p></sec><sec id="s2"><title>关键词</title><p>抽样调查，双语教学，课程思政</p></sec><sec id="s3"><title>Construction of Ideological and Political on Bilingual Course on Survey Sampling</title><p>Chen Xu, Jinhua Qian, Guisong Chang</p><p>Department of Mathematics, School of Science, Northeastern University, Shenyang Liaoning</p><p><img src="//html.hanspub.org/file/43-1161335x4_hanspub.png" /></p><p>Received: Sep. 9<sup>th</sup>, 2020; accepted: Sep. 21<sup>st</sup>, 2020; published: Sep. 28<sup>th</sup>, 2020</p><p><img src="//html.hanspub.org/file/43-1161335x5_hanspub.png" /></p></sec><sec id="s4"><title>ABSTRACT</title><p>Survey Sampling is an important specialized course of Applied Statistics. In the current era of economic globalization and educational internationalization, bilingual education is a win-win teaching model; in addition, ideological and political education is an important approach to cultivate high-quality and all-round talents. This paper first discusses the necessity and feasibility of ideological and political on bilingual course on Survey Sampling, and then discusses the ideological and political construction of the sampling survey course.</p><p>Keywords:Survey Sampling, Bilingual Education, Ideological and Political</p><disp-formula id="hanspub.37914-formula29"><graphic xlink:href="//html.hanspub.org/file/43-1161335x6_hanspub.png"  xlink:type="simple"/></disp-formula><p>Copyright &#169; 2020 by author(s) and Hans Publishers Inc.</p><p>This work is licensed under the Creative Commons Attribution International License (CC BY 4.0).</p><p>http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/</p><p><img src="//html.hanspub.org/file/43-1161335x7_hanspub.png" /> <img src="//html.hanspub.org/file/43-1161335x8_hanspub.png" /></p></sec><sec id="s5"><title>1. 引言</title><p>当今世界步入信息文明时代，大数据、人工智能等新一轮信息技术革命蓬勃发展。统计学这门既古老又崭新的学科，在科技飞速发展的当下，不断开发应用新技术和新方法，深化和丰富了统计学传统领域的理论与方法。抽样调查是统计学中收集整理数据，实际应用性强的一门学科，具体的抽样方法可以变换组合，灵活多变。可见抽样调查是统计专业学生的重要的专业课，也是当代从事统计工作的人才需要掌握的基础知识。与此同时，双语教学模式可以推动我国与世界学术与经济方面交流，帮助从事统计工作的人才学习先进的技术与理论，因此讨论研究《抽样调查》课程双语教学模式是十分有必要和有意义的。另一方面，思政教育是培育高素质、全方面人才的重要路径，习近平总书记在党的十九大报告中提出“培养担当民族复兴大任的时代新人”，这样的新人不仅要有扎实多的专业知识与技能，更需要强烈的历史责任担当和国家情怀，即德才兼备的全面人才。课程思政建设为我国统计事业发展提供了人才储备，对于培养思想过硬的高素质人才有着重要意义。</p><p>抽样调查双语教学课程，为了有余力与不满足统计学专业课程学习的学生更大范围的学习自由，应秉着目标性原则、科学性原则、综合性原则、开放性原则建设抽样调查双语课程 [<xref ref-type="bibr" rid="hanspub.37914-ref1">1</xref>]。实施双语教学，不仅要学习国外的先进的专业知识，还要参考国外优秀的教学理念，为我国统计事业的快速崛起和发展储备人才 [<xref ref-type="bibr" rid="hanspub.37914-ref2">2</xref>]。另外，大学课程思政建设一方面应做到立德树人润物细无声，树立学生正确的道德观、学习观，提高学生对课程的学习兴趣，加深对知识的理解，促进学生思维能力的提升 [<xref ref-type="bibr" rid="hanspub.37914-ref3">3</xref>]。同时思政教育的展开，要充分尊重学生的主体地位，遵循学生自愿参与原则，激发学生思维参与，行为参与，情感参与与认知参与的积极性 [<xref ref-type="bibr" rid="hanspub.37914-ref4">4</xref>]。</p></sec><sec id="s6"><title>2. 抽样调查双语课程的课程思政的必要性</title><p>思政教育是贯彻国家教育方针的重要策略，习近平总书记在全国高校思想政治工作会议上强调，“高校立身之本在于立德树人。要坚持把立德树人作为中心环节，把思想政治工作贯穿教育教学全过程，实现全程育人、全方位育人”。</p><sec id="s6_1"><title>2.1. 培养学生优秀的道德品质的需要</title><p>培养学生优秀的道德品质，是一项复杂而艰巨的工作，因为一个人的道德品质的形成既是时间性的，也是结构性的复杂过程 [<xref ref-type="bibr" rid="hanspub.37914-ref5">5</xref>]。而且一个人的道德品质一旦形成，就很难改变，可见培养学生优秀的道德品质的重要性。因此高校中展开课程思政，培养具有优秀道德品质的专业人才是十分有必要的。进一步来讲，若通过课程思政的展开，学生们因此建立了优秀的道德观与历史观，也会促进学生们更强求知欲与责任感，自发的形成对专业课不断求知的学习态度。因此专业课的学习与品德教育是相辅相成，相得益彰的。为了培养德才兼备的专业人才，需要展开专业课程的课程思政，在高校教育中实现专业教育与思政教育两不误。</p></sec><sec id="s6_2"><title>2.2. 高校思想政治教育全面展开的需要</title><p>《马克思主义基本原理概论》、《毛泽东思想和中国特色社会主义概论》、《中国近现代史纲要》以及《思想道德修养和法律基础》等等课程是高校中展开思政教育的主要课程。为了全面开展思想政治教育，在相关专业课上建设课程思政内容，也是思想政治教育全面开展的有益补充。并且以专业知识和技能为载体的思想政治教育工作，对学生而言会有增加更强的理解力与说服力，将专业知识的讲解与思想政治教育有机结合，可最大化实现课堂教学即重智又重德的全面教育的目的。</p></sec><sec id="s6_3"><title>2.3. 双语课程取得良好教学效果的需要</title><p>双语专业课程教学用非母语进行部分或全部非语言学科的教学，是一种复杂的教学模式。双语教学目标是双重性的，其一是获取学科知识，其二是培养和提高学生运用外语的能力。因此若专业课的双语教学模式取得良好的学习效果，对学生的专业知识与能力会有显著的提升。专业课程的双语教学需要学生学习大量资料，包括外文原版资料。因此应更注重培养学生对各种学习资料内容的辨别能力，学会区分精华和糟粕。思想政治教育在双语专业课中展开就尤其必要，教师在教学过程中要对西方的英雄主义、享乐主义、宗教信仰等内容给与正确的引导。</p></sec></sec><sec id="s7"><title>3. 抽样调查双语课程的课程思政的可行性</title><p>抽样调查双语课程一般来说是本课程大三、大四或研究生时期的专业课，此时学生前期已学过《马克思主义基本原理概论》、《思想道德修养和法律基础》等课程，学习了马克思主义辩证法，有了一定思想政治教育的启迪，因此在抽样调查双语课程中展开思政教育，同学们可以用辩证法去看待问题，去伪存真，主动思考教师讲解的内容，这种带着积极主动性的思维模式能使得思政教育的效果事半功倍。而且抽样调查双语课程展开的思政教育与专业知识的培养目标是一致的，都是培育德才兼备的专业人才，因此在抽要调查双语课程上展开思想政治教育是完全可行的。</p></sec><sec id="s8"><title>4. 抽样调查双语课程的课程思政的建设</title><sec id="s8_1"><title>4.1. 不断积累思政元素</title><p>习近平总书记说过“好的思想政治工作应该像盐，但不能光吃盐，最好的方式是将盐溶解到各种食物中，自然而然地吸收。”可见思政工作应该是无处不在，易于溶解，融物细无声的。因此教学中应处处发掘思政元素，将思政元素与教学内容有机结合起来。例如：著名数学家的高尚品格与励志事例，数学公式发现过程中学者坚持不懈对真理探索的精神，应用理论解决实际问题时采取的马克思列宁主义辩证法原理的思维方式等等。因此课程思政建设卓有成效的关键，在于授课教师对于所授课程思政元素不断挖掘、积累与融入，全面细致的帮助同学建立正确的历史观、道德观，培养民族自尊心与责任感。</p></sec><sec id="s8_2"><title>4.2. 推进交互式学习方式</title><p>交互式学习是指在教学活动中合理地运用多样化的教学方法，在教师与学生之间以及学生与学生之间形成交流互动的合作关系，使学生完成由“乐学”、“好学”到“会学”、“学会”的转变 [<xref ref-type="bibr" rid="hanspub.37914-ref6">6</xref>]。相对于传统式由教师讲授式的教学模式，学生更喜欢交互式教学模式，交互式教学模式更能激发学生的学习的积极性，由于手机、平板电脑、笔记本、台式机等这种终端设备和网络的普及，交互式教学可以以网络为载体丰富更多师生交互的形式，并且有不受时间、空间限制等优点，尤其对有余力更深入学习的学生来说，可以利用更多时间与教师进行交流探讨，解决学习中遇到的疑惑，扩展学习的内容与范围。教师与学生交互方式的多样化也是思政教育全面细致展开的必要条件，也可以使得思政要素利用各种多媒体技术在各种终端中进行展示，增强趣味性、互动性，加深学生学习的印象。</p></sec><sec id="s8_3"><title>4.3. 建立公正的评价体系</title><p>公正的评价体系是教师与同学们的付出与努力得到正确评价，激发学生们学习的主动性与积极性的重要保障。双语教学的评价体系构建既要遵从教育科学的基本规律，又要充分考虑双语教学的特殊性，从而建立切实可行的评价体系 [<xref ref-type="bibr" rid="hanspub.37914-ref7">7</xref>]。在教学质量评价体系中，不仅需要对专业课的知识内容等做出评价，还应该对“价值引领”进行评价。在学生评教、督导评课、同行听课过程中都设立“价值引领”或“德育功能”观测点，以便更好地评价课程思政的效果。</p></sec><sec id="s8_4"><title>4.4. 课程思政结合国际时事</title><p>在双语课程中展开思政建设更具有挑战性，需要更为广泛的国际化素材的积累，需要授课教师对国际时事与形势有着正确的判断与认知，需要任课教师有着丰富的专业知识、历史知识的积累。不过挑战性的另一面就是结合双语特色的思政建设如果取得了一定成效，将提升学生的视野与认知层次，帮助学生清楚知道我国现在在国际中的定位——发展中国家；帮助学生了解身上担负的历史使命，即努力学好专业知识，做好本职工作、实业兴邦、实干救国、实现个人与祖国一同发展；也帮助学生认识到大国、强国应不采取单边主义、霸权主义、冷战思维，而应为全球贸易自由化、保护环境共同发展做出表率。</p></sec><sec id="s8_5"><title>4.5. 课程思政结合问卷调查</title><p>抽样调查这门课程的一个重要知识点就是问卷设计与问卷调查，结合本门课程的专业知识开展思政建设即加深了对专业知识的理解，也使得思政教育自然的展开。问卷设计可以包含如下内容：传统美德、社会公德、职业道德、家庭美德、个人品德的认知与弘扬，个人发展、祖国建设、国际时事的认知与思考。通过问卷设计引导学生建立正确的世界观与价值观，通过问卷调查结果反映学生的思想认知结果，对于学生正确的认知结果给予肯定与表扬，不足的认知结果给予教育与培养。</p></sec></sec><sec id="s9"><title>基金项目</title><p>由东北大学教师发展专项(项目编号：DDJFZ202005)资助。</p></sec><sec id="s10"><title>文章引用</title><p>徐 晨,钱金花,常桂松. 《抽样调查》双语课程的课程思政建设Construction of Ideological and Political on Bilingual Course on Survey Sampling[J]. 教育进展, 2020, 10(05): 904-907. https://doi.org/10.12677/AE.2020.105149</p></sec><sec id="s11"><title>参考文献</title></sec></body><back><ref-list><title>References</title><ref id="hanspub.37914-ref1"><label>1</label><mixed-citation publication-type="other" xlink:type="simple">韩欣利, 潘丽君. 《抽样调查》双语教学的理论与实践研究[J]. 创新教育研究, 2017, 5(4): 340-344.</mixed-citation></ref><ref id="hanspub.37914-ref2"><label>2</label><mixed-citation publication-type="other" xlink:type="simple">杨志程, 王佳吾, 李泽华. 统计学专业课双语教学的调查研究[J]. 科技信息, 2012(18): 7.</mixed-citation></ref><ref id="hanspub.37914-ref3"><label>3</label><mixed-citation publication-type="other" xlink:type="simple">黄昱, 李双瑞. 课程思政理念下概率论与数理统计教学改革[J]. 教育现代化, 2018, 5(53): 109-112.</mixed-citation></ref><ref id="hanspub.37914-ref4"><label>4</label><mixed-citation publication-type="other" xlink:type="simple">张艳, 陈美蓉, 王亚军, 姚香娟. 课程思政理念下概率论与数理统计教学改革的探索与实践[J]. 教书育人(高教论坛), 2019(4): 80-81.</mixed-citation></ref><ref id="hanspub.37914-ref5"><label>5</label><mixed-citation publication-type="other" xlink:type="simple">李先茂. 浅谈学生良好道德品质的培养[J]. 新课程研究(教师教育), 2010(6): 179-181.</mixed-citation></ref><ref id="hanspub.37914-ref6"><label>6</label><mixed-citation publication-type="other" xlink:type="simple">毛霞, 陈健. 以学生为主体交互式学习方法的初探[J]. 经济师, 2003(8): 84-85.</mixed-citation></ref><ref id="hanspub.37914-ref7"><label>7</label><mixed-citation publication-type="other" xlink:type="simple">张静, 赵静, 张进明. 试论高校双语教学评价体系的构建[J]. 高教探索, 2017, 6(S1): 14-15.</mixed-citation></ref></ref-list></back></article>