<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><!DOCTYPE article  PUBLIC "-//NLM//DTD Journal Publishing DTD v3.0 20080202//EN" "http://dtd.nlm.nih.gov/publishing/3.0/journalpublishing3.dtd"><article xmlns:mml="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" dtd-version="3.0" xml:lang="en" article-type="research article"><front><journal-meta><journal-id journal-id-type="publisher-id">ASS</journal-id><journal-title-group><journal-title>Advances in Social Sciences</journal-title></journal-title-group><issn pub-type="epub">2169-2556</issn><publisher><publisher-name>Scientific Research Publishing</publisher-name></publisher></journal-meta><article-meta><article-id pub-id-type="doi">10.12677/ASS.2020.99209</article-id><article-id pub-id-type="publisher-id">ASS-37937</article-id><article-categories><subj-group subj-group-type="heading"><subject>ASS20200900000_71991355.pdf</subject></subj-group><subj-group subj-group-type="Discipline-v2"><subject>人文社科</subject></subj-group></article-categories><title-group><article-title>
 
 
  新形势下民族高校服务型党组织的建设探索——以北方民族大学马克思主义学院为例
  On the Construction of Service-Oriented Party Organizations in National Universities under the New Situation—Taking Marxist College of North Minzu University as an Example
 
</article-title></title-group><contrib-group><contrib contrib-type="author" xlink:type="simple"><name name-style="western"><surname>雷</surname><given-names>雨婷</given-names></name><xref ref-type="aff" rid="aff1"><sup>1</sup></xref><xref ref-type="corresp" rid="cor1"><sup>*</sup></xref></contrib><contrib contrib-type="author" xlink:type="simple"><name name-style="western"><surname>王</surname><given-names>雨晴</given-names></name><xref ref-type="aff" rid="aff1"><sup>1</sup></xref><xref ref-type="aff" rid="aff2"><sup>2</sup></xref></contrib></contrib-group><aff id="aff1"><addr-line>北方民族大学，马克思主义学院，宁夏 银川</addr-line></aff><aff id="aff2"><addr-line>null</addr-line></aff><pub-date pub-type="epub"><day>10</day><month>09</month><year>2020</year></pub-date><volume>09</volume><issue>09</issue><fpage>1510</fpage><lpage>1514</lpage><permissions><copyright-statement>&#169; Copyright  2014 by authors and Scientific Research Publishing Inc. </copyright-statement><copyright-year>2014</copyright-year><license><license-p>This work is licensed under the Creative Commons Attribution International License (CC BY). http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/</license-p></license></permissions><abstract><p>
 
 
  中国共产党历来高度重视基层服务型党组织的建设，强调要坚持马克思主义理论的群众史观，坚持中国共产党的宗旨，坚持群众路线。本文基于北方民族大学马克思主义学院基层党组织建设的实践探索，对如何加强基层服务型党组织建设，进行了有益的探索。从明确服务定位、强化组织建设、校企联合互动、精化志愿活动及创新服务方式等五个方面开展工作，实践证明上述举措效果良好，促使基层党组织服务了党员群众，使高校中心工作落到了实处。
   The Communist Party of China has always attached great importance to the construction of grass-roots service-oriented Party organizations, and stressed that we should adhere to the Marxist theory of mass history, adhere to the purpose of the Communist Party of China, and adhere to the mass line. Based on the practical exploration of the construction of the basic party organization in the school of Marxism of North Minzu University, this paper makes a beneficial exploration on how to strengthen the construction of the basic service-oriented party organization. The work is carried out from five aspects: clear service orientation, strengthening organization construction, school enterprise joint interaction, refined volunteer activities, and innovative service methods. The practice proves that the above-mentioned measures have good effect, which impels the grass-roots party organizations to serve the party members and the masses, and makes the central work of colleges and universities put into practice.
 
</p></abstract><kwd-group><kwd>新形势，高校，服务型，基层党组织, New Situation</kwd><kwd> University</kwd><kwd> Service Type</kwd><kwd> Grass-Roots Party Organization</kwd></kwd-group></article-meta></front><body><sec id="s1"><title>摘要</title><p>中国共产党历来高度重视基层服务型党组织的建设，强调要坚持马克思主义理论的群众史观，坚持中国共产党的宗旨，坚持群众路线。本文基于北方民族大学马克思主义学院基层党组织建设的实践探索，对如何加强基层服务型党组织建设，进行了有益的探索。从明确服务定位、强化组织建设、校企联合互动、精化志愿活动及创新服务方式等五个方面开展工作，实践证明上述举措效果良好，促使基层党组织服务了党员群众，使高校中心工作落到了实处。</p></sec><sec id="s2"><title>关键词</title><p>新形势，高校，服务型，基层党组织</p></sec><sec id="s3"><title>On the Construction of Service-Oriented Party Organizations in National Universities under the New Situation</title><p>—Taking Marxist College of North Minzu University as an Example</p><p>Yuting Lei<sup>*</sup>, Yuqing Wang</p><p>Marxist College, North Minzu University, Yinchuan Ningxia</p><p><img src="//html.hanspub.org/file/24-2392248x5_hanspub.png" /></p><p>Received: Sep. 9<sup>th</sup>, 2020; accepted: Sep. 22<sup>nd</sup>, 2020; published: Sep. 29<sup>th</sup>, 2020</p><p><img src="//html.hanspub.org/file/24-2392248x6_hanspub.png" /></p></sec><sec id="s4"><title>ABSTRACT</title><p>The Communist Party of China has always attached great importance to the construction of grass-roots service-oriented Party organizations, and stressed that we should adhere to the Marxist theory of mass history, adhere to the purpose of the Communist Party of China, and adhere to the mass line. Based on the practical exploration of the construction of the basic party organization in the school of Marxism of North Minzu University, this paper makes a beneficial exploration on how to strengthen the construction of the basic service-oriented party organization. The work is carried out from five aspects: clear service orientation, strengthening organization construction, school enterprise joint interaction, refined volunteer activities, and innovative service methods. The practice proves that the above-mentioned measures have good effect, which impels the grass-roots party organizations to serve the party members and the masses, and makes the central work of colleges and universities put into practice.</p><p>Keywords:New Situation, University, Service Type, Grass-Roots Party Organization</p><disp-formula id="hanspub.37937-formula15"><graphic xlink:href="//html.hanspub.org/file/24-2392248x7_hanspub.png"  xlink:type="simple"/></disp-formula><p>Copyright &#169; 2020 by author(s) and Hans Publishers Inc.</p><p>This work is licensed under the Creative Commons Attribution International License (CC BY 4.0).</p><p>http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/</p><p><img src="//html.hanspub.org/file/24-2392248x8_hanspub.png" /> <img src="//html.hanspub.org/file/24-2392248x9_hanspub.png" /></p></sec><sec id="s5"><title>1. 引言</title><p>北方民族大学作为少数民族学生集中区，具有其特殊性，既肩负着人才培养、教书育人的重要使命，也承担着维护民族团结、促进社会和谐的政治任务。作为民族高校的党组织，具有密切联系群众，协调各少数民族学生利益诉求的作用。面对当前新形势的挑战，如何开展形式多样、内容丰富，达到润物细无声效果的党建活动，是北方民族大学马克思主义学院党总支探索的目标。为此学院党总支利用学科优势，结合本地区情况，进行了一系列实践探索并取得了一定的成效，在对实践经验进行总结的同时，希望也能为其他单位党组织提供一定的借鉴。</p></sec><sec id="s6"><title>2. 依据“五个服务”，明确服务定位</title><p>“建设基层服务型党组织，要坚持服务改革、服务发展、服务民生、服务群众、服务党员” [<xref ref-type="bibr" rid="hanspub.37937-ref1">1</xref>]。马克思主义学院作为高校思想政治工作和意识形态建设的前沿阵地，坚持“马院姓马，在马言马”的鲜明导向和办学原则，学院认真贯彻落实全国高校思想政治工作会议精神，按照上级党委指示要求，结合宁夏自治区教育工委和学校党委具体工作部署，进一步强化政治责任，依托专业和人才优势，积极开展以习近平新时代中国特色社会主义思想和党的十九大精神为内容的学习活动，坚持以党建为统领，坚持进课堂，进基层，进社区，坚持宣传党的最新理论成果，宣传党的民族宗教理论政策，为国家改革和发展贡献力量。“高校党组织要围绕立德树人、促进学生德智体美全面发展搞好服务，把思想教育与解决实际问题结合起来，搭建师生成长发展平台，引导广大师生讲理想跟党走、爱学习爱劳动爱祖国，培养中国特色社会主义事业合格建设者和可靠接班人” [<xref ref-type="bibr" rid="hanspub.37937-ref1">1</xref>]。学院党总支将工作重心放到服务上，一切为了和依靠师生，把“以师生为本”落实到基层党建工作的各方面，诚心实意为师生着想、替师生谋利。同时重视发挥教职工党员在高校基层党组织中的中坚作用，重视发挥大学生党员在高校基层党组织中的生力军作用。学院积极开展帮扶工作，从思想、工作、生活上关心、帮助师生解决实际问题，让师生感受到来自学院党总支的温暖，增强党组织的凝聚力、向心力，促进学院和谐发展。充分尊重党员的主体地位，保护党员的合法权益，建立党员关护工作机制 [<xref ref-type="bibr" rid="hanspub.37937-ref2">2</xref>]；建立党员谈心谈话制度，注重人文关怀和心理疏导，通过“关爱救助”和“送温暖”等活动，帮助特殊困难党员和离退休老党员解决实际问题。</p></sec><sec id="s7"><title>3. 强化组织建设，建立服务机制</title><p>党员队伍的建设作为高校党建工作的核心内容，是提升基层党组织的服务能力的重要抓手 [<xref ref-type="bibr" rid="hanspub.37937-ref3">3</xref>]。马克思主义学院党总支确立“高标准、严管理、重考核”三位一体的建设原则，以广大师生和人民群众的利益为出发点，努力践行全心全意服务师生，服务广大群众，服务党员的定位。第一，选好带头人，推选责任意识强，政治觉悟高的优秀党员作为党支部的负责人，树立典型，强化管理，加强自我约束。第二，优化决策方式，将党政联席会作为党组织工作的决策机制，这样可以将党的建设、教学科研和服务师生有机结合起来，形成合力从而更好地促进服务能力的提升。第三，在党员发展的过程中，通过多个环节，全方位对积极分子进行考察，以确保入党动机的纯洁性。同时，积极引导少数民族学生加入党组织，保证少数民族学生党员的数量。第四，在日常管理中，加强对党员干部的教育，管理和监督，完善党员考核制度。学院党总支严格要求党内组织生活、以多种形式开展“三严三实”、“两学一做”主题教育活动、多种途径学习先进榜样、定期开展学习讲座，每周四定期组织党员学习，交流分享学习心得，在不断学习的过程中提升个人服务意识，着力打造一支党性纯洁、信念坚定、全心全意为人民服务的党员队伍。第五，建立健全激励考核机制，本着简便易行、务实管用的原则，制定符合本学院实际情况的评价体系和考核办法，按照基层党组织自评、群众测评、组织考评的步骤进行考核，把考核结果作为对党组织工作业绩评价的重要部分，将党员在联系师生、服务师生方面的考评结果作为年度党员民主评议、评优推优、干部晋升等的重要依据 [<xref ref-type="bibr" rid="hanspub.37937-ref4">4</xref>]。例如构建开放式服务导向的量化考评模型，加大考核结果的运用力度，树立正确的用人导向 [<xref ref-type="bibr" rid="hanspub.37937-ref5">5</xref>]。此外，学院每年定期开展表彰奖励大会，对学院做出巨大贡献的师生进行肯定和表彰，树立榜样，激发学院师生的积极性、主动性，增强服务意识。</p></sec><sec id="s8"><title>4. 校企联合互动，扩大服务范围</title><p>马克思主义学院党组织本着人才培养服务社会的定位，充分发挥马院学科的优势，加强党组织与企业的合作，通过产学研结合服务经济社会发展。学院党总支与西夏建材城党支部达成合作，学院成立了校企党建合作工作小组，并由马克思主义学院党员老师带队走访了西夏建材城的部分商户，深入开展调研，了解群众需求。第一，通过走访优秀党员商铺，搜集商户具有代表性的创业经历，以倡导诚信经营为切入点，深入挖掘他们为消费者服务的事迹，树立商户的模范和典型。将搜集来的素材，写成人物传记或者通讯，制作宣传页供学生和商户学习。既增加了商户的荣誉感和使命感，牢固树立积极向上的正确的经营观、价值观和人生观。同时增加学生党员的阅历，让他们在实践的过程中受到感染，达到“润物细无声”的教育效果。第二，以弘扬中华优秀传统文化为合作契机，由马克思主义学院党总支负责搜集和筛选感染性强、生动有趣的中华优秀传统文化故事并汇编成读本，分发给商户和学生们。选派知识渊博的党员教职工赴西夏建材城党支部就中华优秀传统文化进行主题讲座，提高市场商户综合素质，包括道德意识、服务意识、品牌意识及诚信经营意识等，达到提升市场整体形象的效果。在弘扬中华优秀传统文化的过程中，可以加深少数民族党员同学对中华文化的认知，增强民族责任感和归属感，是落实国家“五个认同”的一项有效举措，通过这些少数民族党员同学进而影响其他少数民族同学，既加强了支部的文化建设，又促进民族团结和稳定。第三，对商户进行志愿服务。每年高考结束后，马院的党员教师根据自己的经验，对参加高考的商户子女进行填报志愿的培训，帮助他们选择合适的学校和专业。此外，学生党员志愿者利用休息时间，前往西夏建材城无偿为商户的子女进行作业辅导，帮助他们提高学习成绩。</p><p>校企联合互动，代表着高等教育创新和发展的新方向，同时，校企合作能够提升企业品牌形象，丰富企业文化内容。通过“校企合作”即有利于西夏建材城的发展即提升商户的自身素养，又能够为北方民族大学马克思主义学院学生实践开辟新的领域，为解决大学生创业就业问题，达到双赢目的，并且为创新西夏区非公党建模式开了个好头。</p></sec><sec id="s9"><title>5. 精化志愿活动，提升服务质量</title><p>党的十八大以来，党中央对志愿服务组织发展和志愿者队伍建设作出一系列决策部署 [<xref ref-type="bibr" rid="hanspub.37937-ref6">6</xref>]。习近平总书记多次对志愿者服务提出殷切希望，强调要弘扬奉献、友爱、互助、进步的志愿精神，用爱心温暖需要帮助的人，努力践行社会主义核心价值观，“充分彰显了理想信念、爱心善意、责任担当，成为人民有信仰、国家有力量、民族有希望的生动体现” [<xref ref-type="bibr" rid="hanspub.37937-ref7">7</xref>]。马克思主义学院“星火民族情”志愿服务团队是在学院党总支的指导下建立起来的一支队员中少数民族同学比例占到全队的80%，学生党员比例占到全队的20%。在学校和学院大力支持下，团队坚持以当前国家大政方针为指引，以党的重要会议精神、两会新政策、民族团结等为主题进社区开展系列宣讲活动。这些活动充分结合了队员们思想政治教育专业，发挥专业优势，将大学生“推出”校园积极开展社会实践，将党和国家大政方针及时传达到社区百姓心里，将核心价值观传入基层，做到学有所用、学以致用、知行合一。团队以文昌路街道办事处为轴，辐射学校周边八个社区，开展十九大报告精神进社区、少数民族同学与社区居民结亲互助、四点半课堂、社区环境综合整治等一系列精品志愿服务活动，受到了社区居民的广泛好评和街道办方面的充分肯定，团队活动也逐渐得到了学校公众号、报纸和电视台的报道，产生了一定的社会影响力。例如“结亲互助”活动(《巴特尔们和宁夏妈妈》)得到了央广网的宣传 [<xref ref-type="bibr" rid="hanspub.37937-ref8">8</xref>]，《银川市文明行为促进条例》讲习活动得到了宁夏电视台、银川电视台以及《银川晚报》的报道 [<xref ref-type="bibr" rid="hanspub.37937-ref9">9</xref>]。这些社会媒体的宣传正是对学院志愿工作的充分认可，也为将来进一步开展志愿服务工作搭建起更高更好的平台。</p><p>学院党总支积极构建志愿服务制度，开展具有马院特色的志愿服务。同学们利用课余时间走进社区，在社区进行理论宣讲、民族团结活动、精神文明创建活动和环境治理等，在服务社区居民、奉献社会中实践马克思主义理论、党和国家大政方针理论知识，更好地体会党全心全意为人民服务的宗旨，在志愿服务中更好锻炼自己，实现人生价值。</p></sec><sec id="s10"><title>6. 打造服务平台，创新服务方式</title><p>创新服务载体，打造线上线下服务平台，围绕师生多元化需求，坚持立足实际，运用多种形式和手段开展服务 [<xref ref-type="bibr" rid="hanspub.37937-ref10">10</xref>] [<xref ref-type="bibr" rid="hanspub.37937-ref11">11</xref>]。学院根据实际情况积极开展困难帮扶工作，制定了《北方民族大学马克思主义学院帮扶、慰问管理办法》，从认定标准、组织结构和帮扶慰问制度等方面具体规定了困难党员和教职工帮扶办法和制度保障，切实为困难党员和教职工等提供具有针对性的帮扶慰问服务。在学生层面，学院制定了《马克思主义学院本科生学业预警学习困难学生学业帮扶管理办法》，学院领导班子和党员教师采取与帮扶学生谈话、与家长联系告知学生学业状况、指导学生做好本学年学习计划等方式，对学生进行帮扶。同时，落实好“导生制”帮扶工作。学院学生党员积极参与学业帮扶工作，发挥好榜样带头作用，与学业困难的学生结对子帮扶，在生活、学习上给予最大的关心和帮助。在帮扶老师和帮扶导生的关心和帮助下，学业困难的学生在学业上取得了较大的进步，学生学习态度逐渐端正，学生挂科严重的情况有一定程度的好转，生活上积极融入集体，踊跃参加学院集体活动。通过帮扶工作的开展，充分彰显了学院基层党组织的活力和模范带头作用，切实为学习困难的学生提供了具有针对性的帮助。</p><p>进入大数据时代，新媒体渗透到人民社会生活的各个方面，要善于运用新媒体工具，创新开展高校基层党组织服务活动，大力推行线上服务，利用微博、抖音、微信和官方网站等网络平台服务学院师生 [<xref ref-type="bibr" rid="hanspub.37937-ref12">12</xref>]。学院开设“北民大马院微生活”微信公众号和“北方民族大学马克思主义学院”官方网站，通过微信公众号和官方网站，师生可以进行平台互动、平等交流，对学院党总支建设提出意见和建议，开设“党员之家”、“联系我们”等栏目，进行党务公开，及时发布信息和接受各种反馈信息，积极为基层党组织的发展建言献策。</p></sec><sec id="s11"><title>基金项目</title><p>本文受北方民族大学中央高校基本科研业务费专项(2018XYSMY04)；宁夏教育系统党建研究会研究课题2018年度一般项目等项目基金资助。</p></sec><sec id="s12"><title>文章引用</title><p>雷雨婷,王雨晴. 新形势下民族高校服务型党组织的建设探索——以北方民族大学马克思主义学院为例On the Construction of Service-Oriented Party Organizations in National Universities under the New Situation—Taking Marxist College of North Minzu University as an Example[J]. 社会科学前沿, 2020, 09(09): 1510-1514. https://doi.org/10.12677/ASS.2020.99209</p></sec><sec id="s13"><title>参考文献</title></sec></body><back><ref-list><title>References</title><ref id="hanspub.37937-ref1"><label>1</label><mixed-citation publication-type="other" xlink:type="simple">中共中央办公厅印发《关于加强基层服务型党组织建设的意见》(全文) [EB/OL].  
http://dangjian.people.com.cn/n/2014/0528/c117092-25077701.html, 2014-05-28.</mixed-citation></ref><ref id="hanspub.37937-ref2"><label>2</label><mixed-citation publication-type="other" xlink:type="simple">白永生, 赵君. 党的十八大以来高校基层服务型党组织建设的成就检视及展望[J]. 学校党建与思想教育, 2014(6): 49-51.</mixed-citation></ref><ref id="hanspub.37937-ref3"><label>3</label><mixed-citation publication-type="other" xlink:type="simple">刘召鑫. 群众路线视域下高校基层服务型党组织建设论析[J]. 教书育人(高教论坛), 2016(10): 54-55.</mixed-citation></ref><ref id="hanspub.37937-ref4"><label>4</label><mixed-citation publication-type="other" xlink:type="simple">曹化勤. 推进高校基层服务型党组织建设路径研究[J]. 学校党建与思想教育, 2017(2): 17-18.</mixed-citation></ref><ref id="hanspub.37937-ref5"><label>5</label><mixed-citation publication-type="other" xlink:type="simple">戴楚怡. 服务型基层党组织建设的系统论方法[J]. 沈阳农业大学学报(社会科学版), 2017, 19(4): 457-460.</mixed-citation></ref><ref id="hanspub.37937-ref6"><label>6</label><mixed-citation publication-type="other" xlink:type="simple">顾朝曦. 发展志愿服务组织壮大志愿服务事业(摘选) [J]. 学会, 2017(1): 25-27.</mixed-citation></ref><ref id="hanspub.37937-ref7"><label>7</label><mixed-citation publication-type="other" xlink:type="simple">习近平致信祝贺中国志愿服务联合会第二届会员代表大会召开[EB/OL].  
http://www.xinhuanet.com//video/2019-07/24/c_1210212665.htm, 2019-07-24.</mixed-citation></ref><ref id="hanspub.37937-ref8"><label>8</label><mixed-citation publication-type="other" xlink:type="simple">蒙古族小伙儿的“宁夏妈妈” [EB/OL].  
http://nx.cnr.cn/xwzx/fzsh/20160222/t20160222_521428266.shtml, 2016-02-22.</mixed-citation></ref><ref id="hanspub.37937-ref9"><label>9</label><mixed-citation publication-type="other" xlink:type="simple">共享社区: 小小讲习所发挥大作用[EB/OL].  
http://szb.ycen.com.cn/epaper/ycrb/html/2018-11/06/content_39579.htm, 2018-11-06.</mixed-citation></ref><ref id="hanspub.37937-ref10"><label>10</label><mixed-citation publication-type="other" xlink:type="simple">刘红凛. 基层服务型党组织建设的困境与进路[J]. 探索, 2015(3): 19-24.</mixed-citation></ref><ref id="hanspub.37937-ref11"><label>11</label><mixed-citation publication-type="other" xlink:type="simple">王建利. 加强服务型党组织建设推进高校党建科学化[J]. 中国高等教育, 2015(18): 27-29.</mixed-citation></ref><ref id="hanspub.37937-ref12"><label>12</label><mixed-citation publication-type="other" xlink:type="simple">赵忠伟, 丁立华. 新媒体环境大学生党建工作创新发展[J]. 沈阳农业大学学报(社会科学版), 2016, 18(2): 188-191.</mixed-citation></ref></ref-list></back></article>