<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><!DOCTYPE article  PUBLIC "-//NLM//DTD Journal Publishing DTD v3.0 20080202//EN" "http://dtd.nlm.nih.gov/publishing/3.0/journalpublishing3.dtd"><article xmlns:mml="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" dtd-version="3.0" xml:lang="en" article-type="research article"><front><journal-meta><journal-id journal-id-type="publisher-id">CES</journal-id><journal-title-group><journal-title>Creative Education Studies</journal-title></journal-title-group><issn pub-type="epub">2331-799X</issn><publisher><publisher-name>Scientific Research Publishing</publisher-name></publisher></journal-meta><article-meta><article-id pub-id-type="doi">10.12677/CES.2020.85102</article-id><article-id pub-id-type="publisher-id">CES-37974</article-id><article-categories><subj-group subj-group-type="heading"><subject>CES20200500000_87572304.pdf</subject></subj-group><subj-group subj-group-type="Discipline-v2"><subject>人文社科</subject></subj-group></article-categories><title-group><article-title>
 
 
  关于提高党校教育科学化水平的思考
  On Improving the Scientific Level of Party School Education
 
</article-title></title-group><contrib-group><contrib contrib-type="author" xlink:type="simple"><name name-style="western"><surname>兰</surname><given-names>洋</given-names></name><xref ref-type="aff" rid="aff1"><sub>1</sub></xref><xref ref-type="corresp" rid="cor1"><sup>*</sup></xref></contrib></contrib-group><aff id="aff1"><label>1</label><addr-line>中共天津市委党校天津行政学院，天津</addr-line></aff><pub-date pub-type="epub"><day>29</day><month>09</month><year>2020</year></pub-date><volume>08</volume><issue>05</issue><fpage>623</fpage><lpage>628</lpage><permissions><copyright-statement>&#169; Copyright  2014 by authors and Scientific Research Publishing Inc. </copyright-statement><copyright-year>2014</copyright-year><license><license-p>This work is licensed under the Creative Commons Attribution International License (CC BY). http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/</license-p></license></permissions><abstract><p>
 
 
  党的理论教育和党性教育是党校工作的重心，加强党校党性教育是一项系统工程，也是一项长期任务。十八大以来，习近平总书记科学分析世情国情党情特别是干部队伍状况的新变化，反复强调要坚定党员干部的理想信念，补足共产党人精神上的“钙”；强调干部到党校学习，必须把坚定理想信念、提高思想政治水平放在首位；强调思想教育要突出重点，不断加强理论教育和党性教育。本文从充分认识加强和改进党校工作的必要性，坚持党校姓党的根本原则入手，分析了当前一些地方党校教育的突出问题，并有针对性地就完善和提高当前党校教育科学化提出建议。
  The party’s theoretical education and party spirit education are the focus of the Party school work. Strengthening the party spirit education is a systematic project and a long-term task. Since the eighteen Congress, general secretary Xi Jinping has scientifically analyzed the new changes in the situation of the world, the party situation, especially the situation of the ranks of cadres. He has repeatedly stressed the need to strengthen the ideals and beliefs of Party members and cadres and make up for the “calcium” of the Communists. Starting from fully understanding the necessity of strengthening and improving the work of Party schools and adhering to the fundamental principle that party schools are named after the party, this paper analyzes the outstanding problems in the education of some local Party schools at present, and puts forward some suggestions on improving the current party school education in a scientific way.
 
</p></abstract><kwd-group><kwd>理论教育，党性教育，党校教育，科学化, Theoretical Education</kwd><kwd> Party Spirit Education</kwd><kwd> Party School Education</kwd><kwd> Scientific</kwd></kwd-group></article-meta></front><body><sec id="s1"><title>摘要</title><p>党的理论教育和党性教育是党校工作的重心，加强党校党性教育是一项系统工程，也是一项长期任务。十八大以来，习近平总书记科学分析世情国情党情特别是干部队伍状况的新变化，反复强调要坚定党员干部的理想信念，补足共产党人精神上的“钙”；强调干部到党校学习，必须把坚定理想信念、提高思想政治水平放在首位；强调思想教育要突出重点，不断加强理论教育和党性教育。本文从充分认识加强和改进党校工作的必要性，坚持党校姓党的根本原则入手，分析了当前一些地方党校教育的突出问题，并有针对性地就完善和提高当前党校教育科学化提出建议。</p></sec><sec id="s2"><title>关键词</title><p>理论教育，党性教育，党校教育，科学化</p></sec><sec id="s3"><title>On Improving the Scientific Level of Party School Education<sup> </sup></title><p>Yang Lan</p><p>Party School of Tianjin Municipal Committee of CPC &amp; Tianjin Administrative Institute, Tianjin</p><p><img src="//html.hanspub.org/file/4-3091010x4_hanspub.png" /></p><p>Received: Sep. 18<sup>th</sup>, 2020; accepted: Oct. 2<sup>nd</sup>, 2020; published: Oct. 9<sup>th</sup>, 2020</p><p><img src="//html.hanspub.org/file/4-3091010x5_hanspub.png" /></p></sec><sec id="s4"><title>ABSTRACT</title><p>The party’s theoretical education and party spirit education are the focus of the Party school work. Strengthening the party spirit education is a systematic project and a long-term task. Since the eighteen Congress, general secretary Xi Jinping has scientifically analyzed the new changes in the situation of the world, the party situation, especially the situation of the ranks of cadres. He has repeatedly stressed the need to strengthen the ideals and beliefs of Party members and cadres and make up for the “calcium” of the Communists. Starting from fully understanding the necessity of strengthening and improving the work of Party schools and adhering to the fundamental principle that party schools are named after the party, this paper analyzes the outstanding problems in the education of some local Party schools at present, and puts forward some suggestions on improving the current party school education in a scientific way.</p><p>Keywords:Theoretical Education, Party Spirit Education, Party School Education, Scientific</p><disp-formula id="hanspub.37974-formula12"><graphic xlink:href="//html.hanspub.org/file/4-3091010x6_hanspub.png"  xlink:type="simple"/></disp-formula><p>Copyright &#169; 2020 by author(s) and Hans Publishers Inc.</p><p>This work is licensed under the Creative Commons Attribution International License (CC BY 4.0).</p><p>http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/</p><p><img src="//html.hanspub.org/file/4-3091010x7_hanspub.png" /> <img src="//html.hanspub.org/file/4-3091010x8_hanspub.png" /></p></sec><sec id="s5"><title>1. 引言</title><p>党校工作是党和国家事业的重要组成部分，我们党向来高度重视党校各项工作，重视其培养执政骨干、增强党性修养、推动理论创新的重要作用。习近平总书记在全国党校工作会议上的重要讲话，从加强党的建设、更好实现党的执政使命的战略高度，紧紧围绕坚持党校姓党，深刻回答了事关党校事业长远发展的一系列重大问题，是指导做好新形势下党校工作的纲领性文献。学习贯彻总书记关于党校工作的重要论述，最根本的就是坚定不移地贯彻党校姓党原则，在深化理解上下功夫，在具体落实上见成效，更严更实地做好党校工作，把理论教育和党性教育要贯穿于党校的教学全过程，不断提高党校教育科学化水平。</p></sec><sec id="s6"><title>2. 深刻认识把理论教育和党性教育贯穿党校教育全过程的重大意义</title><sec id="s6_1"><title>2.1. 增强理论教育和党性教育是党校姓党的根本要求</title><p>党的理论教育和党性教育是党校的主业主课，也是党校的看家本领，不仅要牢牢抓住，而且要不断突出，不仅要在课时安排上突出主课地位，而且要在教学内容上突出主课地位。2015年12月，习近平同志在全国党校工作会议上指出：“党校姓党，决定了党校工作的重心必须是抓党的理论教育和党性教育。” 2009 年 7 月 1 日 ，习近平同志在与中央党校学员座谈时强调：“要把党校姓党原则和从严治校、从严施教、从严管理的要求贯彻到党校全部工作中、落实到具体制度上。”坚持党校姓党，就是要始终坚持正确的办学方向，当好中国特色社会主义的举旗者和护旗者。坚持党校姓党，就是要坚持一切教学活动、一切科研活动、一切办学活动都坚持党性原则、遵循党的政治路线，坚持以党的旗帜为旗帜、以党的意志为意志、以党的使命为使命，严守党的政治纪律和政治规矩。坚持在党爱党、在党言党、在党忧党、在党为党，使党的重大理论成果、重大战略部署及时进课堂，党中央作出的决策迅速贯彻、关注的问题深入研究、交付的任务认真完成，始终在思想上政治上行动上与以习近平同志为核心的党中央保持高度一致。归根到底，就是要在思想上政治上行动上自觉同党中央保持高度一致，这无疑成为理论教育和党性教育的出发点和落脚点。</p></sec><sec id="s6_2"><title>2.2. 增强理论教育和党性修养是党校教学的内在要求</title><p>党校因党而立、因党而兴、因党而强。整部党校发展史，始终贯穿着一条党校姓党的红线。随着世情、国情、党情和党员干部队伍建设情况的不断发展变化，党所面临的各种环境和风险的考验日益严峻和复杂，党能否始终走在时代前列，始终成为全国人民的主心骨，始终成为中国特色社会主义事业的坚强领导核心，在相当程度上取决于广大共产党员特别是各级领导干部能否保持坚强的党性，能否实现先进性与纯洁性的统一。进入新时代，党校逐步确立了以习近平新时代中国特色社会主义思想为中心的教学体系。党校作为培训党员干部的主渠道、主阵地，加强对党员干部的理论教育和党性教育不仅大有可为、大有作为，而且比以往任何时期都更重要和紧迫。这既是党员干部健康成长、积极作为的客观需要，也是党校办学找准定位、彰显特色的必然要求，更是党的建设抓住根本、永葆本色的内在需要。</p></sec></sec><sec id="s7"><title>3. 党校教育存在的突出问题</title><p>在习近平总书记的亲切关怀下，全国党校教育的总体面貌焕然一新，课程体系建设、教学质量、师资建设都有了长足进步，但是不可否认在一些党校，特别是低级别党校，在多种原因叠加下仍存在一些突出问题。</p><sec id="s7_1"><title>3.1. 对理论教育和党性教育重视不够</title><p>有些党校不能深刻理解理论教育与党性教育的辩证关系，把理论教育等同于党性教育，认为开设了政治理论课程就是加强了党性教育；有些在各种专题培训班的内容安排上，缺乏对党性教育的系统安排，统筹兼顾不够，重视知识教育和能力培养，忽视党性教育；有些地方针对理论教育和党性教育的重视停留在口头上，提要求多，制定详细规划、明确具体措施少，抓得不够实、不够有效；有些存在教育理念保守，主动开展党性教育的动力不足，保障不力；还有的地方对领导干部党性教育存在畏难情绪，缺乏攻坚克难的勇气和信心，改革创新意识不强，下功夫探索党性教育的新方法新途径不够 [<xref ref-type="bibr" rid="hanspub.37974-ref1">1</xref>]。对于多数学员来说，学习业务的兴趣大于学习理论，做具体工作的劲头大于钻研理论。政治理论学习谈起来重要，做起来次要，忙起来不要。学员来党校参加培训，更多的是关注个人能力或者个人修养的提升方面的课程，多数学员没有给予政治理论教育以及党性教育以足够的重视。甚至有学员将去革命旧址等党性教育基地参观、考察视为游山玩水，而未能进一步提高个人的党性修养。</p></sec><sec id="s7_2"><title>3.2. 培训实效作用不明显</title><p>1) 教学方式单一，缺乏互动。党校教师在教学方法、培训手段上创新不够，缺乏吸引力。长期以来形成的讲授式灌输模式，仍然是党校教学的基本模式。授课形式缺乏新意，课件制作科技含量低，课堂呆板，气氛沉闷，缺乏互动和交流。如分组讨论，大多数学员的参与性不高，变成了部分活跃学员的发挥的舞台。这既有教师的教学手段和经验所限制，不可否认也存在学员缺乏尝试新型教学方式的勇气和习惯。</p><p>2) 教学内容缺乏新意。有些党校的备课和授课都是在传统的“是什么、为什么、怎么办”的教学模式下进行，教学内容的设计就会限制于此，用理论解释理论。在理论讲授方面，则是停留在一些基本观点介绍的多，联系实际的少；灌输多，启发少；陈旧老化的材料和观点多，新鲜材料、新观点少。教学中重一般、轻特殊，阐述的是一般性规律，介绍的是一般性经验，从理论到理论，对于上级有关精神吃得不透，对本地市情、区情了解不深，对本地经济社会发展的特殊性把握不够，内容缺少前沿性、实用性和理论性，学员感到理论联系实际不够，游离于本地经济社会发展的实践，不能解决实际问题，因此很难引起共鸣。</p><p>3) 师资力量薄厚不均。有些党校师资力量雄厚，多次获得全国党校精品课奖励，但是更多的党校的师资力量相对匮乏，能讲出精品课程的老师偏少。年轻教师的素质高，经验少，短时间内无法成为党校教学的骨干力量。同时，上级党校对下级党校教师的业务指导和培训也在一定程度存在短板，使低级别党校教师特别是年轻教师成长较慢。此外，党校教师的调研机会较少，对基层情况缺乏了解，在教学过程中容易出现纸上谈兵、与实践脱节。</p></sec><sec id="s7_3"><title>3.3. 教育管理机制不健全</title><p>1) 教学质量评估机制不完善。党校的教学培训，特别是理论教育和党性教育，主要目的旨在改造学员的主观世界，提升其思想境界。有些地方针对教学效果并没有客观、具体的授课评价，无法准确地对教师教学效果进行客观、量化的评定。学员到党校学习，主要的任务就是听课，因此在一定程度上，讲课的效果如何确实能够反映教学质量的高低。但是，评课只是对教学结果的评价，并不能反映教学的全过程，缺乏对全部教学环节评估的机制，一定程度仍沿用一个单一的尺度和标准来量化本身比较复杂的教学活动的现象；评估方法比较简单，评估标准不是十分明确，评估的内容往往侧重于教学内容、教学方法、教师礼仪等，而忽略教学准备工作和教学效果的评估，评估结果存在提升科学性的空间。</p><p>2) 学员听课效果考核有待改进。教师在通常会给学员安排思考题，班主任有时也会布置研讨任务等。但是有些学员在党校培训“脱岗不脱责”，很多精力都被单位的事务性工作所牵扯，一定程度影响了听课效果。可见，单纯的学习任务安排，并不能做到对学员听课效果的考核验收。这直接导致了一小部分学员的个别现象：中青年干部心浮气躁，不安心学习；年纪偏大的干部把上党校作为“放松、休息”的机会，不认真学习；部分干部把党校学习作为交朋友、拉关系的场所，没心思学习。这些不正之风虽然只是个别情况，但严重影响党校的培训效果，损害干部和党校形象 [<xref ref-type="bibr" rid="hanspub.37974-ref2">2</xref>]。</p></sec></sec><sec id="s8"><title>4. 进一步完善和提高党校教育水平的对策建议</title><sec id="s8_1"><title>4.1. 把理论教育和党性教育作为党校教学首要任务</title><p>就党校事业而言，党的理论教育和党性教育是党校的主业；就党校课程而言，党的理论教育和党性教育是党校的主课。党校承担着为领导干部补钙壮骨、立根固本的重要任务，因此必须强化理论教育和党性教育的主业主课意识，以习近平新时代中国特色社会主义思想为元为纲，把理论教育和党性教育作为党校教学的首要任务，科学规范各班次学制，搞好各班次教学模块的设计、教学时间的统筹、教学内容的安排，形成科学的主业主课体系，把党校建设成为提升理论素养的“加油站”、加强党性锻炼的“大熔炉”和“固根守魂”的精神家园。</p><p>1) 突出党的理论教育。加大经典理论教学单元的分量，寓党性教育于马克思主义经典著作导读的理论学习之中，使学员更加坚定马克思主义信仰，增强运用马克思主义立场、观点、方法分析解决问题能力。重点设立“习近平总书记新时代中国特色社会主义思想”系列教学单元，按照概论和分论进行区分，突出“四个全面”、“五大发展理念”专题教育，拓展学习广度，加大研究力度，增强阐释深度，推动最新成果进课堂、进教材、进头脑，统一思想、指导实践、推动工作。</p><p>2) 突出理想信念教育、党的宗旨教育，引导干部切实把牢“总开关”。干部到党校学习，必须把坚定理想信念、提高思想政治水平放在首位。开设坚定理想信念，锤炼党性修养、群众路线与调查研究等课程，解决好学员世界观、人生观、价值观问题。</p><p>3) 突出“四史”教育，引导干部知党、爱党、护党、兴党。通过党史国史，使学员深刻了解党走过的艰难历程，熟悉党的优良传统，汲取成长的丰富经验，进一步增强对党、对中国特色社会主义的政治认同、思想认同和感情认同，始终坚定共产主义理想和中国特色社会主义信念，始终坚守共产党人的精神家园。</p><p>4) 突出党章和党规纪教育。加强党章这一党的根本大法教育，引导干部牢固树立党章意识，把党章作为加强党性修养的根本标准，自觉用党章规范自己的言行；加强《中国共产党廉洁自律准则》、《中国共产党纪律处分条例》精神的学习贯彻，全面把握其基本要义，确立自律“高线”，划清纪律“底线”，紧握纪律戒尺，强化责任担当，使廉洁自律意识切实做到内化于心、外化于行；加强《党委会的工作方法》学习，掌握其中蕴含的政治纪律和政治规矩。</p></sec><sec id="s8_2"><title>4.2. 创新教学方式，增强培训实效性</title><sec id="s8_2_1"><title>4.2.1. 强化师资队伍建设</title><p>一要“苦练教学内功”。党校教师的马克思主义理论功底。党校姓党，党校教师必须姓党。中国共产党是马克思主义政党，党校教师必须精通马克思主义基本理论，同时，必须掌握中国化的马克思主义，即毛泽东思想、邓小平理论、三个代表重要思想和科学发展观，特别是习近平新时代中国特色社会主义思想 [<xref ref-type="bibr" rid="hanspub.37974-ref3">3</xref>]。对其中的基本观点、理论体系和逻辑结构烂熟于胸，这是开展一切教学活动的基础。</p><p>二要“扎牢纪律藩篱”。不同于一般的学校，党校有着政治机关和学校的双重属性。党校教师是党员干部的教师，不但要言传党的基本理论、党的基本知识，而且要身教党员的行为规范、合格党员的标准，打造合格党员的典范。从这个角度看，党校教师应该比一般党员干部要求更为严格，在学习、生活、工作中，凡是要求党员干部做到的，党校教师自身必须首先做到，而且要做得更好，更出色，这样才能真正为人师表。在讲台上要注意自己的授课内容和表达方式，真正做到“学术讨论无禁区，讲坛讲台有纪律”。这是开展一切教学活动的边界。</p></sec><sec id="s8_2_2"><title>4.2.2. 提高党校教育实效性和多样性</title><p>以灌输为特征的讲授式传统教学方法，曾经发挥了重要作用，仍然具有重要意义，但需要改进和完善，让其更适应、更适合教学发展需要。比如，在开展经典原著教学时，虽是讲授式，但不照本宣科，只突出篇目中的重要章节、重要段落，特别是注重对经典段落、经典语句的导读，让学员既易理解，又好把握原著的思想要义。在每堂课讲授完后，留下时间由学员提问、老师答疑。此外，也可以积极探索其他授课形式。</p><p>开发党性教育案例分析课。深刻剖析反面典型违纪违法的成因和轨迹，使干部主动在思想上划出红线、在行为上明确底线，真正增强党纪法纪观念，防微杜渐、拒腐防变。通过启发教育、案例分析、课堂研讨等教学形式，突出教学双向交流和学员独立思考，充分调动学员参与积极性，提高分析问题、解决问题的能力，提高教育教学质量。</p><p>利用体验式教学新模式，提升理论教育和党性教育的吸引力和感染力。要发挥好现有教学点作用，坚持把实境课堂作为重要平台，积极探索实境课堂教学新模式，要改进体验式教学课程设计，在学员参观、讲解员讲解后，增加教师对体验式教学中涉及的案例进行理论提升、学理概括；增加教师与学员互动，激发学员理论思考，从而使学员把体验、感知转化为理论思考、理性思维，让学员既有感动、激动和震撼，又有深层的理论反思和人生感悟，实现从感性到理性的升华。</p><p>继续搞好党性分析等党组织生活。确立好主要班次党性分析主题，继续开好党性分析动员会、党性分析材料撰写培训会，继续坚持在个人撰写党性分析报告基础上，党小组召开专题组织生活会、班级召开党性分析论坛进行党性分析。使学员在严肃认真的党性分析活动中，加深对党内政治生活制度的理解和认识，增强党员意识和党性观念，激发学员加强党性修养的思想自觉和行动自觉。</p></sec></sec><sec id="s8_3"><title>4.3. 完善教学管理机制</title><sec id="s8_3_1"><title>4.3.1. 制定科学的教学质量评估机制</title><p>教学质量评估是对教学现象进行价值判断，对教学活动表现形态的评估，它既是评价教学水平的核心，又是对整体教学水平评价的基础。具体地说，就是依据教学目标和标准，在系统地、科学地和全面地收集和分析教学信息的基础上，对教学质量做出的判断。开展教学质量评估，是为了获得综合、全面的反馈信息，对教师的教学质量及水平及时进行客观、全面的掌握，以便于及时改进教学工作，提高教学效果。教学质量评估要始终坚持客观公正、实事求是的原则。在评估中要对不同的评估对象从不同层次、角度进行综合全面评估。客观评估党校教师的教学质量，不仅要依据学员打出的分数，还要评估教师在整个教学过程以及自身的素质和能力 [<xref ref-type="bibr" rid="hanspub.37974-ref4">4</xref>]。</p><p>党校教学的效果，无法通过考试成绩来体现，它具有一种隐性和远期效应。由于只有学员打分评估这一种标准，操作比较容易。学员评课打分，可以从两个方面来评估。首先是评价指标是否科学合理。评价指标应体现党校教学的价值取向与党校讲课的特殊要求，比如要以问题为导向，突出学术框架与科研含量，强调理论与现实相互照应，为学员提供国际视野和历史参照，注重讲课艺术等等。否则，一旦评估指标设计有失偏颇，学员就会被误导，即便打分也不能真实地反映出教学效果。其次是具体的分数。评估时不只看学员打了多少分，重点看每学期或者每学年学员打分有什么变化，分数是在逐年上升，还是保持了相对稳定，或是有所下滑。这样纵向来看，动态来看，就容易观察出教学效果的变化趋势，进而作出判断比较。</p></sec><sec id="s8_3_2"><title>4.3.2. 强化学员管理</title><p>一是强化纪律意识，提高从严管理要求。要执行学员管理各项规定，强化学习纪律、课堂纪律、考试纪律、请销假纪律约束，对到党校学习培训的领导干部以普通学员的身份进行严格的管理，坚决抵制请客送礼、经营人脉等不正之风，确保廉政纪律落到实处。</p><p>二是强化党性意识，提高党性教育实效。要把学员入学教育作为党性教育的重要一课，提高学员对党性教育重要性和紧迫性认识，坚持把党性教育作为必修课，并且贯穿于学员管理的全过程。发挥理论教学的党性教育功能，创新党性教育的方式方法，把党性锻炼融于理论教学、研讨交流、社会考察、现场教学等管理之中，实现党性教育与理论教育的有机统一。</p><p>三是强化管理意识，提高学员管理水平。要建立学员考核管理办法，对学员在校期间的学习表现作出综合鉴定。要建立实行严守学员纪律承诺、定期开展活动和学员回访等制度，形成学员管理长效机制。</p><p>新时代，党校教育要以研究干部成长规律为先导，以探索党校教育规律为根本，深化党校教育改革，推进教学科研创新。要以理论教育、党性教育为主，不断提高党校教育科学化的水平，为培养一支忠诚于党和人民事业、德才兼备的干部队伍不懈努力。</p></sec></sec></sec><sec id="s9"><title>文章引用</title><p>兰 洋. 关于提高党校教育科学化水平的思考On Improving the Scientific Level of Party School Education[J]. 创新教育研究, 2020, 08(05): 623-628. https://doi.org/10.12677/CES.2020.85102</p></sec><sec id="s10"><title>参考文献</title></sec></body><back><ref-list><title>References</title><ref id="hanspub.37974-ref1"><label>1</label><mixed-citation publication-type="other" xlink:type="simple">胡丹丹. 新形势下如何提高基层党校教学有效性[J]. 才智, 2016(9): 31.</mixed-citation></ref><ref id="hanspub.37974-ref2"><label>2</label><mixed-citation publication-type="other" xlink:type="simple">徐元旦. 提升中青年干部党性教育科学化水平的思考[J]. 中共南宁市委党校学报, 2011(3): 46-48.</mixed-citation></ref><ref id="hanspub.37974-ref3"><label>3</label><mixed-citation publication-type="other" xlink:type="simple">薛勇民. 新时代党校教师应加强教学反思[N]. 山西党校报, 2020-09-15(002).</mixed-citation></ref><ref id="hanspub.37974-ref4"><label>4</label><mixed-citation publication-type="other" xlink:type="simple">王慧晶. 党校干部培训中教学质量评估研究[J]. 祖国, 2017(13): 152.</mixed-citation></ref></ref-list></back></article>