<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><!DOCTYPE article  PUBLIC "-//NLM//DTD Journal Publishing DTD v3.0 20080202//EN" "http://dtd.nlm.nih.gov/publishing/3.0/journalpublishing3.dtd"><article xmlns:mml="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" dtd-version="3.0" xml:lang="en" article-type="research article"><front><journal-meta><journal-id journal-id-type="publisher-id">CES</journal-id><journal-title-group><journal-title>Creative Education Studies</journal-title></journal-title-group><issn pub-type="epub">2331-799X</issn><publisher><publisher-name>Scientific Research Publishing</publisher-name></publisher></journal-meta><article-meta><article-id pub-id-type="doi">10.12677/CES.2020.85124</article-id><article-id pub-id-type="publisher-id">CES-38231</article-id><article-categories><subj-group subj-group-type="heading"><subject>CES20200500000_37990216.pdf</subject></subj-group><subj-group subj-group-type="Discipline-v2"><subject>人文社科</subject></subj-group></article-categories><title-group><article-title>
 
 
  “自本”课堂在线上教学中的应用
  Ignite Self-Soul Class, Start Online Study to Fight Epidemic
 
</article-title></title-group><contrib-group><contrib contrib-type="author" xlink:type="simple"><name name-style="western"><surname>袁</surname><given-names>琳波</given-names></name><xref ref-type="aff" rid="aff1"><sup>1</sup></xref><xref ref-type="corresp" rid="cor1"><sup>*</sup></xref></contrib><contrib contrib-type="author" xlink:type="simple"><name name-style="western"><surname>潘</surname><given-names>湛</given-names></name><xref ref-type="aff" rid="aff3"><sup>3</sup></xref><xref ref-type="aff" rid="aff2"><sup>2</sup></xref></contrib><contrib contrib-type="author" xlink:type="simple"><name name-style="western"><surname>林</surname><given-names>瑾</given-names></name><xref ref-type="aff" rid="aff3"><sup>3</sup></xref><xref ref-type="aff" rid="aff2"><sup>2</sup></xref></contrib><contrib contrib-type="author" xlink:type="simple"><name name-style="western"><surname>金</surname><given-names>可可</given-names></name><xref ref-type="aff" rid="aff4"><sup>4</sup></xref><xref ref-type="aff" rid="aff1"><sup>1</sup></xref><xref ref-type="aff" rid="aff3"><sup>3</sup></xref><xref ref-type="aff" rid="aff2"><sup>2</sup></xref></contrib></contrib-group><aff id="aff4"><addr-line>温州医科大学生理学教研室，浙江 温州；温州医科大学仁济学院，浙江 温州</addr-line></aff><aff id="aff1"><addr-line>温州医科大学生理学教研室，浙江 温州</addr-line></aff><aff id="aff3"><addr-line>温州医科大学仁济学院，浙江 温州</addr-line></aff><aff id="aff2"><addr-line>null</addr-line></aff><pub-date pub-type="epub"><day>29</day><month>09</month><year>2020</year></pub-date><volume>08</volume><issue>05</issue><fpage>763</fpage><lpage>768</lpage><permissions><copyright-statement>&#169; Copyright  2014 by authors and Scientific Research Publishing Inc. </copyright-statement><copyright-year>2014</copyright-year><license><license-p>This work is licensed under the Creative Commons Attribution International License (CC BY). http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/</license-p></license></permissions><abstract><p>
 
 
  非常时期，针对教育部提出的“停课不停学”号召，他们打响了保卫学习的线上重要“战疫”。他们点燃线上自本课堂，从渗透思政感染学生、精心谋划引导学生、更新模式吸引学生、延伸课堂启迪学生四方面开展线上教学，旨在提升在线课堂效果和教学质量。
   In response to the Ministry of Education’s call to “stop classes and not stop study”, our school has launched an important online “war epidemic” of defending learning. They ignited self-soul class, from penetrating ideological and political material to spirit students; planning carefully to guide students; updating the model to attract students; extending classroom to enlighten students four aspects launching online teaching, in order to enhance online class effect and teaching quality.
 
</p></abstract><kwd-group><kwd>在线教学，课堂改革，思政教学，自学能力，教学质量, Online Teaching</kwd><kwd> Class Reform</kwd><kwd> Ideological and Political Teaching</kwd><kwd> Ability of Self Study</kwd><kwd> Teaching Quality</kwd></kwd-group></article-meta></front><body><sec id="s1"><title>摘要</title><p>非常时期，针对教育部提出的“停课不停学”号召，他们打响了保卫学习的线上重要“战疫”。他们点燃线上自本课堂，从渗透思政感染学生、精心谋划引导学生、更新模式吸引学生、延伸课堂启迪学生四方面开展线上教学，旨在提升在线课堂效果和教学质量。</p></sec><sec id="s2"><title>关键词</title><p>在线教学，课堂改革，思政教学，自学能力，教学质量</p></sec><sec id="s3"><title>Ignite Self-Soul Class, Start Online Study to Fight Epidemic<sup> </sup></title><p>Linbo Yuan<sup>1</sup>, Zhan Pan<sup>2</sup>, Jin Lin<sup>2</sup>, Keke Jin<sup>1,2*</sup></p><p><sup>1</sup>Department of Physiology, Wenzhou Medical University, Wenzhou Zhejiang</p><p><sup>2</sup>Renji College of Wenzhou Medical University, Wenzhou Zhejiang</p><p><img src="//html.hanspub.org/file/26-3090955x5_hanspub.png" /></p><p>Received: Oct. 5<sup>th</sup>, 2020; accepted: Oct. 19<sup>th</sup>, 2020; published: Oct. 26<sup>th</sup>, 2020</p><p><img src="//html.hanspub.org/file/26-3090955x6_hanspub.png" /></p></sec><sec id="s4"><title>ABSTRACT</title><p>In response to the Ministry of Education’s call to “stop classes and not stop study”, our school has launched an important online “war epidemic” of defending learning. They ignited self-soul class, from penetrating ideological and political material to spirit students; planning carefully to guide students; updating the model to attract students; extending classroom to enlighten students four aspects launching online teaching, in order to enhance online class effect and teaching quality.</p><p>Keywords:Online Teaching, Class Reform, Ideological and Political Teaching, Ability of Self Study, Teaching Quality</p><disp-formula id="hanspub.38231-formula11"><graphic xlink:href="//html.hanspub.org/file/26-3090955x7_hanspub.png"  xlink:type="simple"/></disp-formula><p>Copyright &#169; 2020 by author(s) and Hans Publishers Inc.</p><p>This work is licensed under the Creative Commons Attribution International License (CC BY 4.0).</p><p>http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/</p><p><img src="//html.hanspub.org/file/26-3090955x8_hanspub.png" /> <img src="//html.hanspub.org/file/26-3090955x9_hanspub.png" /></p></sec><sec id="s5"><title>1. 引言</title><p>新冠肺炎肆虐的2020年初新学期，开学被迫延期。教育部于2月5日印发了《关于在疫情防控期间做好普通高等学校在线教学组织与管理工作的指导意见》，要求高校积极开展线上教学活动，即“停课不停教，停课不停学” [<xref ref-type="bibr" rid="hanspub.38231-ref1">1</xref>]。响应号召，老师们大展身手，摇身变主播，全国各高校纷纷展开了各种各样的线上教学，他们自2月17日也积极开展了线上教学，打响了保卫学习的线上重要“战疫”。“网络是把双刃剑”，在优化教学资源配置，缩小地域、院校之间差异的同时，一方面对于平台软硬件的物质基础依赖性大，另一方面，更强调学生自主性的价值基础。首先，由于没了现场的“共振”与“结伴”效应，网的那头是老师在讲，网的这头学生在听，即便老师眉飞色舞，慷慨激昂，但学生越看越累，身心涣散，教学效果难以保证；另外，由于线上课堂教师与学生不处于实体共有空间，教师对学生的学习状态和行为基本不了解，监管作用较弱，如果学生的自制力不高，听课的时候就会出现一心二用，甚至一心多用，聊天、打游戏、听音乐，甚至离开课堂的现象，影响课堂效果；再次，线上教学互动性弱，教师与学生无法开展面对面的交流和现场问答、讨论，无法及时掌握学生的学习动态，课堂学习氛围打折，教学效果得不到有效保证。线上教学削弱了师生关系，容易走向“教师一头口若悬河，学生另头魏然不动”的局面。因此，如何提升学生的自主学习能力，活化线上课堂氛围，提升在线教学质量成为当下特殊时期教学迫在眉睫需要解决的问题。他们在三周的教学工作中进行了如下尝试。</p></sec><sec id="s6"><title>2. 渗透思政，感染学生</title><p>线上教学忌单纯的“知识为中心”课堂，“知识为中心”课堂的教学内容按照学科知识的逻辑系统进行编制，以便学生掌握人类文化科学知识的精华，课程就是学科、就是科目 [<xref ref-type="bibr" rid="hanspub.38231-ref2">2</xref>]。单纯的“知识中心”模糊了育人宗旨，忽略了对教育的根本——立德树人的关注。大学生正处于人生观，价值观，世界观形成的特殊阶段，他们需要通过学习树立明确的奋斗目标。课程目的是为了应用，为了生活，为了跨越学校围墙而进行经验分享。课程的重点在于寻求自己与社会的相关性，为未来准备现代国民 [<xref ref-type="bibr" rid="hanspub.38231-ref3">3</xref>]。因此，在线教学需要摒弃单纯“知识中心”的课堂，强化对“立德树人”，于课堂中渗透思政教育，让思政与专业知识在课堂中齐驱并进。</p><p>结合当下，这场疫情，留给我们的不仅仅是惨痛的经历，更是一连串的思考，对科学的思考、对伦理的思考、对社会的思考，其中深刻潜藏着教育。结合生动的教学素材来一场巨型的社会实践课，抓住契机给学生上一节家国情怀课，告诉他们什么是使命什么是责任；给学生上一节自然环境课，告诉他们稳态与灾难的关系；给学生上一节社会关系学，告诉他们如何处理自己与他人的关系。只有来源于于社会生活的现实，与每个人息息相关的话题，才是有意义的话题，才能激发学生的兴趣与深入参与，使教学不再“高高在上”，学生不再“望尘莫及”。</p></sec><sec id="s7"><title>3. 精心谋划，引导学生</title><p>特殊时期的“线上教学”背负了太多的责任，迫不得已的“线上教学”想要完全替代“线下教学”或“混合式教学”谈何容易？ 当“停课不停学”被误解成“不停的学”，导致了备受关注的“抢跑”。学校、老师、家长尤其是学生，对于线上学习越来越茫然，从开始的动力满满到后来的漠不关心甚至闻之色变，造成线上课堂的宝贵时间相当程度的浪费。</p><p>不争的事实是“停课不停学”对学生的自律性、学习习惯、学习能力提出了较高的要求。自律性强、学习习惯好，学习能力强，线上课堂中就能如鱼得水；相反，自律性差，学习习惯差，学习能力弱，线上课堂就变成了折磨。线上课堂改变了地点，师生的交流场景和对话模式都发生了变化，即使内容不变，无论采取什么技术手段，如果没有自学能力作支撑，学习质量必然有限 [<xref ref-type="bibr" rid="hanspub.38231-ref4">4</xref>]。因此，他们提出了“自本课堂”，即开展提升学生的自学能力的有效课堂。线上课堂不是告诉学生学什么，而是告诉他们如何学习，鼓励他们自学，提高学习能力，甚至是培养他们的终身学习能力，在这一过程中，提高的自学能力，也会为线上教学打开空间，延伸未来，让未知变已知，让一切不可能变成可能。提高学生自学能力的有效策略之一就是将学习的主动权交给学生，让学生决定想要学什么，以及怎样去学，提高学生的学习参与度和主动权。在这里，教师的重要职责是将学生带到“水草丰美”的知识洼地，让学生自由自主地体验学习的快乐 [<xref ref-type="bibr" rid="hanspub.38231-ref5">5</xref>]。</p><p>他们基于“钉钉”、“学习通”、“智慧树”、“腾讯课堂”等网络平台(见图1)，构建自本“学”堂，而非网络“教”堂，学堂即学生的演播厅，在里面，教师不做麦霸，只做“导演”，给出“剧本”即教学大纲，让学生“演戏”即自学，表演全程教师不参与，仅提供“剧本”及指导，在学生的“剧情”跑偏或“中心涣散”时，适当的给予提点及引导。当然，作为导演的教师，也要积极投身于“战时状态”的教学，要以满分的信心，满分的决心，满分的工作精神投入到在线教学中，而不是袖手旁观，静观其变，要在掌握信息技术的同时，尽可能收集多的学习素材、做好在线教学设计，随时给予学生正确的引导和纠错。</p><p>图1. 基于网络平台构建自本“学堂”</p></sec><sec id="s8"><title>4. 更新模式，吸引学生</title><sec id="s8_1"><title>4.1. 同步在线与非同步在线融合的教学模式</title><p>同步在线教学模式是老师和学生在同一时间但不同场所进行教学和互动的教学模式。借助直播类工具如腾讯课堂、钉钉等创建虚拟教室，即可实现一对一或一对多的教学，其特点是教和学的空间不在一起，但时间同步，有利于老师及时掌握学生的学习进度和动态。非同步在线教学模式是指不同时间和空间的教学，教师的教和学生的学在时间和空间上都是分离的教学模式。借助录播平台，慕课教学平台创建教室，其特点是学生在时间的选取和支配上更自由，可个性化定制自己的学习计划和学习进度。在线教学对网络流畅度以及学生参与度要求较高，网络条件不许可，以及学生参与度不高是同步的硬伤。非同步在线知识碎片化，内容开放，教育过程开放，难以保证学生的学习投入、主动性以及持续性。同步在线与异步在线的相结合，弥补了各自的缺点，规划了学生学习目标、进程的同时，拓宽了学生学习广度和深度，培养了学生的自学能力。经过3周的摸索，很多教师摸索出适合各自的融合式教学模式如钉钉 + 慕课，腾讯 + 省平台等(图2)。</p><p>图2. 同步教学和异步教学的融合</p></sec><sec id="s8_2"><title>4.2. 在线翻转教学模式</title><p>“自本课堂”如何在学生自主学习的同时，提高学生的学习效率呢？基于各种MOOC平台，学生在获取优质教学资源的同时，容易走入知识堆砌的误区，难以理清学习主线和方向。开展线上翻转课堂，可启发学生的探究式学习，通过不断解决问题的方法，理清知识主线，有效提高学习效率。课前，教师可提出问题，下发相关典型案例，引导学生解决问题的同时进行自主学习；同时精心安排教学内容，设计微课、测试题，为学生提供丰富的教学资源和学习支持；课上，进行翻转学习强调同伴互助，小组合作，给予充分的时间讨论，鼓励学生大胆展示自己的看法和观点，鼓励挑战权威，估计自主创新，展示完毕给予点评、答疑及引导。</p></sec><sec id="s8_3"><title>4.3. 互动 + 协作教学模式</title><p>建立“教师–学生”、“学生–学生”“学生–学习内容”之间的多元化联系，实现互动式教学(见图3)，可有效进行课堂信息反馈，使学生更广泛地参加教学活动。借助Classin、雨课堂等教学工具进行实时联系与交流，创设游戏化学习情境、虚拟学习情景、问题情境、任务情境等，让学生用视频或音频表达知识，促进知识的迁移与转化。</p><p>线上课堂分隔的不仅仅是老师和学生，同学之间也是跨空间的。学生有学习惰性，他们如同战场上的士兵，如果没有同伴效应，便会迷失自己，即不知道同学的学习情况，认为他们可能都处于倦怠中。因此，采取“presentation”(学生通过自学后展示汇报) “group study”及“discussion”的形式让同学们结伴学习，合作的过程中学会以审美的眼光对待同学的优点，同时毫不留情地指错即相互学习相互批判的同时共同进步，掌握知识的同时，学会分享与合作。</p><p>图3. 互动和协作式教学模式的应用</p></sec><sec id="s8_4"><title>4.4. 学习 + 测评的教学模式</title><p>测评对于学生快速掌握知识点及技能是一种非常有效的手段。制定明确的评价标准和指标，帮助学生反思自己的学习过程，可带动良性互动。首先，根据多环节测试，可以及时掌握学生对知识的掌握程度。从预习和复习环节了解学生的学习状态，落实学习效果，每次课课前进行课前测，测试题包括上次课已学旧知和这次课新知两部分内容，了解上次课知识掌握情况及这次课预习情况，课后测就当堂所学知识进行检测，以便学生了解自己的薄弱环节，课下及时去查补缺漏。另外，每章节学习完进行章节测试，督促学生复习知识的同时，促使学生关注章节与章节之间的联系(见图4)。从培养学生能力的教育角度，创造学生自我表现的空间，以课堂发言、文字报告、交流与反馈的形式给学生以展示的机会。可借助问卷星、浙江线上大学、作业盒子等教学平台构建题库及布置习题，设计习题时需按照考纲要求，选取重难点和易错题，遵循分层分类的原则，分层化教学保证不同学生的共同发展，以调动学生的学习兴趣，同时及时反馈纠正指导，给予及时的激励。</p><p>图4. 测评的分类及占比</p></sec></sec><sec id="s9"><title>5. 延伸教学，启迪学生</title><p>延伸式教学即课堂教学内容不拘泥于课本，以提升学习能力，开拓学习视野为目标，向书本之外、生活延展。每节课课前在微信公众号推送或在教学平台公告栏发布相关学习资料，如“1999年的诺贝尔医学奖”、“第二信使的发现”、“林可胜先生的生平”等激发学生的学习兴趣及启迪学生去探索未知；课后就相关知识点提出问题“为什么水可以实现单纯扩散？”，“O型血是万能的吗？”以及下发案例，激发学生自主思考，通过网上查阅资料和文献的方法，进行探究式学习及合作式学习，分组分析问题，解决问题；同时鼓励学生课后自发搜集案例及素材，下次课前进行展示并分析问题。</p><p>特殊时期，特别的线上教学，让他们重新去审视去反思“什么是教学？如何去教学？”线上教学，绝不是“网上打卡”，也不是简单的“直播课堂”，更不是“教学外包”，在线课堂按下的绝不只是电脑按键，而是启动教学变革，促进教学改革的“核按钮”，这将带给高等教育乃至整个教育体系一场课程与教学全新的“核裂变”！</p></sec><sec id="s10"><title>基金项目</title><p>浙江省教育厅教育规划课题(编号：SCG163)；温州医科大学疫情与教育教学专项课题(疫情当下，教学重构助力在线教学)；温州医科大学课堂改革项目(编号：YBKG201838)；温州医科大学思政课堂教改项目(编号：Kcsz201807)；温州医科大学教育教学改革项目(编号：YBJG2019002)；2020温州医科大学本科教学思政案例(会变的血型)。</p></sec><sec id="s11"><title>文章引用</title><p>袁琳波,潘 湛,林 瑾,金可可. “自本”课堂在线上教学中的应用Ignite Self-Soul Class, Start Online Study to Fight Epidemic[J]. 创新教育研究, 2020, 08(05): 763-768. https://doi.org/10.12677/CES.2020.85124</p></sec><sec id="s12"><title>参考文献</title></sec></body><back><ref-list><title>References</title><ref id="hanspub.38231-ref1"><label>1</label><mixed-citation publication-type="other" xlink:type="simple">魏晓燕, 黎海波. 用好慕课、私播课推动民族院校思想政治教学改革创新[N]. 中国民族报, 2020-02-19.</mixed-citation></ref><ref id="hanspub.38231-ref2"><label>2</label><mixed-citation publication-type="other" xlink:type="simple">孙飞. 战“疫”中的线上教学考量我们的教育观[N]. 人民政协报, 2020-02-26(007).</mixed-citation></ref><ref id="hanspub.38231-ref3"><label>3</label><mixed-citation publication-type="other" xlink:type="simple">涂建敏. 搞好“停课不停学”也是重要“战疫” [N]. 杭州日报, 2020-02-15(A002).</mixed-citation></ref><ref id="hanspub.38231-ref4"><label>4</label><mixed-citation publication-type="other" xlink:type="simple">毛建国. 停课不停学对自学能力提出了要求[N]. 郑州日报, 2020-02-21 (08).</mixed-citation></ref><ref id="hanspub.38231-ref5"><label>5</label><mixed-citation publication-type="other" xlink:type="simple">贺宇良. 把“自本课堂”搬到线上[N]. 中国教师报, 2020-02-26(04).</mixed-citation></ref></ref-list></back></article>