<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><!DOCTYPE article  PUBLIC "-//NLM//DTD Journal Publishing DTD v3.0 20080202//EN" "http://dtd.nlm.nih.gov/publishing/3.0/journalpublishing3.dtd"><article xmlns:mml="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" dtd-version="3.0" xml:lang="en" article-type="research article"><front><journal-meta><journal-id journal-id-type="publisher-id">MM</journal-id><journal-title-group><journal-title>Modern Management</journal-title></journal-title-group><issn pub-type="epub">2160-7311</issn><publisher><publisher-name>Scientific Research Publishing</publisher-name></publisher></journal-meta><article-meta><article-id pub-id-type="doi">10.12677/MM.2020.105096</article-id><article-id pub-id-type="publisher-id">MM-38265</article-id><article-categories><subj-group subj-group-type="heading"><subject>MM20200500000_51360440.pdf</subject></subj-group><subj-group subj-group-type="Discipline-v2"><subject>经济与管理</subject></subj-group></article-categories><title-group><article-title>
 
 
  提升“亩均效益”推进高质量发展的路径分析——基于浙江省金华市的分析
  Analysis of the Path to Improve the “Per-Mu Benefit” and Promote High-Quality Development—Based on the Analysis of Jinhua City, Zhejiang Province
 
</article-title></title-group><contrib-group><contrib contrib-type="author" xlink:type="simple"><name name-style="western"><surname>刘</surname><given-names>斌红</given-names></name><xref ref-type="aff" rid="aff1"><sup>1</sup></xref><xref ref-type="corresp" rid="cor1"><sup>*</sup></xref></contrib><contrib contrib-type="author" xlink:type="simple"><name name-style="western"><surname>谢</surname><given-names>美露</given-names></name><xref ref-type="aff" rid="aff1"><sup>1</sup></xref><xref ref-type="aff" rid="aff2"><sup>2</sup></xref></contrib></contrib-group><aff id="aff1"><addr-line>浙江师范大学经管学院，浙江 金华</addr-line></aff><aff id="aff2"><addr-line>null</addr-line></aff><pub-date pub-type="epub"><day>12</day><month>10</month><year>2020</year></pub-date><volume>10</volume><issue>05</issue><fpage>811</fpage><lpage>816</lpage><permissions><copyright-statement>&#169; Copyright  2014 by authors and Scientific Research Publishing Inc. </copyright-statement><copyright-year>2014</copyright-year><license><license-p>This work is licensed under the Creative Commons Attribution International License (CC BY). http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/</license-p></license></permissions><abstract><p>
 
 
  2018年以来，浙江省商务厅制定“亩均效益”开发区领跑行动，加快提升全省开发区发展质量效益。本文结合金华市的实际情况，通过对“亩均效益”评价相关要素资源配置的分析和“亩均效益”评价指标及影响因素的剖析，针对金华开发区情况提出提升“亩均效益”迈向高质量的发展路径。重点提出高质量增长路径建议，为开发区政府、相关企业以及市场资源的合理高效配置提出建设性意见，旨在促进产业结构的转型升级、提质增效。
   Since 2018, the Zhejiang Provincial Department of Commerce has formulated the “Benefit per Mu” development zone leading action to accelerate the improvement of the quality and benefit of de-velopment zones in the province. Based on the actual situation of Jinhua City, this paper analyzes the resource allocation of relevant elements of the “per mu benefit” evaluation and the analysis of the “per mu benefit” evaluation index and influencing factors, and proposes a path of high-quality development to improve the “per mu benefit” in the Jinhua Development Zone. It focuses on putting forward suggestions for high-quality growth paths, and putting forward constructive suggestions for the reasonable and efficient allocation of development zone governments, related enterprises and market resources, with the aim of promoting the transformation and upgrading of the industrial structure, improving quality and efficiency.
 
</p></abstract><kwd-group><kwd>亩均效益，高质量发展，金华开发区, Benefit per Mu</kwd><kwd> High-Quality Development</kwd><kwd> Jinhua Development Zone</kwd></kwd-group></article-meta></front><body><sec id="s1"><title>摘要</title><p>2018年以来，浙江省商务厅制定“亩均效益”开发区领跑行动，加快提升全省开发区发展质量效益。本文结合金华市的实际情况，通过对“亩均效益”评价相关要素资源配置的分析和“亩均效益”评价指标及影响因素的剖析，针对金华开发区情况提出提升“亩均效益”迈向高质量的发展路径。重点提出高质量增长路径建议，为开发区政府、相关企业以及市场资源的合理高效配置提出建设性意见，旨在促进产业结构的转型升级、提质增效。</p></sec><sec id="s2"><title>关键词</title><p>亩均效益，高质量发展，金华开发区</p></sec><sec id="s3"><title>Analysis of the Path to Improve the “Per-Mu Benefit” and Promote High-Quality Development</title><p>—Based on the Analysis of Jinhua City, Zhejiang Province</p><p>Binhong Liu, Meilu Xie</p><p>School of Economics and Management, Zhejiang Normal University, Jinhua Zhejiang</p><p><img src="//html.hanspub.org/file/11-1121365x4_hanspub.png" /></p><p>Received: Oct. 5<sup>th</sup>, 2020; accepted: Oct. 20<sup>th</sup>, 2020; published: Oct. 27<sup>th</sup>, 2020</p><p><img src="//html.hanspub.org/file/11-1121365x5_hanspub.png" /></p></sec><sec id="s4"><title>ABSTRACT</title><p>Since 2018, the Zhejiang Provincial Department of Commerce has formulated the “Benefit per Mu” development zone leading action to accelerate the improvement of the quality and benefit of development zones in the province. Based on the actual situation of Jinhua City, this paper analyzes the resource allocation of relevant elements of the “per mu benefit” evaluation and the analysis of the “per mu benefit” evaluation index and influencing factors, and proposes a path of high-quality development to improve the “per mu benefit” in the Jinhua Development Zone. It focuses on putting forward suggestions for high-quality growth paths, and putting forward constructive suggestions for the reasonable and efficient allocation of development zone governments, related enterprises and market resources, with the aim of promoting the transformation and upgrading of the industrial structure, improving quality and efficiency.</p><p>Keywords:Benefit per Mu, High-Quality Development, Jinhua Development Zone</p><disp-formula id="hanspub.38265-formula9"><graphic xlink:href="//html.hanspub.org/file/11-1121365x6_hanspub.png"  xlink:type="simple"/></disp-formula><p>Copyright &#169; 2020 by author(s) and Hans Publishers Inc.</p><p>This work is licensed under the Creative Commons Attribution International License (CC BY 4.0).</p><p>http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/</p><p><img src="//html.hanspub.org/file/11-1121365x7_hanspub.png" /> <img src="//html.hanspub.org/file/11-1121365x8_hanspub.png" /></p></sec><sec id="s5"><title>1. 引言</title><p>高质量发展要求提升地土效益，用技术创新实现经济的高速增长。浙江最早在全国提出“亩均论英雄”理念，提出“腾笼换鸟、机器换人、管理增效”等方法，推进“亩均效益”综合评价和资源市场化配置，促进经济高质量发展 [<xref ref-type="bibr" rid="hanspub.38265-ref1">1</xref>]。</p><p>金华市实施“亩均论英雄”改革以来，2019年经济密度达到0.42亿元/平方公里，同比增长6.5%，单位建设用地GDP达22.0万元/亩，同比增长9.1%，在全省排名第三，大大提高了金华市工业发展的质量。作为试点城市先行先试，金华市在2019年将“亩均论英雄”改革深化到服务业领域。提高亩均效益，将稀缺的土地供给那些真正需要土地，并能带来可持续和高质量贡献的企业，促进企业集约利用土地，通过合理引导和倒逼等措施，实现经济和社会效益的高质量增长。课题研究旨在通过“亩均效益”评价体系的完善，聚焦产业链两端和价值链高端，通过高质量发展路径建议，达到合理配置资源，提高企业全要素生产率，构筑金华开发区企业自身发展新优势，进而推动区内企业走向科技含量高、生产附加值高、资源消耗低、经济效益好的新型发展道路。</p></sec><sec id="s6"><title>2. 金华市“亩均效益”实施概况</title><p>(一) 金华市“亩均效益”评价体系</p><p>为不断提高资源要素使用效率，以最小的资源环境消耗获取最大的发展效益。金华市以各区为主体，完善导向清晰、指标规范、权重合理、分类分档、结果公开的企业综合评价体系。</p><p>金华市规模以上工业企业评价指标以亩均税收、亩均工业增加值、单位能耗工业增加值、全员劳动生产率等六项指标为主，单项指标权重一般不超过35%，其中：亩均税收一般权重30%~35%，亩均增加值一般权重20%~25%，其余四项指标一般权重各10%左右，<sup>1</sup>具体见图1。规模以下工业企业评价指标含亩均税收、亩均销售收入、单位用电税收三项指标。</p><p>图1. 金华市规上企业评价指标</p><p>政府根据企业每年评价结果，对企业等级进行更新调整，对不同等级的企业按照规定实施用水、用电、用气、排污等资源要素差别化措施。对亩均效益不高的企业采取倒逼措施，促使其加快通过转型升级、“腾笼换鸟”的途径寻找发展新路径。</p><p>(二) 金华市“亩均效益”改革成效</p><p>自实施“亩均论英雄”改革以来，金华市经济获得了高速的发展(图2)。在工业领域，2019年度金华市规上工业亩均税收达到11.7万元/亩，在全省位列第九；规上工业亩均增加值为72.4万元/亩，同比去年增长14.9%，增速位列全省第六。在服务业领域，2018年度亩均税收达11.9万元/亩，亩均税收增加值达63万元/亩。<sup>2 </sup></p><p>图2. 金华市2016~2019规上企业核心指标比较</p><p>企业在生产过程中，单位排放增加量逐年下降，单位能耗增加值连年持平；研究与试验发展经费支出占主营业务收入比重、全员劳动生产率不断攀升。</p><p>通过“亩均效益”考核机制，金华市区列入评价的工业企业从17年度2448家减少至18年度的2429家，其中包括规模以上企业，以及用地面积3亩以上的规模以下企业。在2019年，金华开发区低效用地清出30家，腾出土地面积667.78亩。</p></sec><sec id="s7"><title>3. 开发区“亩均效益”领跑行动实施瓶颈分析</title><p>(一) 评价体系有待完善</p><p>目前全省开发区设立的综合评价体系中，规上企业评价指标为亩均税收、亩均工业增加值、单位能耗工业增加值、单位排放工业增加值、研究与试验发展经费支出占主营业务收入比重、全员劳动生产率；规下企业评价指标为亩均税收、亩均销售收入、单位用电税收。综合评价体系分类较为固定，指标比例重点导向税收及增加值，没有体现不同类型、不同发展阶段的动态引导，没有体现对企业的弹性评价。 [<xref ref-type="bibr" rid="hanspub.38265-ref2">2</xref>] 此外与企业财务分析体系常用的盈利能力、营运能力、发展能力等没有融合。</p><p>(二) 企业管理难度增加</p><p>亩均效益评价体系要求经济增长方式从粗放到集约、从量到质的提升。要求企业推进创新发展，节能减排科技创新，对企业成本控制提出更高要求。此外“亩均效益”的综合评价指标涵盖土地使用、税收、工业增加值、排放等多个内容，B、C、D类企业为提升效益需多管齐下，对内部控制及部门配合提出更高要求。</p><p>(三) 要素资源合理配置受限</p><p>开发区亩均效益领跑计划与土地、资金等关键要素分配挂钩，但资源分配的固定化使企业处于资源使用的被动地位，要素资源不能发挥最大效用，企业间协同发展体系有待完善。如土地资源方面，优质企业扩大生产规模需追加土地，而淘汰企业出清土地无法直接转移至需求企业，土地闲置时间增加、利用效率降低 [<xref ref-type="bibr" rid="hanspub.38265-ref3">3</xref>]。在排污权方面交易没有完全市场化，不能充分利用排污权以满足不同企业的生产需求。除此之外水电汽等要素资源也还存在配置完善问题。</p><p>(四) 数据收集及共享难</p><p>有些基础数据采集核查困难，以用电量为例，租用场地的企业通常出现“一户多表”、“一表多户”的情况，出现数据无法获取或不准确，也增加核查工作量。再如土地资源紧缺导致一些企业违章建筑、私自围垦等，数据统计容易出现偏差。在数据调查和整理过程中，不同调查人员使用测量方法不同、不可控因素的出现等，都会使基层数据采集的准确性受影响。数据共享方面，由于“亩均效益”综合评价指标涵盖多个部门，没有统一的共享平台，加上《统计法实施条例》、税务数据保密等的影响，导致相关数据不能够实现完全共通。</p></sec><sec id="s8"><title>4. 提升“亩均效益”推进高质量发展的路径建议</title><p>(一) 政府完善评价体系</p><p>“亩均效益”评价体系应体现高质量发展，注重效益优先。以集约、高质量、追求经济和社会效益为重点，根据本区域发展情况动态调整评价体系，可以考虑与财务评价指标对接，设置盈利能力、营运能力、发展能力等指标，将“亩均效益”相关指标与财务分析融合。同时对各指标进行弹性设置，针对不同产业及企业发展阶段辅以弹性评价。通过合理的评价体系来达到扶持优质企业，倒逼低效企业有序退出的目的。</p><p>(二) 企业高质量发展路径建议</p><p>1) 注重技术创新</p><p>技术创新通过企业节能降耗等可提升效益降低成本。“亩均效益”评价是以产业升级为方向，市场为导向，注重高质量发展。企业发展过程中应注重创新投入，应用新技术减少有害物质排放，在提高效益的同时保护环境 [<xref ref-type="bibr" rid="hanspub.38265-ref4">4</xref>]。积极开展技术研发，尽可能提高生产效率，实现经济效益和社会效益的提升。</p><p>2) 提升内部管理</p><p>企业的竞争一方面是市场，另一方面是企业内部管理。企业内部管理更有主动权，“亩均效益”评价改革让企业的管理制度有极大的用武之地。通过正确理解“亩均效益”评价指标，针对性地改善内部管理，制定或改进企业管理模式，关注每年发布的亩均效益排行榜入榜企业优势，寻找差距并改进，围绕“亩均效益”考核指标差距，对企业相关经营决策进行调整。将企业管理目标确定在A类企业范围，高标准严要求，对各种资源进行优化配置，提高集约化管理水平，主动提升企业的管理水平。引入管理会计相关内容，提升企业内部管理质量。</p><p>(三) 健全配套平台建设</p><p>1) 要素资源交易平台</p><p>要素资源交易市场是推动要素市场化配置的核心环节，为资源的自由流动提供了环境。交易市场交易的对象是“要素资源”，而这恰是企业发展所必须的基础性资源。通过要素市场的交易，优质企业可以出售其多余的要素资源，获取现金流并降低成本，而劣质企业只能从市场高价购买不足的要素资源，如果不尽快转型只会更高地增加成本，加速其淘汰进程。</p><p>政府要推动便捷高效的要素交易机制，有序推进资源交易中心建设，搭建资源要素交易平台，加强交易平台软、硬件建设 [<xref ref-type="bibr" rid="hanspub.38265-ref5">5</xref>]。完善区域要素资源交易平台，统一发布各种要素交易信息，盘活要素资源，发挥其最大效用。</p><p>2) 信息共享平台</p><p>构建“亩均效益”评价相关的大数据中心势在必行。将税务、水、电、汽等相关单位的信息整合，打破信息的各自为政，实现数据共享，更好地分类实行动态管理 [<xref ref-type="bibr" rid="hanspub.38265-ref6">6</xref>]。实现区域内企业各项数据的共享查阅。同时要建立企业自身评价结果的查询和咨询反馈体系，有助于数据信息的纠错和更新，使“亩均效益”综合评价结果更公平、公开、公正，也能够更好地让企业明确评价标准，改善自身不足。</p><p>任何企业在转型发展过程中，都可能面临意想不到的困境。开发区作为经济发展重要区域，结合“亩均效益”领跑行动，更应该做好提档升级，提高项目准入门槛，加强企业监管，集聚要素资源，提升土地效益。金华经济开发区应扬长避短，在领跑行动中不断提升经济效益和社会效益。</p><p>本课题以浙江省商务厅制定“亩均效益”开发区领跑行动为背景，结合浙江省亩均效益改革成效及经验，结合金华市的实际情况，通过对“亩均效益”评价相关要素资源配置的分析和“亩均效益”评价指标及影响因素的剖析，重点针对金华开发区情况提出基于“亩均效益”评价的高质量增长路径建议，为开发区政府、相关企业以及市场资源的合理高效配置提出建设性意见，旨在促进产业结构的转型升级、提质增效，努力践行将实体经济由量大向质强转变，积极探索高质量发展的新模式。后续将继续从政府引导高质量发展政策制定，企业高质量发展背景下的业绩评价等做深入研究和探讨。</p></sec><sec id="s9"><title>基金项目</title><p>本文为浙江省金华市社科联课题“金华开发区提升‘亩均效益’迈向高质量发展的实施路径研究”(YB2019085)研究成果。</p></sec><sec id="s10"><title>文章引用</title><p>刘斌红,谢美露. 提升“亩均效益”推进高质量发展的路径分析——基于浙江省金华市的分析Analysis of the Path to Improve the “Per-Mu Benefit” and Promote High-Quality Development—Based on the Analysis of Jinhua City, Zhejiang Province[J]. 现代管理, 2020, 10(05): 811-816. https://doi.org/10.12677/MM.2020.105096</p></sec><sec id="s11"><title>参考文献</title></sec></body><back><ref-list><title>References</title><ref id="hanspub.38265-ref1"><label>1</label><mixed-citation publication-type="other" xlink:type="simple">颜朝. 浙江探索高质量发展—培育优等生亩均论英雄[N]. 人民日报, 2018-12-24(16).</mixed-citation></ref><ref id="hanspub.38265-ref2"><label>2</label><mixed-citation publication-type="other" xlink:type="simple">金文. 浙江省“亩均论英雄”改革政策研究[D]: [硕士学位论文]. 武汉: 华中师范大学, 2019.</mixed-citation></ref><ref id="hanspub.38265-ref3"><label>3</label><mixed-citation publication-type="other" xlink:type="simple">朱瑞俊. 推动产业转型,提升亩均效益[N]. 浙江日报, 2018-07-18(6).</mixed-citation></ref><ref id="hanspub.38265-ref4"><label>4</label><mixed-citation publication-type="other" xlink:type="simple">高培勇. 深入理解和把握经济高质量发展[N]. 人民日报, 2020-05-07(09).</mixed-citation></ref><ref id="hanspub.38265-ref5"><label>5</label><mixed-citation publication-type="other" xlink:type="simple">王一鸣. 构建高水平的社会主义市场经济体制[N]. 人民日报, 2020-06-04(09).</mixed-citation></ref><ref id="hanspub.38265-ref6"><label>6</label><mixed-citation publication-type="other" xlink:type="simple">李达, 郭胜川. 关于构建“亩均经济效益”评价体系的思考[J]. 税务研究, 2019(11): 105-110.</mixed-citation></ref></ref-list></back></article>