<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><!DOCTYPE article  PUBLIC "-//NLM//DTD Journal Publishing DTD v3.0 20080202//EN" "http://dtd.nlm.nih.gov/publishing/3.0/journalpublishing3.dtd"><article xmlns:mml="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" dtd-version="3.0" xml:lang="en" article-type="research article"><front><journal-meta><journal-id journal-id-type="publisher-id">AE</journal-id><journal-title-group><journal-title>Advances in Education</journal-title></journal-title-group><issn pub-type="epub">2160-729X</issn><publisher><publisher-name>Scientific Research Publishing</publisher-name></publisher></journal-meta><article-meta><article-id pub-id-type="doi">10.12677/AE.2020.106154</article-id><article-id pub-id-type="publisher-id">AE-38464</article-id><article-categories><subj-group subj-group-type="heading"><subject>AE20200600000_53960452.pdf</subject></subj-group><subj-group subj-group-type="Discipline-v2"><subject>人文社科</subject></subj-group></article-categories><title-group><article-title>
 
 
  潜移默化，育德育人——德育在幼儿教学中的渗透
  Conduct Moral Education in a Subtle Way—The Penetration of Moral Education in Preschool Teaching
 
</article-title></title-group><contrib-group><contrib contrib-type="author" xlink:type="simple"><name name-style="western"><surname>程</surname><given-names>盈盈</given-names></name><xref ref-type="aff" rid="aff2"><sup>2</sup></xref><xref ref-type="aff" rid="aff1"><sup>1</sup></xref></contrib><contrib contrib-type="author" xlink:type="simple"><name name-style="western"><surname>李</surname><given-names>荣</given-names></name><xref ref-type="aff" rid="aff2"><sup>2</sup></xref><xref ref-type="aff" rid="aff1"><sup>1</sup></xref></contrib></contrib-group><aff id="aff2"><addr-line>湖北大学材料科学与工程学院，湖北 武汉</addr-line></aff><aff id="aff1"><addr-line>null</addr-line></aff><pub-date pub-type="epub"><day>29</day><month>10</month><year>2020</year></pub-date><volume>10</volume><issue>06</issue><fpage>935</fpage><lpage>938</lpage><permissions><copyright-statement>&#169; Copyright  2014 by authors and Scientific Research Publishing Inc. </copyright-statement><copyright-year>2014</copyright-year><license><license-p>This work is licensed under the Creative Commons Attribution International License (CC BY). http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/</license-p></license></permissions><abstract><p>
 
 
   
   随着社会的发展和进步，教学的目的也在逐渐发生转变，以往唯分是举的教学方式，逐渐转变为在注重分数的同时，注重学生自身的道德水平建设，即要进行充分的德育教学。通过德育教学，提升学生的道德水平，帮助学生成长为德才兼备的人才。而幼儿教学，本就承担着对学生进行德育教学的职能，通过幼儿教学和德育教学的有效联系，可以实现学生德育水平的显著提升。本文研究中，从德育教学的必要性，目前德育教学在幼儿教学应用中存在的问题，以及解决对策入手，提出一些观点和建议。 With the development and progress of society, the purpose of teaching is gradually changing. The former teaching method that only focuses on points has gradually changed to pay attention to the construction of students’ own moral level while paying attention to scores. This is called moral education teaching, which will enhance student's moral level, and help the student equal stress on integrity and ability. Early childhood teaching originally carries on the moral education teaching function to the student. Through the effective connection between the teaching of early childhood and moral education, the moral education level of students can be significantly improved. This paper puts forward some views and suggestions from the necessity of moral education teaching, the existing problems in the application of moral education in early childhood teaching, as well as the solution. 
  
 
</p></abstract><kwd-group><kwd>教育，幼儿教学，德育, Education</kwd><kwd> Early Childhood Teaching</kwd><kwd> The Moral Education</kwd></kwd-group></article-meta></front><body><sec id="s1"><title>摘要</title><p>随着社会的发展和进步，教学的目的也在逐渐发生转变，以往唯分是举的教学方式，逐渐转变为在注重分数的同时，注重学生自身的道德水平建设，即要进行充分的德育教学。通过德育教学，提升学生的道德水平，帮助学生成长为德才兼备的人才。而幼儿教学，本就承担着对学生进行德育教学的职能，通过幼儿教学和德育教学的有效联系，可以实现学生德育水平的显著提升。本文研究中，从德育教学的必要性，目前德育教学在幼儿教学应用中存在的问题，以及解决对策入手，提出一些观点和建议。</p></sec><sec id="s2"><title>关键词</title><p>教育，幼儿教学，德育</p></sec><sec id="s3"><title>Conduct Moral Education in a Subtle Way<sup> </sup></title><p>—The Penetration of Moral Education in Preschool Teaching</p><p>Yingying Cheng, Rong Li<sup>*</sup></p><p>School of Materials Science and Engineering, Hubei University, Wuhan Hubei</p><p><img src="//html.hanspub.org/file/4-1161368x4_hanspub.png" /></p><p>Received: Oct. 14<sup>th</sup>, 2020; accepted: Oct. 25<sup>th</sup>, 2020; published: Nov. 2<sup>nd</sup>, 2020</p><p><img src="//html.hanspub.org/file/4-1161368x5_hanspub.png" /></p></sec><sec id="s4"><title>ABSTRACT</title><p>With the development and progress of society, the purpose of teaching is gradually changing. The former teaching method that only focuses on points has gradually changed to pay attention to the construction of students’ own moral level while paying attention to scores. This is called moral education teaching, which will enhance student's moral level, and help the student equal stress on integrity and ability. Early childhood teaching originally carries on the moral education teaching function to the student. Through the effective connection between the teaching of early childhood and moral education, the moral education level of students can be significantly improved. This paper puts forward some views and suggestions from the necessity of moral education teaching, the existing problems in the application of moral education in early childhood teaching, as well as the solution.</p><p>Keywords:Education, Early Childhood Teaching, The Moral Education</p><disp-formula id="hanspub.38464-formula5"><graphic xlink:href="//html.hanspub.org/file/4-1161368x6_hanspub.png"  xlink:type="simple"/></disp-formula><p>Copyright &#169; 2020 by author(s) and Hans Publishers Inc.</p><p>This work is licensed under the Creative Commons Attribution International License (CC BY 4.0).</p><p>http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/</p><p><img src="//html.hanspub.org/file/4-1161368x7_hanspub.png" /> <img src="//html.hanspub.org/file/4-1161368x8_hanspub.png" /></p></sec><sec id="s5"><title>1. 引言</title><p>在我国全面发展的进程中，对于人才的需求，也呈现出明显的变化。人才的道德水平，越来越受到社会各界的重视。通过德育教学，为社会培养出德才兼备的人才，实现教学传承文明的同时，达到为社会培养人才的目的。而在幼儿教学中，如果能够有效地融入德育教学，将德育教学充分应用到幼儿教学中，则可以取得事半功倍的效果。对于教学水平的提升，以及教学内容的丰富，和最终教学成果的改善，会有明显的促进作用，进而有效帮助幼儿成长为满足社会需求的人才。</p></sec><sec id="s6"><title>2. 幼儿教学中应用德育教学的必要性</title><sec id="s6_1"><title>2.1. 幼儿教学是德育的一个重要途径</title><p>幼儿一般指的是3~6岁学龄前儿童，幼儿教学，即是指对这一年龄段的儿童进行授课教学。这一时期的幼儿由于其生理机制上不完全，手、脑、眼三者的配合尚不协调，在心理上对于社会尚处于认知阶段。因此，这一时期的幼儿教学，会对幼儿成长后如何认知社会产生直接的影响。而德育教学的最终目的，是培育学生成为德才兼备的人才。因此，在幼儿阶段实施德育，可以有效的在学生认知社会的阶段，提高其对美德的显著认知，并通过潜移默化的教学，在幼儿心中种下重视美德、弘扬美德的种子，帮助幼儿成长。</p><p>从目前的幼儿教学实践中来看，幼儿教学的教学内容中，“修身、齐家、治国、平天下”、仁义礼智信这一类和道德相关的理念处处可见，而在这种理念之中，修身是放在第一位的。所谓修身，其实就是德育，由此可见幼儿教学中对于德育的重视程度 [<xref ref-type="bibr" rid="hanspub.38464-ref1">1</xref>] 。同时，幼儿教学中，课程的选择，都是具有针对性、系统性的，通过幼儿教学的课程，将德育教学融入进去，是进行德育教学的一个重要途径。所以，必须要在幼儿教学中，将德育教学融入进来，从而丰富幼儿教育的内涵，培养更多优秀的人才。</p></sec><sec id="s6_2"><title>2.2. 幼儿教学是德育教学的基础</title><p>幼儿的生理特点和心理特点，决定了幼儿教学实际就是帮助其正确认知社会的过程。这种教育理念和幼儿的成长特征相符合，都是在帮助幼儿为未来走入社会打基础。由此看来，幼儿教学可以看作是德育教学的基础 [<xref ref-type="bibr" rid="hanspub.38464-ref2">2</xref>] 。</p><p>只有学生在初步接触社会的过程中，将德育教学的内容融入进去，今后学生无论学习什么学科、什么专业，都会秉持着从幼儿教学中所学到的对于道德的重视，以及对于优质品德的坚守。同时，幼儿教学也是幼儿开始学习，进行社会化的第一步，这也就意味着如果能在幼儿教学中打好德育教学的基础，对于今后学习实践其他优秀的德育文化，会有积极的作用。</p></sec></sec><sec id="s7"><title>3. 幼儿教学中应用德育教学存在的问题</title><sec id="s7_1"><title>3.1. 重视程度不够</title><p>德育教学是近几年随着素质教育发展兴起来的一个新名词 [<xref ref-type="bibr" rid="hanspub.38464-ref3">3</xref>] ，而在我国现在的教学成绩考核中，最主要的方式依然是通过学生的成绩进行考核，学生学习的最终目的，是为了通过高考进入好的大学。这种教育的理念，导致从幼儿阶段开始，教育的关注点就是成绩，而非难以量化的德育。</p><p>这就导致在幼儿教育过程中，教师们将更多的关注点放在了幼儿对于知识的掌握上，而非幼儿自身对于美好道德的理解和践行上。随着社会竞争激烈程度的加剧，教师、家长们对于基础知识和学习技能的关注度日益增加，这也意味着其对于道德建设教育的忽视日益严重。</p><p>对于德育教育的重视程度不足，体现在在日常的教学中，教师很少有意识的对学生的德育水平进行考核，也很少对学生有意识的进行德育水平的塑造。例如在幼儿教学中，学习知识时，老师更多要求学生的是机械的记忆知识，却缺乏了对知识点中包涵的道德、精神的进一步阐述。这种教育常态揭示了幼儿教育阶段对于德育水平的忽视，显示了从老师到学生，乃至于到学生的家长，全都忽略了德育教育的现象，非常不利用德育教育的发展 [<xref ref-type="bibr" rid="hanspub.38464-ref3">3</xref>] 。</p></sec><sec id="s7_2"><title>3.2. 教学方法不科学</title><p>在现在的幼儿教学中，随着素质教育的发展，确实有一些教师意识到了德育教育的重要性，并且有意识的在幼儿教学中进行德育教育，但是由于缺乏有效的教学方法，所能取得的成效，也极其有限。</p><p>在现有的德育教学中，很多老师所采用的方式，是片面的说教教学 [<xref ref-type="bibr" rid="hanspub.38464-ref4">4</xref>] 。单纯的提出“修身”、“爱国”的要求，缺乏对要求的目的、意义的具体阐述，更没有对具体情境中，要求的具体实践形式与方法进行系统的教学。通俗来说，即只是告诉学生，爱国好，做一个有道德的人好。但是却很少去具体阐述爱国的内涵，以及如何成为一个有道德的人。由于幼儿心理认知尚不健全，无法自行探索这些宏观定义下的具体实践道路，这使得幼儿学生对于德育教学的内容十分模糊，故德育的根本目的难以达到。</p></sec><sec id="s7_3"><title>3.3. 教学缺乏连续性</title><p>在现有的幼儿教学中，幼儿老师带班制度并不完善，一个幼儿老师带班的过程中，往往会随着学校整体安排而变化 [<xref ref-type="bibr" rid="hanspub.38464-ref5">5</xref>] ，不同的年级幼儿老师是固定的，而学生则是流动的。每个幼儿老师所使用的德育教学方式不一样，这就导致幼儿接受的德育教学方式存在差异。幼儿老师的更换，最终会导致德育教学缺乏连续性。</p><p>德育教学连续性的缺乏，会使得学生在接受德育教学的过程中，缺乏系统性的德育培养，进而其所接受的德育教学，就呈现出碎片化的特征。学生对于德育教学的内容，也往往会一知半解，更难以德育教学的内容运用于实践。</p></sec></sec><sec id="s8"><title>4. 幼儿教学中应用德育教学的方法</title><sec id="s8_1"><title>4.1. 充分重视德育教学</title><p>随着我国经济的全面发展和文化的不断复兴，民族自信心随之增强，对于人才的需求，已经呈现出明显的德才兼备的特征 [<xref ref-type="bibr" rid="hanspub.38464-ref6">6</xref>] 。从中央到地方，各级政府对于学生的德育教育，已经予以了充分的重视。幼儿作为学生接受学校教育的第一步，在幼儿阶段重视德育教学，落实德育教学，对于幼儿的健康成长，有着积极的意义。</p><p>具体到幼儿教育中中，学校的领导层，要充分认识到德育教学的重要性，在学校倡导德育，通过幼儿的日常行为，学习和贯彻德育教学内容。对于一些良好的行为，要及时进行表彰，运用正向激励的方法，引导幼儿们自觉的践行美好品德。</p><p>而对于幼儿老师而言，更要对德育教学予以重视，在日常教学中，一方面要充分的进行德育教学，另一方面，要对学生的道德水平予以关注，在日常行为中，多表扬鼓励具有良好道德习惯的学生，引导广大学生向具有良好道德的学生学习。从而形成一种注重自我道德水平提升的良好氛围。</p></sec><sec id="s8_2"><title>4.2. 运用科学的教学方法</title><p>在德育教学中，可以运用现在的信息技术，充实和丰富教学方法。比如看视频、PPT、动画等。这种多形式的教学方法，能够适应幼儿对于文字信息接收能力不足，对于画面信息接收能力强的特点。</p><p>同时，教学也应该注重贴合幼儿的心理，近几年来，一些优秀的爱国主义影视剧，都能够传导爱国主义情怀，同时具有流行元素，幼儿更能够理解和接收，例如《我和我的祖国》等。幼儿教师可以充分运用此类影视作品，引起学生的共鸣。此外还可以对学生看后的观后感进行鉴选专题活动，评选表现优秀的学生，在班级墙等地方展示，引起学生对于德育教学的兴趣。</p></sec><sec id="s8_3"><title>4.3. 构建系统的教学体系</title><p>由于德育教学是近几年的新兴名词，因此在德育教育的过程中，更多的还是依靠幼儿老师自己的探索。缺乏系统的教学体系，从而导致德育教学的碎片化，学生无法系统性的接受德育教学。</p><p>因此，在将德育教学应用到幼儿教学的过程中，应该结合幼儿教学的课程，将德育教学融入进去，进而形成一个体系。如此一来，无论学生升到哪一个年级，无论学生学习哪一门科目，德育教学始终和幼儿教学紧密的结合在了一起，对于德育教学的系统性发展，会有很大的促进作用，也有助于学生持续地接受德育教育。</p></sec></sec><sec id="s9"><title>5. 总结</title><p>总的来看，虽然目前德育教学已经引起了我国的重视，幼儿教育过程中，也开始逐渐融入德育教学，但是由于德育教学的发展历程较短，幼儿教育中的德育教学，落实并不彻底，所取得的成绩也十分有限。</p><p>但是在看到不足的同时，也能看到我国对于德育教学落实的一系列积极推动行为，而且幼儿教师自身对于德育教学的认知也在不断深化。相信随着德育教学认知的不断深入，我国德育教学一定会不断发展，和幼儿教学一起，共同推动学生的全面水平提升，为社会培养德才兼备的人才。</p></sec><sec id="s10"><title>文章引用</title><p>程盈盈,李 荣. 潜移默化，育德育人——德育在幼儿教学中的渗透Conduct Moral Education in a Subtle Way—The Penetration of Moral Education in Preschool Teaching[J]. 教育进展, 2020, 10(06): 935-938. https://doi.org/10.12677/AE.2020.106154</p></sec><sec id="s11"><title>参考文献</title></sec></body><back><ref-list><title>References</title><ref id="hanspub.38464-ref1"><label>1</label><mixed-citation publication-type="other" xlink:type="simple">张崇知. 高中幼儿德育研究[D]: [硕士学位论文]. 武汉: 华中师范大学, 2016.</mixed-citation></ref><ref id="hanspub.38464-ref2"><label>2</label><mixed-citation publication-type="other" xlink:type="simple">潘娟. 高中幼儿教材德育资源开发与利用研究[D]: [硕士学位论文]. 芜湖: 安徽师范大学, 2014.</mixed-citation></ref><ref id="hanspub.38464-ref3"><label>3</label><mixed-citation publication-type="other" xlink:type="simple">陈芳. 初中幼儿教学中德育渗透研究[D]: [硕士学位论文]. 苏州: 苏州大学, 2014.</mixed-citation></ref><ref id="hanspub.38464-ref4"><label>4</label><mixed-citation publication-type="other" xlink:type="simple">房文莉. 小学幼儿课堂教学中德育渗透的问题与对策研究[D]: [硕士学位论文]. 扬州: 扬州大学, 2016.</mixed-citation></ref><ref id="hanspub.38464-ref5"><label>5</label><mixed-citation publication-type="other" xlink:type="simple">王丽琳. 初中幼儿教学中的德育渗透研究[D]: [硕士学位论文]. 昆明: 云南师范大学, 2016.</mixed-citation></ref><ref id="hanspub.38464-ref6"><label>6</label><mixed-citation publication-type="other" xlink:type="simple">李爱先. 初中幼儿教学中传统节日文化渗透德育的研究[D]: [硕士学位论文]. 烟台: 鲁东大学, 2016.</mixed-citation></ref></ref-list></back></article>