<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><!DOCTYPE article  PUBLIC "-//NLM//DTD Journal Publishing DTD v3.0 20080202//EN" "http://dtd.nlm.nih.gov/publishing/3.0/journalpublishing3.dtd"><article xmlns:mml="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" dtd-version="3.0" xml:lang="en" article-type="research article"><front><journal-meta><journal-id journal-id-type="publisher-id">AE</journal-id><journal-title-group><journal-title>Advances in Education</journal-title></journal-title-group><issn pub-type="epub">2160-729X</issn><publisher><publisher-name>Scientific Research Publishing</publisher-name></publisher></journal-meta><article-meta><article-id pub-id-type="doi">10.12677/AE.2020.106165</article-id><article-id pub-id-type="publisher-id">AE-38540</article-id><article-categories><subj-group subj-group-type="heading"><subject>AE20200600000_31737378.pdf</subject></subj-group><subj-group subj-group-type="Discipline-v2"><subject>人文社科</subject></subj-group></article-categories><title-group><article-title>
 
 
  以“四个创新”模式打造“四型”党组织——关于提升高校基层学生党建水平的思考
  Building “Four Types” Party Organizations with the Mode of “Four Innovations”—Thoughts on Improving the Level of Party Building among College Students
 
</article-title></title-group><contrib-group><contrib contrib-type="author" xlink:type="simple"><name name-style="western"><surname>陈</surname><given-names>琦</given-names></name><xref ref-type="aff" rid="aff1"><sup>1</sup></xref><xref ref-type="aff" rid="aff2"><sup>2</sup></xref></contrib></contrib-group><aff id="aff1"><label>1</label><addr-line>null</addr-line></aff><aff id="aff2"><label>1</label><addr-line>武汉大学人文社会科学研究院，湖北 武汉</addr-line></aff><pub-date pub-type="epub"><day>29</day><month>10</month><year>2020</year></pub-date><volume>10</volume><issue>06</issue><fpage>995</fpage><lpage>1000</lpage><permissions><copyright-statement>&#169; Copyright  2014 by authors and Scientific Research Publishing Inc. </copyright-statement><copyright-year>2014</copyright-year><license><license-p>This work is licensed under the Creative Commons Attribution International License (CC BY). http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/</license-p></license></permissions><abstract><p>
 
 
   
   在新形势下，党情、世情、国情、校情发生深刻变化，中国特色高等教育事业进入内涵式发展阶段。要实现从“高等教育大国”向“高等教育强国”跨越式发展，高校基层学生党建水平的提升成为重要发力点。学生党组织通过实施“学习创新”、“服务创新”、“精益创新”、“平台创新”四个创新模式，协调联动，打造“学习型”、“服务型”、“规范型”、“创新型”党组织，是实现基层学生党建工作水平进一步提升的有效举措。 Under the new situation, profound changes have taken place in the party’s, the world‘s, the national conditions and the university’s conditions, and higher education with Chinese characteristics has entered a stage of connotative development. In order to realize the leap forward development from “a big country of higher education” to “a powerful country of higher education”, the improvement of the party building level of college students at the grass-roots level has become an important driving point. Through the implementation of four innovation modes of “learning innovation”, “service innovation”, “lean innovation” and “platform innovation”, the student party organizations create “learning type”, “service type”, “standard type” and “innovation type” party organization through coordination and linkage, which is an effective measure to further improve the level of Party building work of grassroots students. 
  
 
</p></abstract><kwd-group><kwd>高校学生，基层党建，四个创新模式, College Students</kwd><kwd> Grassroots Party Building</kwd><kwd> Four Innovative Models</kwd></kwd-group></article-meta></front><body><sec id="s1"><title>摘要</title><p>在新形势下，党情、世情、国情、校情发生深刻变化，中国特色高等教育事业进入内涵式发展阶段。要实现从“高等教育大国”向“高等教育强国”跨越式发展，高校基层学生党建水平的提升成为重要发力点。学生党组织通过实施“学习创新”、“服务创新”、“精益创新”、“平台创新”四个创新模式，协调联动，打造“学习型”、“服务型”、“规范型”、“创新型”党组织，是实现基层学生党建工作水平进一步提升的有效举措。</p></sec><sec id="s2"><title>关键词</title><p>高校学生，基层党建，四个创新模式</p></sec><sec id="s3"><title>Building “Four Types” Party Organizations with the Mode of “Four Innovations”<sup> </sup></title><p>—Thoughts on Improving the Level of Party Building among College Students</p><p>Qi Chen</p><p>Institute of Humanities and Social Sciences, Wuhan University, Wuhan Hubei</p><p><img src="//html.hanspub.org/file/15-1161379x4_hanspub.png" /></p><p>Received: Oct. 20<sup>th</sup>, 2020; accepted: Nov. 3<sup>rd</sup>, 2020; published: Nov. 10<sup>th</sup>, 2020</p><p><img src="//html.hanspub.org/file/15-1161379x5_hanspub.png" /></p></sec><sec id="s4"><title>ABSTRACT</title><p>Under the new situation, profound changes have taken place in the party’s, the world‘s, the national conditions and the university’s conditions, and higher education with Chinese characteristics has entered a stage of connotative development. In order to realize the leap forward development from “a big country of higher education” to “a powerful country of higher education”, the improvement of the party building level of college students at the grass-roots level has become an important driving point. Through the implementation of four innovation modes of “learning innovation”, “service innovation”, “lean innovation” and “platform innovation”, the student party organizations create “learning type”, “service type”, “standard type” and “innovation type” party organization through coordination and linkage, which is an effective measure to further improve the level of Party building work of grassroots students.</p><p>Keywords:College Students, Grassroots Party Building, Four Innovative Models</p><disp-formula id="hanspub.38540-formula5"><graphic xlink:href="//html.hanspub.org/file/15-1161379x6_hanspub.png"  xlink:type="simple"/></disp-formula><p>Copyright &#169; 2020 by author(s) and Hans Publishers Inc.</p><p>This work is licensed under the Creative Commons Attribution International License (CC BY 4.0).</p><p>http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/</p><p><img src="//html.hanspub.org/file/15-1161379x7_hanspub.png" /> <img src="//html.hanspub.org/file/15-1161379x8_hanspub.png" /></p></sec><sec id="s5"><title>1. 引言</title><p>习近平总书记在全国高校思想政治工作会议的讲话中强调，“要加强高校党的基层组织建设，创新体制机制，改进工作方法，提高党的基层组织思想政治工作能力。”高校学生党建工作为高校培养社会主义建设者和接班人提供了重要保障，是大学生学习党的方针政策的主要途径，是夯实党的基层组织、保持党的先进性的重要载体，关乎高校人才培养的根本方向 [<xref ref-type="bibr" rid="hanspub.38540-ref1">1</xref>]。</p></sec><sec id="s6"><title>2. 提升高校基层学生党建水平的迫切性</title><p>目前我国已经进入全面建设小康社会、加快推进社会主义现代化建设的发展阶段，社会和经济发展呈现出一系列新的阶段性特征，对于高等教育的需要也比以往任何时候都更加迫切。党的十九大报告提出：“加快一流大学和一流学科建设，实现高等教育内涵式发展”，标志着我国进入了从“高等教育大国”向“高等教育强国”跨越式发展的新时代。</p><p>我国独特的历史、独特的文化和独特的国情决定了，要实现新时代中国特色高等教育的内涵式发展要求，关键还是在党，在于不断加强党对高校的全面领导、不断改进高校党的建设、不断提高党建科学化水平，充分发挥高校党建的引领作用 [<xref ref-type="bibr" rid="hanspub.38540-ref2">2</xref>]。在新形势下，党情、世情、国情、校情发生了深刻变化，学生党建作为高校党建的主要组成部分，同样面临着新情况、新挑战。结合新时代的发展特点和要求，积极探索提升高校基层学生党建工作水平的创新举措，对我国高等教育事业实现历史性跨越、早日建成高等教育强国发挥着重要的推动作用。</p></sec><sec id="s7"><title>3. 当前高校基层学生党建工作的形势和挑战</title><sec id="s7_1"><title>3.1. 互联网时代下意识形态领域斗争日益复杂</title><p>高校作为学习研究宣传马克思主义、培养中国特色社会主义建设者和接班人的重要阵地，长期处在我国社会主义意识形态安全建设的一线。随着现代信息科技的快速发展，互联网技术给社会生活的各个领域带来了巨大变革。高校学生作为互联网时代最活跃的参与主体，也成为西方资本主义扩张和掠夺、进行意识形态渗透的重要目标选择。</p></sec><sec id="s7_2"><title>3.2. 经济全球化下中西方思想文化碰撞激荡</title><p>伴随着经济全球化的深入发展，中西方思想文化进一步交融碰撞，西方思想文化的渗透打破了国内传统思想文化领域的格局。长期以来，高校都是思想碰撞、文化传播的主阵地，越来越多的“新潮”思想文化被包装创造，以经济全球化为发展契机强势进入高校校园，不断地冲击着高校学生的理想信念，影响其人生观、价值观和世界观的塑造。</p></sec><sec id="s7_3"><title>3.3. 新生代学生价值取向多元化发展</title><p>目前在校的“95后”、“00后”学生出生在互联网时代，具有鲜明的时代特征，其思维活跃，善于独立思考，更加关心自己的成长与发展，呈现出自主意识增强，对世界观、人生观和价值观加入了更多自己的思考和理解 [<xref ref-type="bibr" rid="hanspub.38540-ref3">3</xref>]。</p></sec></sec><sec id="s8"><title>4. 提升高校基层学生党建工作水平的创新举措</title><p>习近平总书记“7.26”重要讲话精神为高校党建工作指明了新方向，党建工作者需要深刻领会习近平总书记新理念新思想新战略，在面对新形势下高校基层学生党建工作的新任务新难题新问题时，围绕一个“新”字展开思考。通过实施“四个创新”模式，共同发力、协调联动，打造“学习型”、“服务型”、“规范型”、“创新型”党组织，是实现基层学生党建工作水平进一步提升的有效举措，见图1。</p><p>图1. “四型”党组织构建模式</p><sec id="s8_1"><title>4.1. 通过“学习创新”，筑牢思想基础，打造“学习型”党组织</title><p>习近平总书记“7.26”讲话中曾指出：“我们坚持和发展中国特色社会主义，必须高度重视理论的作用，增强理论自信和战略定力。”做好高校学生党员的思想引领工作，必须抓好思想理论建设这个根本。党组织要通过“学习创新”，引导党员在持续学、深入学上下功夫。</p><sec id="s8_1_1"><title>4.1.1. 增加“学”的内容丰富性</title><p>1) 加强理想信念教育。广泛开展中国特色社会主义理论体系学习教育，引导广大学生党员坚定“四个自信”，自觉在思想上、政治上、行动上同以习近平同志为核心的党中央保持高度一致；2) 加强培养和践行社会主义核心价值观。引导广大学生党员树立正确的世界观、人生观、价值观，内化于学生党员的自觉追求，外化为学生党员的力量源泉；3) 加强优秀传统文化教育。推动中华优秀传统文化融入党支部的各项学习中去，加强革命文化和社会主义先进文化教育，以对党内优良传统的学习凝聚起干事创业的强大精神动力。</p></sec><sec id="s8_1_2"><title>4.1.2. 促进“学”的机制常态化</title><p>1) 丰富学习形式。不拘泥于支部学习，积极通过举办微党课大赛、党员交流会、学习报告会、典型宣传、寒假作业、资料汇编、红色影院等多种形式进行学习，提高学习活动趣味性；2) 增加评价反馈。建立学习纪实评价体系，将评价反馈的结果作为学生党员民主评议时的重要参考。并建立党员不合格表现的负面清单，突出问题导向，查找和解决实际问题，强化结果运用，以考核抓落实；3) 加强宣传引导。广泛运用报刊、网站、微博、微信、QQ等舆论阵地全方位宣传学习材料，并积极树立学习典型，引导广大党员向优秀党员看齐、向先进典型看齐、向先锋模范看齐。</p></sec><sec id="s8_1_3"><title>4.1.3. 注重“学”的应用实践性</title><p>实践是思想之源，要立足工作实际，实现“学”与“做”相结合，将学习教育活动与社团活动、学术科研、社会实践、志愿服务、挂职锻炼等工作紧密结合，引导党员在实践中“受教育、长才干、做贡献”。</p></sec></sec><sec id="s8_2"><title>4.2. 通过“服务创新”，强化宗旨意识，打造“服务型”党组织</title><p>习近平总书记强调：“高校思想政治工作关系高校培养什么样的人、如何培养人以及为谁培养人这个根本问题。”学生党员作为大学生群体的优秀代表，不仅要成为思想政治上的示范者，更要坚持全心全意为人民服务的宗旨不动摇。针对这一目标，学生党组织必须坚持“党支部和党员要服务同学、服务学院、服务社会”的理念，通过“服务创新”，不断降低工作重心，使学生党组织真正融入学生、走入学校、走向社会。</p><sec id="s8_2_1"><title>4.2.1. 坚持“党建带团建、党风促学风”的工作思路，坚持服务学生</title><p>党支部要与团支部结成“互助对子”，教育引领广大团员青年积极向党组织靠拢，自觉学习传播党的路线、方针、政策，同时服务好团员青年这一重要后备力量；学生党员要发挥自身的先进性和示范性，不仅要在日常的课堂、考勤、考试中树立良好形象，也要主动帮助学习困难的同学共同进步，促进良好学风的养成，为学院中心工作服务 [<xref ref-type="bibr" rid="hanspub.38540-ref4">4</xref>]。</p></sec><sec id="s8_2_2"><title>4.2.2. 组建好党员志愿服务队，拓展服务新载体，坚持服务社会</title><p>本科生党总支和研究生党总支要发扬“密切联系和服务群众”的光荣传统，精选优秀学生党员组成党员志愿服务队，走进宿舍、走进班级、走进社区进行志愿服务；同时依靠专业优势、规模优势，拓展服务新载体，如开办网络服务平台、举办防范金融诈骗讲座、与留守儿童“一对一”帮扶等活动，切实将服务重心沉下去，明晰自身定位，找准发力重点。</p></sec><sec id="s8_2_3"><title>4.2.3. 抓住关键少数，广泛推广先进典型，带动服务成为风气</title><p>不仅要树立好“服务典型”，更要做好典型的宣传工作，以学生党员的“点”带动党支部的“面”，以党支部的“面”带动党组织的“体”，发挥示范引领作用，真正做到“让服务成为风尚”；此外，完善党员个人和党支部的考核体系，提高关于志愿服务的比重，用考核促进服务。</p></sec></sec><sec id="s8_3"><title>4.3. 通过“精益创新”，深化制度建设，打造“规范型”党组织</title><p>习近平总书记在“7.26”重要讲话中再次强调了把思想建党和制度建党紧密结合起来的重要原则。做好高校学生党员的教育培养工作，就必须抓好组织制度建设这一法宝。学生党组织要通过“精益创新”，坚持规范程序、精益求精、持续改善的工作思路，围绕PDCA循环，精确责任、精细管控、精严考核、精确改进。同时不断优化党支部设置，实现向“规范型”党组织的转变。</p><sec id="s8_3_1"><title>4.3.1. 重视“P”(计划)环节，精确责任</title><p>组织建设千头万绪，关键在于落实主体责任。要落实主体责任人制度，事前形成完备方案，将各项目标逐级细化量化，列出任务和时间控制表，明确各项工作的开展步骤和控制重点。</p></sec><sec id="s8_3_2"><title>4.3.2. 重视“D”(执行)环节，精细管控</title><p>各项组织制度执行过程中要求务必规范，如严格实行“差额预审”、“全程公示”制度，严格报批审核力度。注重党组织活动过程管理、痕迹管理。细化每个环节、每个流程，实现发展工作标准化建设。</p></sec><sec id="s8_3_3"><title>4.3.3. 重视“C”(检查)环节，精严考核</title><p>要创新考核方式，将日常督查与年终考核相结合，通过查阅台账、座谈交流、实地走访等，全面客观了解工作落实情况。重点要完善好预备党员培养考察、党员民主评议、年终支部述职等考核形式，将理论学习、日常表现、志愿服务等重点内容纳入考核评价中。</p></sec><sec id="s8_3_4"><title>4.3.4. 重视“A”(改进)环节，精准改进</title><p>针对组织建设中遇到的各类问题，要加强指导，善于运用新方法进行改进。重点要完善培训体系，选配好支部书记和支部委员，举办好党校、发展对象培训班、预备党员培训班、党员骨干培训班、党支部书记培训班等课堂。以实现组织建设不断精准改进。</p></sec></sec><sec id="s8_4"><title>4.4. 通过“平台创新”，丰富党建载体，打造“创新型”党组织</title><p>做好高校学生党员的活力创新工作，必须抓好平台载体建设。学生党组织通过“平台创新”，不断加强党建品牌建设，丰富党建活动载体，可以彰显特色，推动党建工作方式方法创新，提升育人质量和水平，从而实现向“创新型”党组织的转变。</p><sec id="s8_4_1"><title>4.4.1. 围绕青年学生的实际需要搭建平台</title><p>开展党建活动要树立以人为本、实事求是的工作作风。我们要通过创新活动内容、宣传手段、激励方式等搭建青年学生党员喜闻乐见的活动平台，如网络党建知识竞赛、党员帮活动、就业经验分享会、创新创业营等平台，吸引学生党员自觉学习党建理论知识，自觉的把党建同学习本职、职业发展等方面联系在一起，促进学生自身成长发展。</p></sec><sec id="s8_4_2"><title>4.4.2. 围绕学生党建工作实际成效搭建平台</title><p>要鼓励学生党组织积极探索开展具有实际成效的平台活动。通过强化党建品牌意识、塑造品牌活动形象、实施项目化运作等方式，与高校特色结合起来，把党建资源转化为发展资源，把党建活力转化为发展活力，把党建成果转化为发展成果 [<xref ref-type="bibr" rid="hanspub.38540-ref5">5</xref>]。</p></sec><sec id="s8_4_3"><title>4.4.3. 围绕青年学生获取信息的方式搭建平台</title><p>依托微信公众号、微博、网络直播等新媒体的传播优势，开设线上微党课慕课、党建知识H5、党建提案等多种形式，向学生党员和积极分子传递时政热点、信息通知、先进事迹等，加强双方交互，提升思政教育的时效性和时尚感。</p></sec><sec id="s8_4_4"><title>4.4.4. 围绕当下创新创业的社会热点搭建平台</title><p>党建工作者要正确引导青年学生尤其是党员同志的创新创业方向，大力发展“国家扶持、社会需要、学校重点、同学期盼”的创新创业项目，并带领广大党员针对性的开展创新创业寻访、创业企业党建调研等活动，不断推进学生党组织对经济社会发展的服务力度。</p></sec></sec></sec><sec id="s9"><title>5. 结语</title><p>新时代的到来，使得中国特色高等教育事业的发展已经从量的积累转向质的提升。实现从“高等教育大国”向“高等教育强国”的转变，关键在高校党建，更离不开基层学生党建工作水平的不断提升 [<xref ref-type="bibr" rid="hanspub.38540-ref6">6</xref>]。实施“四个创新”模式打造“四型”党组织，有助于进一步提升基层学生党建工作水平，助力新时代中国特色高等教育事业的发展。</p></sec><sec id="s10"><title>文章引用</title><p>陈 琦. 以“四个创新”模式打造“四型”党组织——关于提升高校基层学生党建水平的思考Building “Four Types” Party Organizations with the Mode of “Four Innovations”—Thoughts on Improving the Level of Party Building among College Students[J]. 教育进展, 2020, 10(06): 995-1000. https://doi.org/10.12677/AE.2020.106165</p></sec><sec id="s11"><title>参考文献</title></sec></body><back><ref-list><title>References</title><ref id="hanspub.38540-ref1"><label>1</label><mixed-citation publication-type="other" xlink:type="simple">方芳. 网络环境下高校学生党建工作面临的问题及对策探析[J]. 思想理论教育导刊, 2016(7): 140-143.</mixed-citation></ref><ref id="hanspub.38540-ref2"><label>2</label><mixed-citation publication-type="other" xlink:type="simple">常亮. 创新驱动与内涵式发展: 新时代高校党建的主旋律[J]. 党政干部学刊, 2018(9): 39-44.</mixed-citation></ref><ref id="hanspub.38540-ref3"><label>3</label><mixed-citation publication-type="other" xlink:type="simple">唐雯, 章懿, 陈琛. “95后”大学生思想政治特征与学生党建工作创新探析[J]. 科技资讯, 2016, 14(29): 159-162.</mixed-citation></ref><ref id="hanspub.38540-ref4"><label>4</label><mixed-citation publication-type="other" xlink:type="simple">程化琴, 李文胜. 加强教育和培养提高新生党员素质[J]. 中国高等教育, 2013(22): 53-55.</mixed-citation></ref><ref id="hanspub.38540-ref5"><label>5</label><mixed-citation publication-type="other" xlink:type="simple">郭济汀. 高校党建工作品牌化建设探析[J]. 思想理论教育, 2014(4): 74-77.</mixed-citation></ref><ref id="hanspub.38540-ref6"><label>6</label><mixed-citation publication-type="other" xlink:type="simple">姜长宝, 任俊霞. 大数据时代高校意识形态安全建设困境与破解路径[J]. 黑龙江高教研究, 2019, 37(11): 110-113.</mixed-citation></ref></ref-list></back></article>