<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><!DOCTYPE article  PUBLIC "-//NLM//DTD Journal Publishing DTD v3.0 20080202//EN" "http://dtd.nlm.nih.gov/publishing/3.0/journalpublishing3.dtd"><article xmlns:mml="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" dtd-version="3.0" xml:lang="en" article-type="research article"><front><journal-meta><journal-id journal-id-type="publisher-id">AE</journal-id><journal-title-group><journal-title>Advances in Education</journal-title></journal-title-group><issn pub-type="epub">2160-729X</issn><publisher><publisher-name>Scientific Research Publishing</publisher-name></publisher></journal-meta><article-meta><article-id pub-id-type="doi">10.12677/AE.2020.106169</article-id><article-id pub-id-type="publisher-id">AE-38544</article-id><article-categories><subj-group subj-group-type="heading"><subject>AE20200600000_32227757.pdf</subject></subj-group><subj-group subj-group-type="Discipline-v2"><subject>人文社科</subject></subj-group></article-categories><title-group><article-title>
 
 
  “互联网+”时代下大学生思想政治教育路径探析
  An Analysis of the Path of Ideological and Political Education for College Students in the Era of “Internet+”
 
</article-title></title-group><contrib-group><contrib contrib-type="author" xlink:type="simple"><name name-style="western"><surname>赵</surname><given-names>硕</given-names></name><xref ref-type="aff" rid="aff2"><sup>2</sup></xref><xref ref-type="aff" rid="aff1"><sup>1</sup></xref></contrib><contrib contrib-type="author" xlink:type="simple"><name name-style="western"><surname>李</surname><given-names>慧琳</given-names></name><xref ref-type="aff" rid="aff2"><sup>2</sup></xref><xref ref-type="aff" rid="aff1"><sup>1</sup></xref></contrib></contrib-group><aff id="aff2"><addr-line>首都师范大学马克思主义学院，北京</addr-line></aff><aff id="aff1"><addr-line>null</addr-line></aff><pub-date pub-type="epub"><day>29</day><month>10</month><year>2020</year></pub-date><volume>10</volume><issue>06</issue><fpage>1017</fpage><lpage>1020</lpage><permissions><copyright-statement>&#169; Copyright  2014 by authors and Scientific Research Publishing Inc. </copyright-statement><copyright-year>2014</copyright-year><license><license-p>This work is licensed under the Creative Commons Attribution International License (CC BY). http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/</license-p></license></permissions><abstract><p>
 
 
   
   当前互联网的普及和迅速发展引发了各行各业的变革，对传统教育方式造成了冲击。互联网在大学生思想政治教育中发挥了越来越重要的作用，深刻影响着大学生的生活习惯、学习方式、思想道德和价值观的形成和发展。本文全方位分析互联网对大学生思想政治教育的影响，对大学生思想政治教育发展提出可行性策略。 The current popularization and rapid development of the Internet has triggered changes in all walks of life, which has caused an impact on the traditional way of education. The Internet plays a more and more important role in the ideological and political education of college students, deeply affecting the formation and development of college students' living habits, learning styles, ideological morality and values. This paper comprehensively analyzes the influence of the Internet on the ideological and political education of college students and the necessity of the ideological and political education of college students under the background of the Internet, and proposes feasible strategies for the development of the ideological and political education of college students. 
  
 
</p></abstract><kwd-group><kwd>互联网+，大学生，思想政治教育, Internet+</kwd><kwd> College Students</kwd><kwd> Ideological and Political Education</kwd></kwd-group></article-meta></front><body><sec id="s1"><title>摘要</title><p>当前互联网的普及和迅速发展引发了各行各业的变革，对传统教育方式造成了冲击。互联网在大学生思想政治教育中发挥了越来越重要的作用，深刻影响着大学生的生活习惯、学习方式、思想道德和价值观的形成和发展。本文全方位分析互联网对大学生思想政治教育的影响，对大学生思想政治教育发展提出可行性策略。</p></sec><sec id="s2"><title>关键词</title><p>互联网+，大学生，思想政治教育</p></sec><sec id="s3"><title>An Analysis of the Path of Ideological and Political Education for College Students in the Era of “Internet+”<sup> </sup></title><p>Shuo Zhao, Huilin Li</p><p>School of Marxism, Capital Normal University, Beijing</p><p><img src="//html.hanspub.org/file/19-1161381x4_hanspub.png" /></p><p>Received: Oct. 20<sup>th</sup>, 2020; accepted: Nov. 3<sup>rd</sup>, 2020; published: Nov. 10<sup>th</sup>, 2020</p><p><img src="//html.hanspub.org/file/19-1161381x5_hanspub.png" /></p></sec><sec id="s4"><title>ABSTRACT</title><p>The current popularization and rapid development of the Internet has triggered changes in all walks of life, which has caused an impact on the traditional way of education. The Internet plays a more and more important role in the ideological and political education of college students, deeply affecting the formation and development of college students' living habits, learning styles, ideological morality and values. This paper comprehensively analyzes the influence of the Internet on the ideological and political education of college students and the necessity of the ideological and political education of college students under the background of the Internet, and proposes feasible strategies for the development of the ideological and political education of college students.</p><p>Keywords:Internet+, College Students, Ideological and Political Education</p><disp-formula id="hanspub.38544-formula9"><graphic xlink:href="//html.hanspub.org/file/19-1161381x6_hanspub.png"  xlink:type="simple"/></disp-formula><p>Copyright &#169; 2020 by author(s) and Hans Publishers Inc.</p><p>This work is licensed under the Creative Commons Attribution International License (CC BY 4.0).</p><p>http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/</p><p><img src="//html.hanspub.org/file/19-1161381x7_hanspub.png" /> <img src="//html.hanspub.org/file/19-1161381x8_hanspub.png" /></p></sec><sec id="s5"><title>1. 引言</title><p>随着互联网在全世界范围内的广泛应用，互联网时代现已到来。“互联网+”是互联网思维的进一步实践作用，其代表着一种经济社会展开的新形状，推动着经济形状不断发生演化。大学生生活、学习与网络之间的联系越来越紧密，可以说互联网已经完全渗透到大学生生活的方方面面，对大学生的行为和价值观的形成产生了重要的影响。由于互联网络信息的复杂性和虚拟性，它带来的影响也是多方面的。所以必须抓住“互联网+”时代发展的机遇，面对新时代下的挑战，将互联网与大学生思想政治教育相融合，探索大学生思想政治教育发展的新路径。</p></sec><sec id="s6"><title>2. 大学生思想政治教育在“互联网+”时代面临的严峻挑战</title><p>1) 大学生思想政治教育者的权威地位遭到削弱。首先，思想政治理论课堂教学是思想政治教育的主渠道，传统的大学生思想政治理论课授课方式以教师为主导和权威地位，受教育者对教师崇拜、深信不疑，外界环境对大学生价值观的形成影响比较小 [<xref ref-type="bibr" rid="hanspub.38544-ref1">1</xref>]。在“互联网+”时代条件下，教育者与受教育者在大学生思想政治教育中的地位越来越平等，师生之间通过网络社交媒体能够深度双向互动。但由于互联网信息的复杂性，大学生容易受到不良网络信息的影响，对权威的知识认知产生各方面的困惑，从而削弱了大学生思想政治教育者的权威地位，对大学生思想政治教育带来难题。其次，思想政治教育者的专业素质也受到了挑战。部分思政课教师观念保守，缺乏对政治专业知识的及时补充，对互联网的运用能力不够熟练，在“互联网+”环境下，大学生和教师获取知识的渠道相同，可获取的教育资源也相同，这就对大学生思想政治教育者的专业素质提出了更高的要求。</p><p>2) 价值观面临多元化冲击。网络打破了地域限制，而互联网上的信息鱼龙混杂、难辨真伪，诸如拜金主义、享乐主义等不良社会思潮传播迅速。此外，一些西方国家利用互联网大肆宣扬文化霸权主义，进行资本主义价值观的渗透。“互联网+”时代大学生思想政治教育的内容更加全面更加丰富，但是也增加了大学生辨别信息真伪的难度，网络信息的开放性和隐蔽性突出，给大学生营造了一种高度自由和平等的教育环境，可以隐匿真实身份自由发表意见和评论。“互联网+”环境下，自我约束意识、法律意识淡薄的大学生容易受到“低俗文化”、“网络暴力”、“网络诈骗”等不良网络环境的影响，产生违反社会道德和法律要求的行为。“青年的价值取向决定了未来整个社会的价值取向，而青年又处在价值观形成和确立的时期，抓好这一时期的价值观养成十分重要。这就像衣服扣扣子一样，如果第一粒扣子扣错了，剩余的扣子都会扣错。” [<xref ref-type="bibr" rid="hanspub.38544-ref2">2</xref>]</p><p>3) 大学生对于思想政治理论课的兴趣有所缺失。首先，“互联网+”时代为大学生提供了宽广的网络学习平台，但是大部分学生主要用于娱乐性用途 [<xref ref-type="bibr" rid="hanspub.38544-ref3">3</xref>]。其次，虽然诸多高校已经将新媒体应用于大学生思想政治教育，但是运用的形式、内容等方面还存在诸多不足。再次，网络上关于思政类的内容比较少，难以激发大学生对思想政治教育相关理论学习的积极性。</p></sec><sec id="s7"><title>3. “互联网+”时代为大学生思想政治教育带来新的发展机遇</title><p>1) 丰富了大学生思想政治教育资源。传统的大学生思想政治教育模式下，教育资源局限于已有的课本知识和相关著作。学生获取思想政治相关知识的渠道也非常有限。伴随着互联网的快速发展，网络将整个世界链接为一体，丰富了大学生思想政治教育的资源。老师针对教材进行教学内容补充和丰富，学生可以通过网络在短时间内获取国内外最新的时事热点和学术成果，最大可能实现信息共享。思想政治教育学科的特殊性要求思政课必须与时俱进，而互联网正是思政课与时俱进、不断创新的重要桥梁。</p><p>2) 拓展了大学生思想政治教育载体。思想具有内在性，思想的作用方式是主观诉之于客观的过程，需要一定的载体。毛泽东说：“认识从实践始，经过实践得到了理论的认识，还须再回到实践中去。” [<xref ref-type="bibr" rid="hanspub.38544-ref4">4</xref>] 传统的思想政治教育载体有语言文字载体、活动载体、文化载体等。网络的出现为大学生思想政治教育提供了全新的载体，与传统的思想政治教育载体相比，网络载体具有两点突出的功能：一是网络载体交互功能，改变了教育者和受教者之间的沟通方式，地位更加平等。二是覆盖渗透功能，互联网信息传播速度快，覆盖范围广，突破信息传递的空间和时间限制，学生获取思想政治教育相关信息更加及时，自主选择学习内容，提高学生学习兴趣。</p><p>3) 增强了大学生思想政治教育的实效性。网络环境下思想政治教育的平等性增强、交互性显著、隐蔽性突出、个性特征明显。现实生活中人际交往所遇到的种种障碍，在互联网上都会被弱化甚至视而不见，取而代之的是以网民身份平等交往的关系。网络思想政治教育打破了教育者与教育对象的固有身份，变被动式教为主动式教育，教育者与教育对象都是大学生网络思想政治教育的主体，在更加平等的环境下探讨交流专业问题。网络环境中个人所具有的社会身份、社会行为等能够得到充分的隐蔽，有利于教育者深入的了解教育对象的需求并对其进行正确的引导，网络的隐蔽性还能使受教育者在隐蔽的环境下充分表达真实自我。网络环境下大学生思想政治教育过程中，教育者了解受教育者的兴趣点，充分尊重学生的合理诉求，有针对性的实施大学生思想政治教育活动，从而提升学生学习思政知识的兴趣和获得感，增强大学生思政治教育的实效性。</p><p>4) 优化了大学生思想政治教育方式方法。互联网为大学生思想政治教育提供了更多广阔的平台，师生通过网络例如微信、QQ进行学习交流与合作实现网络资源共享，为师生提供了强大的数据资源库。通过这些平台，师生之间可以进行多方位的沟通，及时反馈学习收获和问题，提高大学生思想政治教育的效果。高校还能利用互联网收集整理优势资源，为师生提供资源便利。网络的共享性和丰富性能够最大程度调动大学生学习思想政治教育的积极性，自主学习思想政治教育的相关信息，使大学生思想政治教育的方式更加灵活，学习过程更加轻松。</p></sec><sec id="s8"><title>4. “互联网+”时代下大学生思想政治教育的实现路径</title><p>(一) 思想政治教育者应更新理念、转变行为方式。习近平总书记在全国高校思想政治工作会议中指出：“要运用新媒体新技术使工作活起来，推动思想政治工作传统优势同信息技术高度融合，增强时代感和吸引力。” [<xref ref-type="bibr" rid="hanspub.38544-ref5">5</xref>] 第一，要明确“用户至上”理念，大学生是思想政治教育的主体，要以大学生为思想政治教育的出发点，在思想政治教育理论课程方面建立学生需要的马克思主义基本原理、思想道德与法律修养等课程的线上学习平台。还要有包容和创新理念，既要明确“互联网+”给大学生思想政治教育带来的挑战，也要把握“互联网+”给大学生思想政治教育带来的机遇。“互联网+”条件下大学生思想政治教育还面临技术、人才等方面的困境，需要大学生思想政治教育者及时掌握网络发展动态，不断创新对互连网络的应用。第二，思政课教师应主动学习网络信息技术，创新互联网与大学生思想政治教育课程相结合的方式，例如开展网络直播课，建立班级群聊等及时收集学生的反馈信息，对学生进行针对性的指导。学校也要加强对教师的网络技能培训。</p><p>(二) 完善大学生思想政治教育平台，优化网络文化环境。首先要运用“互联网+”完善思想政治教育平台，例如专业知识获取平台、校园信息获取平台、教师工作平台、数字文化平台等。通过聊天、调查问卷、公众号互动等形式增进与大学生之间的交流，让思想政治教育理论与实践真正走进大学生的学习与生活。其次是运用网络平台对大学生进行创新观、网络观等内容的教育，引导学生正确对待网络，学会明辨是非，正确选择网络信息。还要利用好学生社团等大学生思想政治教育载体，举办校园网络文化节等活动，营造积极健康的校园网络文化环境。</p><p>(三) 大学生思想政治教育话语体系转变。当代大学生是伴随互联网成长的一代，网络流行符号、网络流行语、图片、视频成为大学生与他人沟通表达自己的必不可少的要素，把握大学生网络话语体系的特点，顺应这一趋势才能提高大学生对思想政治教育的关注度和学习兴趣 [<xref ref-type="bibr" rid="hanspub.38544-ref6">6</xref>]。第一，培养专门的新媒体管理和应用人员，熟悉掌握社会热点和爆炸性新闻，在有关思想政治教育主题和内容设计上容易被大学生所接受，熟练运用网络流行用语引发与大学生的思想共鸣。第二，把握互联网络技术发展趋势，巧妙利用视频、音频、图片等形式，及时转变话语交流方式，构建符合思想政治教育要求和深受大学生喜爱的大学生思想政治教育话语体系，提升思想政治教育的实效。</p></sec><sec id="s9"><title>5. 结语</title><p>“互联网+”时代的到来改变了人们的生产生活方式，缩短了时间空间距离。在此条件下，大学生思想政治教育既面临严峻挑战，也拥有新的发展机遇。这就要求我们紧跟时代步伐，明确高校立德树人根本任务，把大学生思想政治教育摆在突出位置，不断更新思想政治教育理念，逐步完善教育网络平台，适时转变教育话语体系，从而在理论和实践中引导大学生树立正确的世界观、人生观、价值观，培养德智体美劳全面发展的中国特色社会主义事业的合格建设者和可靠接班人。</p></sec><sec id="s10"><title>基金项目</title><p>本文系2016年度教育部人文社会科学研究专项任务项目(中国特色社会主义理论体系研究) (项目批准号：16JD710049)、科技创新服务能力建设——北京地区高校中国特色社会主义理论研究协同创新中心建设(首都师范大学)的阶段性成果。</p></sec><sec id="s11"><title>文章引用</title><p>赵 硕,李慧琳. “互联网+”时代下大学生思想政治教育路径探析An Analysis of the Path of Ideological and Political Education for College Students in the Era of “Internet+”[J]. 教育进展, 2020, 10(06): 1017-1020. https://doi.org/10.12677/AE.2020.106169</p></sec><sec id="s12"><title>参考文献</title></sec></body><back><ref-list><title>References</title><ref id="hanspub.38544-ref1"><label>1</label><mixed-citation publication-type="other" xlink:type="simple">哈艳, 万永彪. “互联网+”时代提升大学生思想政治教育实效性对策[J]. 河北大学学报(哲学社会科学版), 2020, 45(2): 95-100.</mixed-citation></ref><ref id="hanspub.38544-ref2"><label>2</label><mixed-citation publication-type="other" xlink:type="simple">习近平. 习近平谈治国理政[M]. 北京: 外文出版社, 2014: 174.</mixed-citation></ref><ref id="hanspub.38544-ref3"><label>3</label><mixed-citation publication-type="other" xlink:type="simple">张瑞. “互联网+”时代大学生思想政治教育的创新对策研究[J]. 文化创新比较研究, 2020, 4(11): 118-119.</mixed-citation></ref><ref id="hanspub.38544-ref4"><label>4</label><mixed-citation publication-type="other" xlink:type="simple">毛泽东. 毛泽东选集: 第1卷[M]. 北京: 人民出版社, 1991: 292.</mixed-citation></ref><ref id="hanspub.38544-ref5"><label>5</label><mixed-citation publication-type="other" xlink:type="simple">习近平. 习近平在全国高校思想政治工作会议上强调把思想政治工作贯穿教育教学全过程开创我国高等教育事业发展新局面[N]. 人民报, 2016-12-09(01).</mixed-citation></ref><ref id="hanspub.38544-ref6"><label>6</label><mixed-citation publication-type="other" xlink:type="simple">徐伟琦. 大学生思想政治教育在“互联网+”时代的建构[J]. 理论导刊, 2020(1): 124-128.</mixed-citation></ref></ref-list></back></article>