<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><!DOCTYPE article  PUBLIC "-//NLM//DTD Journal Publishing DTD v3.0 20080202//EN" "http://dtd.nlm.nih.gov/publishing/3.0/journalpublishing3.dtd"><article xmlns:mml="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" dtd-version="3.0" xml:lang="en" article-type="research article"><front><journal-meta><journal-id journal-id-type="publisher-id">AE</journal-id><journal-title-group><journal-title>Advances in Education</journal-title></journal-title-group><issn pub-type="epub">2160-729X</issn><publisher><publisher-name>Scientific Research Publishing</publisher-name></publisher></journal-meta><article-meta><article-id pub-id-type="doi">10.12677/AE.2020.106172</article-id><article-id pub-id-type="publisher-id">AE-38563</article-id><article-categories><subj-group subj-group-type="heading"><subject>AE20200600000_32838930.pdf</subject></subj-group><subj-group subj-group-type="Discipline-v2"><subject>人文社科</subject></subj-group></article-categories><title-group><article-title>
 
 
  非现役文职新教员如何快速站稳讲台
  How Can Non-Active Civilian Faculty Improve Teaching Ability Quickly
 
</article-title></title-group><contrib-group><contrib contrib-type="author" xlink:type="simple"><name name-style="western"><surname>杨</surname><given-names>春雨</given-names></name><xref ref-type="aff" rid="aff1"><sup>1</sup></xref><xref ref-type="aff" rid="aff2"><sup>2</sup></xref></contrib></contrib-group><aff id="aff1"><label>1</label><addr-line>null</addr-line></aff><aff id="aff2"><label>1</label><addr-line>海军潜艇学院，山东 青岛</addr-line></aff><pub-date pub-type="epub"><day>29</day><month>10</month><year>2020</year></pub-date><volume>10</volume><issue>06</issue><fpage>1031</fpage><lpage>1034</lpage><permissions><copyright-statement>&#169; Copyright  2014 by authors and Scientific Research Publishing Inc. </copyright-statement><copyright-year>2014</copyright-year><license><license-p>This work is licensed under the Creative Commons Attribution International License (CC BY). http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/</license-p></license></permissions><abstract><p>
 
 
   
   随着军队改革，非现役文职教员成为军队院校教育教学的重要力量。非现役文职新教员大多来自地方非师范类大学，思想独立活泼，有扎实的专业基础，但同时往往对部队工作环境，对部队听从指挥服从命令、严谨的作风很不适应，也不了解部队。因此如何快速转变思想、融入部队环境、提升教学能力站稳讲台是每一个新入职的非现役文职教员所面临的至关重要的问题。而新入职的前三年是新教员发展自己、规划未来的最为关键的时间。本文以切身经历为基础，从思想转变、教学准备、课堂实践三个方面进行阐述，为日后发展作出好的规划，为其他新教员在身份、心理等方面提供一些可参考的经验。 With the reform of the military, non-active civilian faculty will be an important force in military education. Nonactive civilian faculty come from local universities, and have independent and lively thoughts, and solid professional foundation, but at the same time, they are not adapted to the army environment, the orders, the rigorous style and the army. So, how to change the ideas, integrate into the military environment, and improve the teaching ability is the crucial issue faced by every newly nonactive civilian faculty. The first three years are the most critical time for new faculty to develop themselves and plan for the future. Based on personal experience, this paper expounds on three aspects: ideological change, teaching preparation and classroom activities, so as to make a good plan for future development and provide some referable experience for other new teachers in terms of identity and psychology. 
  
 
</p></abstract><kwd-group><kwd>非现役文职教员，教学准备, Non-Active Civilian Faculty</kwd><kwd> Teaching Preparation</kwd></kwd-group></article-meta></front><body><sec id="s1"><title>摘要</title><p>随着军队改革，非现役文职教员成为军队院校教育教学的重要力量。非现役文职新教员大多来自地方非师范类大学，思想独立活泼，有扎实的专业基础，但同时往往对部队工作环境，对部队听从指挥服从命令、严谨的作风很不适应，也不了解部队。因此如何快速转变思想、融入部队环境、提升教学能力站稳讲台是每一个新入职的非现役文职教员所面临的至关重要的问题。而新入职的前三年是新教员发展自己、规划未来的最为关键的时间。本文以切身经历为基础，从思想转变、教学准备、课堂实践三个方面进行阐述，为日后发展作出好的规划，为其他新教员在身份、心理等方面提供一些可参考的经验。</p></sec><sec id="s2"><title>关键词</title><p>非现役文职教员，教学准备</p></sec><sec id="s3"><title>How Can Non-Active Civilian Faculty Improve Teaching Ability Quickly<sup> </sup></title><p>Chunyu Yang</p><p>Naval Submarine Academy, Qingdao Shandong</p><p><img src="//html.hanspub.org/file/22-1161362x4_hanspub.png" /></p><p>Received: Oct. 22<sup>nd</sup>, 2020; accepted: Nov. 5<sup>th</sup>, 2020; published: Nov. 12<sup>th</sup>, 2020</p><p><img src="//html.hanspub.org/file/22-1161362x5_hanspub.png" /></p></sec><sec id="s4"><title>ABSTRACT</title><p>With the reform of the military, non-active civilian faculty will be an important force in military education. Non-active civilian faculty come from local universities, and have independent and lively thoughts, and solid professional foundation, but at the same time, they are not adapted to the army environment, the orders, the rigorous style and the army. So, how to change the ideas, integrate into the military environment, and improve the teaching ability is the crucial issue faced by every newly non-active civilian faculty. The first three years are the most critical time for new faculty to develop themselves and plan for the future. Based on personal experience, this paper expounds on three aspects: ideological change, teaching preparation and classroom activities, so as to make a good plan for future development and provide some referable experience for other new teachers in terms of identity and psychology.</p><p>Keywords:Non-Active Civilian Faculty, Teaching Preparation</p><disp-formula id="hanspub.38563-formula9"><graphic xlink:href="//html.hanspub.org/file/22-1161362x6_hanspub.png"  xlink:type="simple"/></disp-formula><p>Copyright &#169; 2020 by author(s) and Hans Publishers Inc.</p><p>This work is licensed under the Creative Commons Attribution International License (CC BY 4.0).</p><p>http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/</p><p><img src="//html.hanspub.org/file/22-1161362x7_hanspub.png" /> <img src="//html.hanspub.org/file/22-1161362x8_hanspub.png" /></p></sec><sec id="s5"><title>1. 引言</title><p>随着军队院校的改革发展，非现役文职教员已经成为军队院校一线教学重要的组成力量，其建设水平直接关系到军校的人才培养。非现役文职教员大多是来自地方重点高校的研究生、博士生，有深厚的专业基础，创造力强，且思维活跃、思想自由，为部队带来新的生机与活力。但是，首先非现役文职教员缺少“军味儿”，缺乏对部队的认识，缺少对军队专业的了解，甚至也不清楚学员未来任职岗位是什么。由于军队教育的特殊性、教学对象的特殊性，文职新教员不能贴近部队都影响着军队院校教育培养 [<xref ref-type="bibr" rid="hanspub.38563-ref1">1</xref>]。其次，大多数文职新教员是非师范类院校毕业的，缺乏教育理论基础、教学基本功弱，授课经验少。教员要想站稳讲台，需要有扎实的教学基本功，要想发展得更好，就需要有充分的教育理论的研究。因此如何快速转变思想、贴近部队，更好地站稳讲台，提高教学能力与自身素质，是非现役文职新教员所面临的迫在眉睫的问题。新教员所面临的这个问题不仅对新教员的成长有着至关重要的影响，更会直接影响学员对知识的吸收，影响学员学习兴趣与效果。“初为人师的一至三年是教师成长的关键期，直接关系到教员本人的发展与提升” [<xref ref-type="bibr" rid="hanspub.38563-ref2">2</xref>]。本文将从已有经验出发，谈谈文职新教员在初为人师时的几点经验。</p></sec><sec id="s6"><title>2. 思想转变阶段</title><sec id="s6_1"><title>2.1. 思想状态，从“地方”到“军队”</title><p>非现役文职教员要快速的转变思想，积极提高自身的政治素质。院校承担着军队的未来，教员的思想状态和政治素养就十分重要。尤其是承担基础课的教员，学员一入学面对的第一教员就是基础课的教员。教员的一言一行都深深影响着学员。教员的思想，影响着学员的思想。然而，非现役文职教员自地方高校而来，自我意识重，更加重视自我发展与自我满足，对部队的生活工作环境“水土不服”，对部队服从命令、严谨自律的作风都不适应 [<xref ref-type="bibr" rid="hanspub.38563-ref1">1</xref>]。因此部队文职新教员要快速转变思想，积极学习先进的政治思想理论，自查自律，增强自己的纪律性，加强团队协作能力以及集体荣誉感。时刻记得自己肩负的重担，为军队培养人才，提高自己的军政素质。教员有血性，学员更有血性；教员有韧性，学员才更有韧性；教员坚持不懈不服输，学员才更加崇尚荣誉向前冲。</p></sec><sec id="s6_2"><title>2.2. 身份变换，从“远离”到“贴近”</title><p>文职新教员缺乏军事理论学习、缺少军事训练 [<xref ref-type="bibr" rid="hanspub.38563-ref1">1</xref>]。入职很长时间都不清楚部队的情况，也不了解学员未来承担的具体任职情况、工作情况以及发展情况，对部队缺乏共情能力。因此，新教员要积极参加这种培训活动，争取有较长的时间与学员共同实习，同吃同住同工作，切身体会“兵心”。在实习培训过程中，要尽可能的了解部队需要。即要将个人职业发展与部队实际需要相结合，以部队为先，全身心融入部队，投入到部队生活中。</p></sec></sec><sec id="s7"><title>3. 教学准备阶段</title><sec id="s7_1"><title>3.1. 转变思维，以授业者的身份看待知识</title><p>虽然在学校的时候，已经将知识都学过一遍，但当时是作为学习者，固态思维是重解题，重应用而非理论以及知识来源。这就会导致出现这个题会解、会用，但是确说不出所以然，进而会影响授课状态、学员的信任度降低。因此新教员的第一步要转换思维，以授业者的身份来重新研究课本。这样的好处有三，一是重新复习巩固基础知识，打牢基础；二是每个字眼都究其来源，更加塑造严谨的学风；三是重新对基础定义概念证明进行研究，会有不同的理解以及感悟。</p></sec><sec id="s7_2"><title>3.2. 教育基础，以研究者的身份研究理论</title><p>除了专业知识外，对于非教育类专业毕业的新教员而言，有个十分明显的缺陷——缺乏教育理论的基础、缺少教育心理学的研究。这在一开始看不出来，但是长此以往就会发现，缺乏相关教育知识基础，会严重制约自身事业的发展。除此之外，由于部队院校的特殊性，因此要增强先进军事教育理论的研读与研究。</p><p>新教员首先要补充军事教育理论、教育基础，有针对性的进行理论研究，再随着教学经验的不断增加，深入研究。这就要求有效的快速补充法，一是可以找“攻略”即教育学教育心理学的考研笔记，先将骨架搭建起来；二是利用碎片化的时间观看MOOC；三是积极吸取新的教学方式；四是要动笔将感悟记下来，形成自己的一套教育体系。</p></sec><sec id="s7_3"><title>3.3. 虚心求教，以学习者身份请教前辈</title><p>新教员缺乏教学经验，除了可以通过单位组织的各项培训学习，也可以向资深的教员请教。但是每个优秀的教员的风格不一样，甚至因为学科性质的不同，会产生很大差异，因此在每一次培训后，要及时反思，将精华内化成为自己的。</p><p>要听课，同一门课有好几个教员上，因此最好都听一遍，条件允许的情况下尽量跟全程，这样的好处是不仅可以将知识再吸收，还可以了解真实课堂情况反映，而且还可以快速找到适合自己的风格。教员在课堂设计环节、课堂节奏把控、学员不懂得点在哪、教员如何解决重难点的以及必不可少的教姿教态问题，都可以提前掌握，进而少走弯路，形成自己的教学风格。</p></sec></sec><sec id="s8"><title>4. 课堂实践</title><sec id="s8_1"><title>4.1. 摆正心态，注意知识为王</title><p>首次进行授课，和试讲完全不同，没有假设完美的学员、取而代之的是一群不可控的学员，没有“自己人”坐镇、却有经验丰富的督导以及领导评价。因此有的新教员面对后面的领导们、督导们以及没有见过的学员们，产生害怕紧张心理、语音颤抖、语速过快等等这些都是正常的现象。但是要注意调节，一定要牢记自己是知识的传递者、完成教学目标、解决重难点的。教员要控制着知识的传递、学员积极性的调动等。讲课要忘我，要会演，要会互动。</p></sec><sec id="s8_2"><title>4.2. 根据实情，及时调整教案</title><p>现场授课与试讲不同，通过前面几堂课，能够对课堂、学员有初步实际的把控。因此，要根据实际情况对教案的内容以及设计的课堂环节进行及时整改。还可以对学员的学情进行分析整理，以便后续的研究，建设课程。</p></sec><sec id="s8_3"><title>4.3. 自我总结，把握课堂节奏</title><p>新教员对课堂节奏的把握不足，也很难因为一节两节课就能调整最适合的节奏。这是一个较为长的过程，因为很容易出现一堂课平平淡淡没有重点下来，可以利用提问环节来整理思路，调整课堂进度。最好的还是在课前对学员们进行重难点的简单介绍，让其有心理准备。</p></sec><sec id="s8_4"><title>4.4. 思政教育，润物细无声</title><p>对于新教员来说，最关键的永远是清楚明白的讲完一堂课的知识点，完成教学目标。但是新时代教育教学中，无论学科是什么性质，其内在都有一定的德育思政在里面。但是新教员在进行思政的时候很容易过犹不及。思政教育讲究润物细无声，自然而然。可以听老教员是如何思政的，进行适当的模仿，不要照搬全抄。</p></sec></sec><sec id="s9"><title>5. 自我进步</title><sec id="s9_1"><title>5.1. 课后反思</title><p>每堂课都要写课后反思，每堂课下来，甚至相同的课下来，都会有不同的想法，将这些想法记录下来，进行思考，为以后的课堂作坚实的基础。如果授课后不对整个授课过程重新进行思考回顾，不对产生的问题及时进行总结，并且在下次授课时改正，那么就会使得每一堂课都是“新课”，每个时期的教员都是“新教员”。</p><p>学员的反馈也要注意，教学是教员与学员之间的活动，这种活动需要及时的反馈来实现，因此新教员要对学员的反馈进行收集梳理，对自己的教学过程及时作出调整，从而使教学效果达到最优。</p></sec><sec id="s9_2"><title>5.2. 以赛促教</title><p>教学比赛十分重要，可以在最短的时间以最优秀的方式提升自己的教学基本功。比赛实际上不仅仅比得是授课，比得也是创新。在比赛后，无论结果如何，都能对教学有一个客观的评价，是一个可以看清自己不足的平台。当然，在比赛中，获得的心得体会要及时运用到课堂上来，否则只是一场“表演”了。</p></sec><sec id="s9_3"><title>5.3. 为战而教</title><p>上好一堂课，看似仅仅只是教授一本书、一门课，其实不然。有着本学科坚实的学术功底以及前沿研究的新教员是能走的远的，但是仅仅拥有这些还不够。文职教员是以自己的专业知识服务国防以及军队建设 [<xref ref-type="bibr" rid="hanspub.38563-ref3">3</xref>]，因此要注意为战而教，有针对性地培养未来军事人才。坚实的学术基础，时刻与军事相结合，可以避免在课堂上照本宣科，让他们更加地信任、信服教员。研究学科领域的前沿、军事科学可以开拓教员与学员的眼界，提高学员的兴趣、创新、创造能力以及思维能力。</p></sec></sec><sec id="s10"><title>文章引用</title><p>杨春雨. 非现役文职新教员如何快速站稳讲台How Can Non-Active Civilian Faculty Improve Teaching Ability Quickly[J]. 教育进展, 2020, 10(06): 1031-1034. https://doi.org/10.12677/AE.2020.106172</p></sec><sec id="s11"><title>参考文献</title></sec></body><back><ref-list><title>References</title><ref id="hanspub.38563-ref1"><label>1</label><mixed-citation publication-type="other" xlink:type="simple">陈建琪. 新时代军队文职教员队伍建设初探[J]. 教育与职业, 2019(47): 107.</mixed-citation></ref><ref id="hanspub.38563-ref2"><label>2</label><mixed-citation publication-type="other" xlink:type="simple">蔡劭琨, 吕云霄, 张礼廉, 等. 新教员如何上好第一堂课[J]. 科教导刊, 2018(9): 82-83.</mixed-citation></ref><ref id="hanspub.38563-ref3"><label>3</label><mixed-citation publication-type="other" xlink:type="simple">冯小卫, 党折折, 段朝晖, 等. 基于国防和军队改革背景的军校文职教员思想政治素养培育初探[J]. 渭南师范学院学报, 2018, 33(2): 16-20.</mixed-citation></ref></ref-list></back></article>