<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><!DOCTYPE article  PUBLIC "-//NLM//DTD Journal Publishing DTD v3.0 20080202//EN" "http://dtd.nlm.nih.gov/publishing/3.0/journalpublishing3.dtd"><article xmlns:mml="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" dtd-version="3.0" xml:lang="en" article-type="research article"><front><journal-meta><journal-id journal-id-type="publisher-id">AE</journal-id><journal-title-group><journal-title>Advances in Education</journal-title></journal-title-group><issn pub-type="epub">2160-729X</issn><publisher><publisher-name>Scientific Research Publishing</publisher-name></publisher></journal-meta><article-meta><article-id pub-id-type="doi">10.12677/AE.2020.106179</article-id><article-id pub-id-type="publisher-id">AE-38615</article-id><article-categories><subj-group subj-group-type="heading"><subject>AE20200600000_68121704.pdf</subject></subj-group><subj-group subj-group-type="Discipline-v2"><subject>人文社科</subject></subj-group></article-categories><title-group><article-title>
 
 
  疫情后期企业管理学课程教学模式思考
  Thinking on the Teaching Model of Enterprise Management Course in the Later Period of 2019 Novel Coronavirus
 
</article-title></title-group><contrib-group><contrib contrib-type="author" xlink:type="simple"><name name-style="western"><surname>王</surname><given-names>苗苗</given-names></name><xref ref-type="aff" rid="aff1"><sup>1</sup></xref><xref ref-type="aff" rid="aff2"><sup>2</sup></xref></contrib></contrib-group><aff id="aff1"><label>1</label><addr-line>null</addr-line></aff><aff id="aff2"><label>1</label><addr-line>安徽农业大学经济管理学院，安徽 合肥</addr-line></aff><pub-date pub-type="epub"><day>29</day><month>10</month><year>2020</year></pub-date><volume>10</volume><issue>06</issue><fpage>1062</fpage><lpage>1067</lpage><permissions><copyright-statement>&#169; Copyright  2014 by authors and Scientific Research Publishing Inc. </copyright-statement><copyright-year>2014</copyright-year><license><license-p>This work is licensed under the Creative Commons Attribution International License (CC BY). http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/</license-p></license></permissions><abstract><p>
 
 
   
   本文通过问卷调研所得数据，针对新冠疫情影响下企业管理学课程线上教学存在的问题进行了研究，分析了该门课程在师生互动、作业及授课平台等方面所存在的问题，针对线上教学存在的问题提出了改进建议，以期为常态性疫情防控阶段企业管理类课程实施线上、线下混合教学模式提供相应的指导意见，从而提高企业管理类课程教学活动的趣味性和学生的学习效率。 Based on the data obtained from the questionnaire survey, this paper studies the problems existing in the online teaching of enterprise management course under the influence of 2019 Novel Coronavirus, analyzes the problems existing in the interaction between teachers and students, homework and teaching platform, and puts forward improvement suggestions for the existing problems of online teaching, so as to provide corresponding guidance for the implementation of online to offline mixed teaching model for enterprise management courses in the normal stage of epidemic prevention and control, and to improve the interest of teaching activities and the learning efficiency of students. 
  
 
</p></abstract><kwd-group><kwd>新冠疫情后期，企业管理学，教学模式改革, Later Period of 2019 Novel Coronavirus</kwd><kwd> Enterprise Management</kwd><kwd> Teaching Model Reform</kwd></kwd-group></article-meta></front><body><sec id="s1"><title>摘要</title><p>本文通过问卷调研所得数据，针对新冠疫情影响下企业管理学课程线上教学存在的问题进行了研究，分析了该门课程在师生互动、作业及授课平台等方面所存在的问题，针对线上教学存在的问题提出了改进建议，以期为常态性疫情防控阶段企业管理类课程实施线上、线下混合教学模式提供相应的指导意见，从而提高企业管理类课程教学活动的趣味性和学生的学习效率。</p></sec><sec id="s2"><title>关键词</title><p>新冠疫情后期，企业管理学，教学模式改革</p></sec><sec id="s3"><title>Thinking on the Teaching Model of Enterprise Management Course in the Later Period of 2019 Novel Coronavirus<sup> </sup></title><p>Miaomiao Wang</p><p>College of Economics &amp; Management, Anhui Agricultural University, Hefei Anhui</p><p><img src="//html.hanspub.org/file/29-1161403x4_hanspub.png" /></p><p>Received: Oct. 26<sup>th</sup>, 2020; accepted: Nov. 10<sup>th</sup>, 2020; published: Nov. 17<sup>th</sup>, 2020</p><p><img src="//html.hanspub.org/file/29-1161403x5_hanspub.png" /></p></sec><sec id="s4"><title>ABSTRACT</title><p>Based on the data obtained from the questionnaire survey, this paper studies the problems existing in the online teaching of enterprise management course under the influence of 2019 Novel Coronavirus, analyzes the problems existing in the interaction between teachers and students, homework and teaching platform, and puts forward improvement suggestions for the existing problems of online teaching, so as to provide corresponding guidance for the implementation of online to offline mixed teaching model for enterprise management courses in the normal stage of epidemic prevention and control, and to improve the interest of teaching activities and the learning efficiency of students.</p><p>Keywords:Later Period of 2019 Novel Coronavirus, Enterprise Management, Teaching Model Reform</p><disp-formula id="hanspub.38615-formula13"><graphic xlink:href="//html.hanspub.org/file/29-1161403x6_hanspub.png"  xlink:type="simple"/></disp-formula><p>Copyright &#169; 2020 by author(s) and Hans Publishers Inc.</p><p>This work is licensed under the Creative Commons Attribution International License (CC BY 4.0).</p><p>http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/</p><p><img src="//html.hanspub.org/file/29-1161403x7_hanspub.png" /> <img src="//html.hanspub.org/file/29-1161403x8_hanspub.png" /></p></sec><sec id="s5"><title>1. 引言</title><p>2020年初，新冠肺炎疫情(2019 Novel Coronavirus, 2019-nCoV)在全国爆发，为了应对疫情防控需求，教育部于2020年1月27日下发了《关于2020年春季学期延期开学的通知》。此后为了避免新冠疫情对教学产生过度的影响，教育部又于20`20年2月4日下发了《关于在疫情防控期间做好普通高等学校在线教学组织与管理工作的指导意见》，要求充分利用网络平台开展线上教学工作 [<xref ref-type="bibr" rid="hanspub.38615-ref1">1</xref>]。全国各高校在教育部的号召下，利用诸如钉钉、超星泛雅平台、腾讯课堂等各类在线教学平台及线上教学资源，积极开展线上教学活动，以应对新冠疫情对教学造成的一系列影响 [<xref ref-type="bibr" rid="hanspub.38615-ref2">2</xref>] [<xref ref-type="bibr" rid="hanspub.38615-ref3">3</xref>]。随着疫情防控进入常态化阶段，为了巩固来之不易的疫情防控成果，许多高校在学生返校后依然根据教室容量和学生人数的比例分别采用线上教学或线上、线下混合教学。</p><p>企业管理学课程属于高校管理类专业的基础课程，同时也是一门实践性很强的应用型专业课程 [<xref ref-type="bibr" rid="hanspub.38615-ref4">4</xref>] [<xref ref-type="bibr" rid="hanspub.38615-ref5">5</xref>] [<xref ref-type="bibr" rid="hanspub.38615-ref6">6</xref>]，涉及企业生产运作过程中的多方面内容，其目的是让学生在掌握基本理论的基础上，灵活运用相关原理分析和解决企业在其管理过程中所面临的实际问题，不断提升自身指导实践活动的能力。企业管理学这种实践性的学科属性决定了“情境”因素对其知识的传播和应用具有重要的影响 [<xref ref-type="bibr" rid="hanspub.38615-ref7">7</xref>]，新冠疫情的冲击使得疫情前期所有理论课程的教学需采用线上教学的形式进行，该课程也不例外。本文以安徽农业大学经济管理学院的不同年级、不同专业的同学为研究对象，对其在疫情前期的企业管理学课程线上上课情况进行了调研，基于调研数据指出该课程在线上教学中存在的问题，并针对给出相关建议，以期为疫情后期企业管理类相关课程的O2O (Online To Offline，线上到线下 [<xref ref-type="bibr" rid="hanspub.38615-ref8">8</xref>] )混合教学模式学的开展提供指导。</p></sec><sec id="s6"><title>2. 调研过程及结果分析</title><p>1) 调研过程</p><p>本文选取安徽农业大学经济管理学院的2017级金融学专业，2018级经济学专业共297名同学为调研对象，针对2019~2020第二学期的《现代企业管理学》课程设计了线上学习的调研问卷，问卷就线上教学过程中存在的一些问题、影响学生上课效果的因素及线上课堂的意愿和满意度等方面进行了调查分析，每年级选取60名同学共120名进行调研，回收有效问卷99份，有效问卷回收率达82.5%。问卷统计分析结果如下。</p><p>2) 调研结果分析</p><p>① 线上学习计划的制定情况</p><p>图1. 学生线上学习计划制定比例图</p><p>如图1所示，在线上学习期间，有76.7%的同学制定了学习计划，制定学习计划并能按时执行的同学占44.4%，说明大部分同学有提前规划自己学习的意愿，并且将近一半的同学能够在线上学习期间保持较高的自律性，这为后期开展线上线下混合教学模式的实施提供了学生自主学习方面的可行性支撑。</p><p>② 学生所处微观环境对学习效果的影响</p><p>为了调查学生线上学习期间所处的微观环境对学生学习效果的影响，且由于2019~2020第二学期学生未返校，所有线上课程均是在家中完成，所以本文对学生家中日常生活在一起的成员个数及家中成员有无未成年人进行了调研。通过调研发现，学生家庭常住人口数小于等于3的占55.6%，其余为4人以上，家中含有未成年人的同学家庭占比41.4%，其中大部分处于中学阶段，占比为20.2%。通过对比数据及对课程满意度进行分析，发现此两种因素对线上学习的效果影响不大，可以忽略不计，说明学生在进行线上学习时，个人所处的微观环境对其影响较小，因此，此项调查为学生后期在可学校宿舍内部进行线上学习提供了依据。</p><p>③ 地理环境及网络情况对上课的影响分析</p><p>学生家庭所处地理位置及通讯网络方面。调查结果显示有32.3%的同学家住在农村，其余67.7%同学家庭均在县城、市郊或市中心。68.7%的同学表示从未停过电，每周停电1~3次的同学比例占26.3%，每周停电3次以上的同学比例占5.1%。这对部分同学的线上学习造成了影响。</p><p>针对由于网络卡顿而出现的直播延时或者闪退的情况，77.8%的同学表示偶尔出现卡顿，18.2%的同学表示经常出现卡顿情况，从未出现卡顿的仅占4%。这会导致腾讯课堂的课堂签到率和学生的听课时长出现问题，建议后期的线上授课可采取多平台结合以及采用多种形式的签到方式。</p><p>④ 师生互动及作业问题</p><p>进行线上学习期间，约占50.5%的同学课下时间与该门课程老师从未进行过课程内容等方面的交流，仅有15.2%的同学经常与老师交流，34.3%的同学偶尔会与老师进行交流，说明师生双方关于课程内容的沟通互动有待加强。</p><p>针对线上课程的作业布置，有75.8%的同学表示每次课程结束之后都有作业，24.2%的同学表示偶尔有作业，通过与授课老师进行沟通发现，《现代企业管理学》课程每次课程结束后都会布置作业，说明有的同学并未及时关注该课程的作业问题，因此导致有些同学偶尔不能按时提交作业的情况出现，约占5.1%。针对作业提交，从未提交过作业的同学比例为0，其中94.9%的同学每次都能按时提交作业，仅有5.1%的同学表示偶尔不能按时提交。授课教师对于作业的点评率为每次都点评占45.5%，从未点评过占18.2%，抽作业点评比例为36.4%。</p><p>⑤ 课程满意度及后期上课意愿分析</p><p>针对线上授课的满意度方面，有37.4%的同学对《现代企业管理学》课程的线上授课效果非常满意，大部分同学61.6%为满意，1%的同学为不满意，说明线上授课的满意度还有提高的空间。</p><p>图2. 后期上课方式的学生选择倾向</p><p>图2给出了学生对于后期上课方式的选择倾向，与传统线下课堂相比，42.4%的同学更倾向于传统线下课堂，仅有11.1%的同学倾向于线上课堂，其余46.5%的同学倾向于线上、线下相结合的教学方式。但在之后的课程学习中，有18.2%的学生不接受线上、线下相结合的教学模式，81.8%的学生接受线上、线下结合的教学模式。</p></sec><sec id="s7"><title>3. 线上教学存在的问题</title><p>1) 师生间课堂互动问题</p><p>老师方面，多数老师是首次进行线上授课，大多采用直播的方式进行并且是边使用边摸索，对于线上授课平台的使用仅停留在ppt共享和语音传输授课内容上。为了保证课程教学进度，老师们大都是按照以往线下授课的方式对课程内容进行灌输式的讲解，但此种灌输式的讲解方式对于线上教学不甚适用。因为与线下课堂不同，线上课堂无法及时观察到每个学生对所讲授内容的反应情况以及对知识点的掌握情况，即使同学们有时会在留言区针对某一问题进行询问，但由于屏幕共享、网络延时等原因，导致老师并不能及时观察到留言，因此不能针对课程教学中存在的问题及时给予回复。</p><p>学生方面，由于老师们在线上授课过程中无法直观查看到每一位同学的听课情况，也无法像线下教学一样在课堂上进行巡视，因此，一些自制力较弱的同学可能并不能完整的进行线上课堂教学内容的学习。甚至有些同学会将教师直播视频放在一边，而自己转身去做与课程学习无关的事情，在老师就某一问题展现场问答及小组讨论时，学生失联的情况时有发生，因而导致无法进行有效的课堂讨论，进而影响到师生互动的积极性。另外，经常出现的网络延迟也会导致讨论的中断，因此线上课堂师生互动次数较少，课堂气氛较为冷淡成为县上教学的常态，无法达到线下课堂教学的热烈氛围。</p><p>2) 作业方面问题</p><p>为保证线上教学的教学效果，多数老师在每次课程结束之后均布置了课后作业，并且要求在下次上课前提交，因而多数学生反应作业太多。为了应付繁重的作业，许多学生借助网络资源进行作业抄袭或过度借鉴，从而保证自己能够按时提交作业。老师在收到作业之后要进行及时的批阅，一方面，教师批阅的作业量较大，批阅任务也较为繁重；另一方面，由于多数学生的作业完成并不认真，导致所批阅的作业并不能反应出学生的真实水平，教师不能通过作业及时发现教学过程中存在的问题，出现课堂作业流于形式、教师和学生均任务繁重，从而失去了其本身的意义。并且《现代企业管理学》这门课程更多的是注重理论与实践的联系，纯粹的线上教学及线上作业无法满足学生运用所学理论来处理实际问题的要求，缺乏线下实践的体验，学生对于企业运行中存在的问题没有真实的感受，仅仅从理论角度去理解并借助网络资源搜集一些二手资料去完成作业，这种方式无法保证学生将所学知识融会贯通去处理实际问题。</p><p>3) 其他相关问题</p><p>线上授课平台单一，调研发现授课教师均采用腾讯课堂进行直播，在进行直播时，学生观看直播有时会出现网络卡顿、闪退的情况，而重新进入直播后该同学的观看时长并没有记录下来，因而导致学生的在线学习情况不能准确记录。在进行课前签到时，有的同学的直播页面并未出现签到按钮，需授课教师重新发送签到，相较于线下课堂多数采用直接点名形式进行考勤而言，线上签到及学生上课时长统计无疑增加了教师课后的工作量。</p><p>另外，部分学生反应线上学习难度加大，由于线上直播授课采用共享PPT或者共享屏幕的方式进行，无法像线下课堂一样就重点、难点问题在黑板上进行仔细讲解，因此造成学生对于课程重难点知识的理解方面也存在一些欠缺。针对课堂感受方面，由于线上授课时多数教师并未开启自己的摄像头，因此，学生感觉线上直播授课缺少线下课堂的真实感，并且学生自身的参与感及主动性明显降低。</p></sec><sec id="s8"><title>4. 应对措施</title><p>1) 多渠道增强师生互动</p><p>针对课堂间师生缺少互动的问题，可以在每次授课结束前预留10~20分钟的课堂互动时间。一方面，学生可以就本次课的内容进行实时的反馈，使授课教师能够发现问题并及时处理；另一方面，针对直播授课实时互动可能存在的网络延时情况，在每次课预留的互动时间内进行的师生互动可以综合借助QQ、微信等平台的语音、文字及图片方式进行，以此使授课教师能够更全面的理解并解答学生的问题。此外，每次课程开始之前，授课教师需要提前向学生发布本堂课的学习资料，通过课前的预习，使学生带着问题听课，提高学习效率，这种做法的另一优点是，在每次课的课堂互动时间内能够解决更多的问题，减少时间上的浪费。同时，增加课堂互动时间能够增强线上直播授课的趣味性，从而提高学生的学习兴趣。</p><p>2) 增强作业的针对性和灵活性</p><p>由于《现代企业管理学》是一门理论联系实践较强的课程，更加注重采用所学知识处理实际问题的能力，并且该门课程与涉及到计算问题较多课程不同，不需要每次课程结束都进行大量的计算题的练习。因此，作业的布置形式要求更灵活一些，能够体现每章内容的针对性。如果是单纯的就每次课程的理论内容进行布置作业，教师一方面无法监督学生作业真实完成情况，另一方面还会造成师生双方的工作量的繁多，难免应付了事，从而失去了布置作业是为了巩固所学知识的真实目的。</p><p>因此，针对该门课程的特殊性，布置作业的频率不用太高，每1~3章内容结束后，可安排学生通过网上搜集信息，针对某一现象、某一案例结合该阶段所学知识进行综合分析，鼓励学生提出自己的观点，培养学生解决企业管理中所存在的问题的能力。作业可以采用小组作业形式，每个小组成员需有明确的分工，此种做法的好处是一方面可以使学生借助集体智慧的力量，更加深入的去发现问题、解决问题，从而拓展自己所学知识的深度和广度，另一方面不至于给每位学生太多的压力，使其能够更好的完成所布置的作业内容。作业的提交方式也应该多样化，根据学生自己的意愿，可以是采用word文档的方式发送给授课教师，也可以通过ppt汇报的形式在班级内共享。该小组作业方式既可以发挥出作业的真实目的，也能够在很大程度上提高学生的学习积极性和参与性，增强学生的团队合作意识。</p><p>3) 综合运用多种教学方式</p><p>现阶段新冠疫情进入了一个常态，结合疫情防控的需要以及教学内容的需求，线上、线下的混合教学模式成为各学校的主流教学方式。《现代企业管理学》这门课程的授课方法也宜采用线上、线下混合教学模式。针对线上课程考勤会出现闪退导致观时长记录不准确的情况，一方面，教师在进行线上教学时不应仅限定于一种教学平台，可分周次综合运用诸如钉钉、腾讯课堂、学习通、雨课堂等多种授课平台，以减少单单使用同一种教学平台而导致的上述问题；另一方面，平时的考勤在期末考试中所占的比例可适当降低，教师可更多关注学生与老师的课上及课下互动情况以及作业完成情况。线上的课程教学可集中讲解理论知识，线下的课程教学可针对性的重难点讲解、答疑、师生互动及学生作业汇报等。此种线上利用多平台教学，结合线下教学，可大大增加该门课程的学习效率及学生的积极性。</p></sec><sec id="s9"><title>5. 结论</title><p>本文选取安徽农业大学经济管理学院的2017级金融学专业、2018级经济学专业共297名同学为调研对象，对2019~2020年第二学期的企业管理学课程的线上学习情况进行了调研，所得结果源于真实数据。总结出在新冠疫情期间企业管理学课程线上教学在师生互动、作业及设备等方面所存在的问题，并且提出针对性的改进策略，以期为疫情后期日常防控需求下企业管理类相关课程实施线上教学或线上、线下混合教学模式提供相应的参考建议，从而丰富企业管理类相关课程的教学渠道并提高教学活动的效率与效果。</p></sec><sec id="s10"><title>基金项目</title><p>2018年安徽农业大学校级质量工程项目(项目编号：2018aujyxm035)。</p></sec><sec id="s11"><title>文章引用</title><p>王苗苗. 疫情后期企业管理学课程教学模式思考Thinking on the Teaching Model of Enterprise Management Course in the Later Period of 2019 Novel Coronavirus[J]. 教育进展, 2020, 10(06): 1062-1067. https://doi.org/10.12677/AE.2020.106179</p></sec><sec id="s12"><title>参考文献</title></sec></body><back><ref-list><title>References</title><ref id="hanspub.38615-ref1"><label>1</label><mixed-citation publication-type="other" xlink:type="simple">高忠虎, 吴忠铁, 吴云, 等. 新冠疫情防控期基于腾讯课堂和超星泛雅平台的高校线上教学实践与探索[J]. 中国多媒体与网络教学学报(上旬刊), 2020(6): 12-13.</mixed-citation></ref><ref id="hanspub.38615-ref2"><label>2</label><mixed-citation publication-type="other" xlink:type="simple">林碧霞. 新冠状病毒疫情期间化学实验线上教学探索[J]. 广东化工, 2020, 10(47): 164,171.</mixed-citation></ref><ref id="hanspub.38615-ref3"><label>3</label><mixed-citation publication-type="other" xlink:type="simple">陈平. 提升新冠疫情期间网络教学效果的途径研究[J]. 黑龙江教师发展学院学报, 2020, 5(39): 13-16.</mixed-citation></ref><ref id="hanspub.38615-ref4"><label>4</label><mixed-citation publication-type="other" xlink:type="simple">赵曈, 张子涵, 赵洁. 现代企业管理与企业管理学探讨[J]. 中外企业家, 2020(10): 67.</mixed-citation></ref><ref id="hanspub.38615-ref5"><label>5</label><mixed-citation publication-type="other" xlink:type="simple">郭超然. 和合视角下的现代企业管理[J]. 施工企业管理, 2019(9): 103-105.</mixed-citation></ref><ref id="hanspub.38615-ref6"><label>6</label><mixed-citation publication-type="other" xlink:type="simple">潘庆庆. “互联网+”背景下汽车服务企业管理教学改革探索[J]. 商业观察, 2020, 65(1): 192-193.</mixed-citation></ref><ref id="hanspub.38615-ref7"><label>7</label><mixed-citation publication-type="other" xlink:type="simple">黄群慧. 改革开放四十年中国企业管理学的发展——情境、历程、经验与使命[J]. 管理世界, 2018, 34(10): 86-94+232.</mixed-citation></ref><ref id="hanspub.38615-ref8"><label>8</label><mixed-citation publication-type="other" xlink:type="simple">杜红, 杨奕, 富爽, 等. 基于翻转课堂的O2O信息类课程教学模式设计[J]. 现代信息科技, 2020, 4(1): 109-111.</mixed-citation></ref></ref-list></back></article>