<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><!DOCTYPE article  PUBLIC "-//NLM//DTD Journal Publishing DTD v3.0 20080202//EN" "http://dtd.nlm.nih.gov/publishing/3.0/journalpublishing3.dtd"><article xmlns:mml="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" dtd-version="3.0" xml:lang="en" article-type="research article"><front><journal-meta><journal-id journal-id-type="publisher-id">SD</journal-id><journal-title-group><journal-title>Sustainable   Development</journal-title></journal-title-group><issn pub-type="epub">2160-7540</issn><publisher><publisher-name>Scientific Research Publishing</publisher-name></publisher></journal-meta><article-meta><article-id pub-id-type="doi">10.12677/SD.2020.105098</article-id><article-id pub-id-type="publisher-id">SD-38790</article-id><article-categories><subj-group subj-group-type="heading"><subject>SD20200500000_65444005.pdf</subject></subj-group><subj-group subj-group-type="Discipline-v2"><subject>地球与环境</subject></subj-group></article-categories><title-group><article-title>
 
 
  电力企业配网物资现场抽检封样业务优化研究
  Optimal Study on Sampling Inspection and Sealing Sample of Distribution Materials in Power Enterprises
 
</article-title></title-group><contrib-group><contrib contrib-type="author" xlink:type="simple"><name name-style="western"><surname>袁</surname><given-names>一鸣</given-names></name><xref ref-type="aff" rid="aff1"><sup>1</sup></xref><xref ref-type="aff" rid="aff2"><sup>2</sup></xref></contrib><contrib contrib-type="author" xlink:type="simple"><name name-style="western"><surname>倪</surname><given-names>小舟</given-names></name><xref ref-type="aff" rid="aff1"><sup>1</sup></xref><xref ref-type="aff" rid="aff2"><sup>2</sup></xref></contrib><contrib contrib-type="author" xlink:type="simple"><name name-style="western"><surname>卞</surname><given-names>龙江</given-names></name><xref ref-type="aff" rid="aff3"><sup>3</sup></xref><xref ref-type="corresp" rid="cor1"><sup>*</sup></xref></contrib></contrib-group><aff id="aff3"><addr-line>国网上海市电力公司嘉定供电公司，上海</addr-line></aff><aff id="aff1"><addr-line>null</addr-line></aff><aff id="aff2"><addr-line>国网上海市电力公司浦东供电公司，上海</addr-line></aff><pub-date pub-type="epub"><day>06</day><month>11</month><year>2020</year></pub-date><volume>10</volume><issue>05</issue><fpage>805</fpage><lpage>809</lpage><permissions><copyright-statement>&#169; Copyright  2014 by authors and Scientific Research Publishing Inc. </copyright-statement><copyright-year>2014</copyright-year><license><license-p>This work is licensed under the Creative Commons Attribution International License (CC BY). http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/</license-p></license></permissions><abstract><p>
 
 
  
    抽检是配网物资质量管控的重要手段。其中现场封样是确保抽检结果真实有效的关键环节，优化配网物资现场抽检封样业务对于不断提升采购设备质量，确保电网运行安全有着重要的意义。本项目以某电力企业为例，通过研究内容包括梳理配网物资抽检封样业务现状及操作流程，以及存在的问题了解业务提升需求。优化物资现场抽检封样业务对于有效提高质量监督业务质效、不断提升采购设备质量，确保电网运行安全，实现公司高质量发展的战略目标有着重要的意义。&lt;br/&gt;Sampling inspection is an important way to control the quality of material in distribution network , and the spot sealing sample is the crucial step to ensure the result of sampling inspection authen-ticity, so optimizing the process of sampling inspection is good means to improve the quality of material and make sure the grid is safe operation. This article takes an electric power company as an example to explore the requirements of development. The writer analyzed the situation of sampling inspection and defined the problems which can restrict development of operation. Op-timizing the operation of sampling inspection and the spot sealing sample is significance for mate-rial quality and makes sure the operation safe and effective. 
  
 
</p></abstract><kwd-group><kwd>抽检封样，物资管理，质量监督，质量抽检, Sampling and Sealing Samples</kwd><kwd> Material Management</kwd><kwd> Quality Supervision</kwd><kwd> Quality Sampling</kwd></kwd-group></article-meta></front><body><sec id="s1"><title>摘要</title><p>抽检是配网物资质量管控的重要手段。其中现场封样是确保抽检结果真实有效的关键环节，优化配网物资现场抽检封样业务对于不断提升采购设备质量，确保电网运行安全有着重要的意义。本项目以某电力企业为例，通过研究内容包括梳理配网物资抽检封样业务现状及操作流程，以及存在的问题了解业务提升需求。优化物资现场抽检封样业务对于有效提高质量监督业务质效、不断提升采购设备质量，确保电网运行安全，实现公司高质量发展的战略目标有着重要的意义。</p></sec><sec id="s2"><title>关键词</title><p>抽检封样，物资管理，质量监督，质量抽检</p></sec><sec id="s3"><title>Optimal Study on Sampling Inspection and Sealing Sample of Distribution Materials in Power Enterprises<sup> </sup></title><p>Yiming Yuan<sup>1</sup>, Xiaozhou Ni<sup>1</sup>, Longjiang Bian<sup>2</sup></p><p><sup>1</sup>Power Supply Company of State Grid (Pudong), Shanghai</p><p><sup>2</sup>Power Supply Company of State Grid (Jiading), Shanghai</p><p><img src="//html.hanspub.org/file/15-1150658x4_hanspub.png" /></p><p>Received: Nov. 3<sup>rd</sup>, 2020; accepted: Nov. 18<sup>th</sup>, 2020; published: Nov. 25<sup>th</sup>, 2020</p><p><img src="//html.hanspub.org/file/15-1150658x5_hanspub.png" /></p></sec><sec id="s4"><title>ABSTRACT</title><p>Sampling inspection is an important way to control the quality of material in distribution network , and the spot sealing sample is the crucial step to ensure the result of sampling inspection authenticity, so optimizing the process of sampling inspection is good means to improve the quality of material and make sure the grid is safe operation. This article takes an electric power company as an example to explore the requirements of development. The writer analyzed the situation of sampling inspection and defined the problems which can restrict development of operation. Optimizing the operation of sampling inspection and the spot sealing sample is significance for material quality and makes sure the operation safe and effective.</p><p>Keywords:Sampling and Sealing Samples, Material Management, Quality Supervision, Quality Sampling</p><disp-formula id="hanspub.38790-formula10"><graphic xlink:href="//html.hanspub.org/file/15-1150658x6_hanspub.png"  xlink:type="simple"/></disp-formula><p>Copyright &#169; 2020 by author(s) and Hans Publishers Inc.</p><p>This work is licensed under the Creative Commons Attribution International License (CC BY 4.0).</p><p>http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/</p><p><img src="//html.hanspub.org/file/15-1150658x7_hanspub.png" /> <img src="//html.hanspub.org/file/15-1150658x8_hanspub.png" /></p></sec><sec id="s5"><title>1. 引言</title><p>近年来，随着我国城镇化的加速发展，电网建设也得到了飞速的发展，如何提高电力服务质量和安全运行成为电力企业不断探索和发展的核心问题之一，加强电网物资质量监督管理则是解决这个核心问题的基础。电力物资质量问题不仅给电网安全稳定运行造成不利影响，同时也会因为物质质量问题事故造成高达千万元的损失，如何把控电力企业物质的抽检，是电力企业重点工作之一。抽检对于物资品类繁多，数量庞大，检测技术复杂并且不易大量开展检测的物资提供了方法，是电力企业物资管理的重要手段之一。</p></sec><sec id="s6"><title>2. 相关理论</title><p>电力企业物资质量抽检，指的是项目单位或者是检测机构依据合同以及国家、企业相关标准，利用检测设备、仪器、对所采购的物资随机抽取，进行检验物资质量的活动 [<xref ref-type="bibr" rid="hanspub.38790-ref1">1</xref>]。</p><sec id="s6_1"><title>2.1. 国内研究情况与最新进展</title><p>产品质量监督抽查是国家产品质量监督部门及地方产品质量监督部门按照产品质量监督计划，定期在流通领域抽取样品进行监督检查，了解被抽查企业及其产品的质量状况，并按期发布产品质量监督抽查公报，对抽查的样品不合格的企业采取相应处理措施的一种国家监督活动。监督检查工作由国务院产品质量监督部门规划和组织。法律对产品质量的监督检查另有规定的，依照有关法律的规定执行 [<xref ref-type="bibr" rid="hanspub.38790-ref2">2</xref>]。</p><p>根据《产品质量法》的规定，抽取的样品应当在市场上或企业成品仓库内的代销产品中随机抽取。这是因为产品质量监督抽查活动是产品质量监督部门代表政府进行的一种市场监督管理活动，这种监督管理活动的范围一般应仅限于流通环节，而不能扩大到企业内部，并且对于未进入流通的产品，企业也不负质量责任。要求随机抽取样品，则可以防止生产者、销售者弄虚作假，保证抽样检查的客观性、公正性 [<xref ref-type="bibr" rid="hanspub.38790-ref3">3</xref>]。</p></sec><sec id="s6_2"><title>2.2. 国外研究情况与最新进展</title><p>发达国家的产品质量立法由相对独立的两个部分组成：产品责任法和产品质量监督法。政府、企业职责分明，一般能由公司(企业)、市场或社会管理的，政府就不干预，充分发挥市场的资源配置作用，产品或服务的质量技术监督工作一般由市场调节。企业根据市场需求和竞争提供用户满意的产品或服务。政府注重充分发挥各类中介组织的作用，尤其是各类行业协会的作用，政府不干预企业的生产和经营活动。 [<xref ref-type="bibr" rid="hanspub.38790-ref4">4</xref>] 例如，日本建立了由居民、企业、社区和政府共同组成的产品质量监督管理体系。日本在产品质量监管的机构设置上实行的是官民结合的体制，产品质量监管既有政府的官方机构，也有民间机构。美国政府监管以消费者安全为核心，以风险监管理念为指导思想，以产品伤害报告和日常监管为依据，对产品质量进行风险评估，从而采取相应的监管手段，保证消费者的安全。美国依据产品分类构建监管部门，各部门职责明确；制定详细严格的法律法规约束制造商和销售商的行为，对违法行为进行严厉的制裁；同时将风险管理理念归属于监管手段中，依据产品特点及风险类别灵活运用各种监管手段，如行政许可、合格 [<xref ref-type="bibr" rid="hanspub.38790-ref2">2</xref>]。</p></sec></sec><sec id="s7"><title>3. 某电力企业物资现场抽检封样业务分析</title><sec id="s7_1"><title>3.1. 抽检封样业务的背景</title><p>抽检是配网物资质量管控的重要手段。其中现场封样是中确保抽检结果真实有效的关键环节，优化配网物资现场抽检封样业务对于不断提升采购设备质量，确保电网运行安全有着重要的意义。</p><p>习近平总书记在十九大报告中明确指出，要深化国有企业改革，培育具有全球竞争力的世界一流企业。作为关系国民经济命脉和国家能源安全的特大型国有重点骨干企业，公司提出“具有中国特色国际领先的能源互联网企业”的战略目标，以国际领先的发展支撑我国电力强国建设，为供应链创新与高质量发展提供了新契机。国网物资部关于2020年物资质量监督及供应商管理有关重点工作中提出要深化落实质量管控责任，强化物资品类、供应商、生产批次抽检“三个百分之百全覆盖”。</p><p>在新形势下，电力公司对于配网物资抽检封样业务也提出了新的要求。一是要严格把控封样质量，确保抽检结果的真实有效性；二是要提升与物资供应业务的协同效率，确保封样工作开展的高效及时性；三是要加强信息化手段的应用深度，努力提升封样工作的智能化程度。某电力公司根据总部要求，结合自身业务需求及组织结构，制定抽检策略，明确职责分工，要求各单位加强抽检取样、送样及检测过程管理，确保抽检工作的客观公正。</p></sec><sec id="s7_2"><title>3.2. 抽检封样业务策略</title><p>目前国网某电力公司抽检策略主要包括：</p><p>1) 持续开展25类物资“三个百分之百”(中标批次、中标供应商、采购物资种类全覆盖)抽检工作，同时，根据国网公司要求及时调整上述抽检物资范围。</p><p>2) 某电力公司增加对协议库存物资(含营销项目协议库存物资)的开展抽检工作。同时，根据业务主管部门相关需求开展抽检工作，对协议库存中标的继电保护及安全自动装置进行供应商覆盖。</p><p>3) 属交货期紧急且具备送检的和属扩大监造范围内重点项目中设备原材料原则上采用厂内抽检的方式。</p><p>4) 应加强关键指标抽检；质量问题频发或发生过重大质量问题的，可视情况采用加大抽检频率和抽检比率。</p><p>5) 加强相关设备的专项抽检工作，增加特定设备的型式试验和特殊试验。</p><p>6) 增加对分类分级设备的抽检比对跟踪。</p></sec><sec id="s7_3"><title>3.3. 抽检封样业务流程</title><p>目前抽检工作由本部物资部为归口管理，以物资公司为牵头实施单位，以各供电公司及电科院为具体实施单位。要求各供电公司、电科院和其他专业公司严格按照抽检流程，根据抽检计划做好封样工作。电科院负责统一发放封样单和送检工作，各方做好样品交接记录。</p><p>1) 物资公司根据招标结果及供应计划，按照“三个百分百”覆盖要求的要求编制抽检计划：-批次招标物资根据招标结果编制抽检计划；协议库存物资按照供应计划及抽检覆盖要求生成抽检计划， 同时根据计划，进行抽检封样任务分配。</p><p>2) 各封样实施单位根据抽检封样计划实施封样：项目单位根据供应计划信息，至项目现场进行封样。电科院根据供应商生产进度、库存情况等信息，至供应商厂内、物资仓库等地点进行封样。抽检封样人员至封样现场，抽取样品，填写封样记录(封样记录表、余料单等)，留取影像资料，完成封样。</p><p>3) 电科院根据封样信息，办理样品运输及检测委托手续；</p><p>4) 检测单位查验样品，根据检测到委托实施检测；</p><p>5) 检测实施单位出具检测报告，向电科院反馈检测结果；</p><p>6) 电科院根据检测报告向物资公司反馈检测结果：抽检不合格，作为抽检问题上报；抽检合格，流程结束。</p></sec><sec id="s7_4"><title>3.4. 发现问题</title><p>针对配网物资抽检封样业务的各个环节进行深入调研，对业务现状进行诊断分析，明确目前存在的问题：</p><p>一是抽检封样计划信息的保密机制是否完善。完善的抽检封样计划保密机制能够确保抽检结果真实反应物资质量状况，是抽检工作有效性的强力保障，也是抽检工作最基本的要求。</p><p>二是封样人员是否能及时够掌握物资供应、生产情况。及时掌握物资供应、生产情况能够有效避免因无样品导致封样工作无法实施的情形，便于封样人员精准安排封样工作，是封样是否能够顺利实施的关键所在。抽检人员应与供应商侧提前沟通并确认抽检的物资类别是否有库存可供抽检，供应商侧需根据抽检周期尽可能进行提前备货，以保证抽检工作能够正常进行。</p><p>三是封样过程是否规范，相关信息是否能够及时进行反馈。封样过程须严格按照盲样检测执行，相关过程单据完备，封样结果应由各相关方共同确认，并将相关封样情况信息进行及时反馈，以便对抽检计划执行情况进行及时跟踪。封样过程中的各类信息，包括封条编码，物资品类，送检批次等信息，应妥善保存记录并一一对应，在封样前、后都应进行核对确认。</p><p>四是封样完成后，样品是否能够得到妥善保存。封样完成后样品在不具备直接送检的情况下应妥善保存，确保样品封样状态的完好性，规避由于保管原因导致的封样无效的风险。应对封样所使用的封条进行保护处理，如防水防刮等措施，从而保证在送检过程中封条的有效完整性。同时，对待部分特殊送检物资，应采取相对应的特殊封样方式。</p><p>五是样品送检环节，交接是否记录清晰，操作规范。封样后的样品应尽快安排送检，在送检过程中与物流运输方进行样品交接时，应做好相关信息的记录工作。同时应做好样品检测相关配合工作，包括但不限于样品交接、提供必要的试验工装及技术支持等。供应商应与当地第三方检测机构共同对送检物资的完好性进行验收。</p></sec></sec><sec id="s8"><title>4. 业务优化提升的建议和举措</title><p>基于业务现状分析，针对新的业务发展需求以及目前存在的问题，从严格把控封样质量、提升与物资供应业务的协同效率、加强信息化手段的应用深度的三大提升方向着手，努力提升封样工作的真实有效性、高效及时性智能化程度：</p><p>一是重新梳理业务流程及职责分工，持续完善配套管理措施。包括不同物资种类的封样职责分工、抽检任务下发后的封样方案制定、封样现场的人员及作业要求、封样样品的存放于保管以及样品送检前于物流运输的交接等环节。</p><p>二是同时建立优化与物资供应业务的协同机制，从业务层面及信息化层面实现无缝衔接。包括物资供应计划信息及物流运输信息的获取与更新，从业务层面进行对接的基础上，实现信息系统层面的数据贯通。</p><p>三是创新业务模式。针对不同的物资供应特点及不同的封样地点，创新封样方式。例如采用远程封样方式，由供应商厂内人员进行封样操作，并通过视频方式对封样过程进行见证记录。又例如由电科院、供电公司等封样实施单位运用物资仓库开展仓库抽检，实现仓储业务与抽检业务联动，针对库存台账中的物资开展封样，确保抽检覆盖的全面性及封样方式的灵活性。尤其对于具备就地、就近开展封样送检的仓库，按照“检储配一体化”建设思路，设计专属封样及送检流程，实现仓储、封样、检测、配送等多业务环节的无缝衔接，有效提升抽检工作质效。</p><p>四是开展新技术应用的研究工作，运用物联网、移动应用等技术实现封样作业的规范化、智能化提升。包括电子封样标签、抽检封样APP的开发应用，实现封样智能化作业，抽检计划及物资供应信息的实时获取，以及封样结果信息的及时反馈。</p></sec><sec id="s9"><title>5. 总结</title><p>随着经济社会的快速发展，电网企业安全稳定的运行关系着全国千家万户电力供应的稳定和可靠性。无论是企业还是社会，对电力行业也越来越重视，其电力物资质量同样也越来越受重视。加强电力物资质量监督管理，规范物资质量监督活动就显得尤为重要。抽检是配网物资质量管控的重要手段。其中现场封样是确保抽检结果真实有效的关键环节，对于发挥物资抽检业务职能、支撑做好抽检问题处理有着重要的意义。本文通过对某电力企业物资现场抽检封样业务的研究，发现存在的问题并提出相应的举措和建议。优化配网物资现场抽检封样业务对于有效提高质量监督业务质效、不断提升采购设备质量，确保电网运行安全，实现公司高质量发展的战略目标有着重要的意义。</p></sec><sec id="s10"><title>文章引用</title><p>袁一鸣,倪小舟,卞龙江. 电力企业配网物资现场抽检封样业务优化研究Optimal Study on Sampling Inspection and Sealing Sample of Distribution Materials in Power Enterprises[J]. 可持续发展, 2020, 10(05): 805-809. https://doi.org/10.12677/SD.2020.105098</p></sec><sec id="s11"><title>参考文献</title></sec></body><back><ref-list><title>References</title><ref id="hanspub.38790-ref1"><label>1</label><mixed-citation publication-type="other" xlink:type="simple">孙萌, 武兰民. 加强电网物资质量抽检管理[J]. 中国电力企业管理, 2014(23): 104-105.</mixed-citation></ref><ref id="hanspub.38790-ref2"><label>2</label><mixed-citation publication-type="other" xlink:type="simple">李学方. 质量管理体系要求与应用[M]. 北京: 知识产权出版社, 2003: 65-89.</mixed-citation></ref><ref id="hanspub.38790-ref3"><label>3</label><mixed-citation publication-type="other" xlink:type="simple">孔宪国. 浅谈电网物资质量抽检管理的强化措施[J]. 机电信息, 2016, 27(489): 132-133.</mixed-citation></ref><ref id="hanspub.38790-ref4"><label>4</label><mixed-citation publication-type="other" xlink:type="simple">段芬, 沈华清. 提升产品质量监督抽查的有效性[J]. 中国质量技术监督, 2011(8): 48-49.</mixed-citation></ref></ref-list></back></article>