<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><!DOCTYPE article  PUBLIC "-//NLM//DTD Journal Publishing DTD v3.0 20080202//EN" "http://dtd.nlm.nih.gov/publishing/3.0/journalpublishing3.dtd"><article xmlns:mml="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" dtd-version="3.0" xml:lang="en" article-type="research article"><front><journal-meta><journal-id journal-id-type="publisher-id">ASS</journal-id><journal-title-group><journal-title>Advances in Social Sciences</journal-title></journal-title-group><issn pub-type="epub">2169-2556</issn><publisher><publisher-name>Scientific Research Publishing</publisher-name></publisher></journal-meta><article-meta><article-id pub-id-type="doi">10.12677/ASS.2020.911258</article-id><article-id pub-id-type="publisher-id">ASS-38897</article-id><article-categories><subj-group subj-group-type="heading"><subject>ASS20201100000_61218668.pdf</subject></subj-group><subj-group subj-group-type="Discipline-v2"><subject>人文社科</subject></subj-group></article-categories><title-group><article-title>
 
 
  促进党建与气象业务深度融合的实践与思考
  Practice and Thinking on Promoting the Deep Integration of Party Building and Meteorological Business
 
</article-title></title-group><contrib-group><contrib contrib-type="author" xlink:type="simple"><name name-style="western"><surname>邱</surname><given-names>媛媛</given-names></name><xref ref-type="aff" rid="aff1"><sup>1</sup></xref><xref ref-type="corresp" rid="cor1"><sup>*</sup></xref></contrib><contrib contrib-type="author" xlink:type="simple"><name name-style="western"><surname>李</surname><given-names>应业</given-names></name><xref ref-type="aff" rid="aff1"><sup>1</sup></xref><xref ref-type="aff" rid="aff2"><sup>2</sup></xref></contrib><contrib contrib-type="author" xlink:type="simple"><name name-style="western"><surname>雷</surname><given-names>春苗</given-names></name><xref ref-type="aff" rid="aff1"><sup>1</sup></xref><xref ref-type="aff" rid="aff2"><sup>2</sup></xref></contrib></contrib-group><aff id="aff1"><addr-line>青海省气象服务中心，青海 西宁</addr-line></aff><aff id="aff2"><addr-line>null</addr-line></aff><pub-date pub-type="epub"><day>12</day><month>11</month><year>2020</year></pub-date><volume>09</volume><issue>11</issue><fpage>1844</fpage><lpage>1849</lpage><permissions><copyright-statement>&#169; Copyright  2014 by authors and Scientific Research Publishing Inc. </copyright-statement><copyright-year>2014</copyright-year><license><license-p>This work is licensed under the Creative Commons Attribution International License (CC BY). http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/</license-p></license></permissions><abstract><p>
 
 
  气象业务与人们的生活息息相关，对于我国经济社会稳步发展发挥十分重要的影响，随着人们生活质量的不断提高，对于各类气象服务的时效性和准确性的要求越来越高。按照“守初心、担使命，找差距、抓落实”的总要求和习近平总书记对青海工作和气象工作的重要指示精神要求，面对青海经济社会发展和气象现代化建设要求，以党的政治建设引领青海气象事业高质量，如何破解党建工作与气象业务发展“两张皮”的问题，使各项气象业务在党建工作统领下高效运行，有机融合是十分重要的，本文将着眼于党建与气象业务融合发展的现状，分析影响和制约党建与业务融合发展的主要问题，对如何稳步推进党建与气象业务深度融合做具体阐述。
   Meteorological services are closely related to people’s lives and have a very important impact on the steady development of my country’s economy and society. With the continuous improvement of people’s quality of life, the requirements for the timeliness and accuracy of various meteoro-logical services are getting higher and higher. In accordance with the general requirements of “keeping the original aspiration, assuming the mission, finding the gap, and grasping implementation” and the important instructions of General Secretary Xi Jinping’s work and meteorological work in Qinghai, facing the requirements of Qinghai’s economic and social development and meteorological modernization, the party’s political construction leading the high quality of Qinghai’s meteorological cause, how to solve the problem of “two skins” between party building work and meteorological business development, so that various meteorological services can run efficiently under the leadership of party building work, organic integration is very important, this article will focus on party building and meteorology: the current situation of business integration development, analysis of the main issues that affect and restrict the development of party building and business integration, and a detailed explanation of how to steadily promote the deep integration of party building and meteorological business.
 
</p></abstract><kwd-group><kwd>气象业务，党建，深度融合, Meteorological Services</kwd><kwd> Party Construction</kwd><kwd> Deep Integration</kwd></kwd-group></article-meta></front><body><sec id="s1"><title>摘要</title><p>气象业务与人们的生活息息相关，对于我国经济社会稳步发展发挥十分重要的影响，随着人们生活质量的不断提高，对于各类气象服务的时效性和准确性的要求越来越高。按照“守初心、担使命，找差距、抓落实”的总要求和习近平总书记对青海工作和气象工作的重要指示精神要求，面对青海经济社会发展和气象现代化建设要求，以党的政治建设引领青海气象事业高质量，如何破解党建工作与气象业务发展“两张皮”的问题，使各项气象业务在党建工作统领下高效运行，有机融合是十分重要的，本文将着眼于党建与气象业务融合发展的现状，分析影响和制约党建与业务融合发展的主要问题，对如何稳步推进党建与气象业务深度融合做具体阐述。</p></sec><sec id="s2"><title>关键词</title><p>气象业务，党建，深度融合</p></sec><sec id="s3"><title>Practice and Thinking on Promoting the Deep Integration of Party Building and Meteorological Business<sup> </sup></title><p>Yuanyuan Qiu, Yingye Li, Chunmiao Lei</p><p>Qinghai Meteorological Service Center, Xining Qinghai</p><p><img src="//html.hanspub.org/file/23-2392342x4_hanspub.png" /></p><p>Received: Nov. 5<sup>th</sup>, 2020; accepted: Nov. 20<sup>th</sup>, 2020; published: Nov. 27<sup>th</sup>, 2020</p><p><img src="//html.hanspub.org/file/23-2392342x5_hanspub.png" /></p></sec><sec id="s4"><title>ABSTRACT</title><p>Meteorological services are closely related to people’s lives and have a very important impact on the steady development of my country’s economy and society. With the continuous improvement of people’s quality of life, the requirements for the timeliness and accuracy of various meteorological services are getting higher and higher. In accordance with the general requirements of “keeping the original aspiration, assuming the mission, finding the gap, and grasping implementation” and the important instructions of General Secretary Xi Jinping’s work and meteorological work in Qinghai, facing the requirements of Qinghai’s economic and social development and meteorological modernization, the party’s political construction leading the high quality of Qinghai’s meteorological cause, how to solve the problem of “two skins” between party building work and meteorological business development, so that various meteorological services can run efficiently under the leadership of party building work, organic integration is very important, this article will focus on party building and meteorology: the current situation of business integration development, analysis of the main issues that affect and restrict the development of party building and business integration, and a detailed explanation of how to steadily promote the deep integration of party building and meteorological business.</p><p>Keywords:Meteorological Services, Party Construction, Deep Integration</p><disp-formula id="hanspub.38897-formula36"><graphic xlink:href="//html.hanspub.org/file/23-2392342x6_hanspub.png"  xlink:type="simple"/></disp-formula><p>Copyright &#169; 2020 by author(s) and Hans Publishers Inc.</p><p>This work is licensed under the Creative Commons Attribution International License (CC BY 4.0).</p><p>http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/</p><p><img src="//html.hanspub.org/file/23-2392342x7_hanspub.png" /> <img src="//html.hanspub.org/file/23-2392342x8_hanspub.png" /></p></sec><sec id="s5"><title>1. 引言</title><p>深入学习贯彻习近平新时代中国特色社会主义思想 [<xref ref-type="bibr" rid="hanspub.38897-ref1">1</xref>]，凝心聚力抓党建 [<xref ref-type="bibr" rid="hanspub.38897-ref2">2</xref>]，抓好党建促发展，把准政治方向，提高政治能力，以党的政治建设引领青海气象事业高质量发展，是新形势下青海气象部门加强党的政治建设的重点任务，而不断推动党建与气象业务的深度融合、协调、可持续发展，才能引领气象事业呈现出良好的发展态势。根据中央部署，在中国气象局党组领导下，青海省气象部门“不忘初心、牢记使命”主题教育组织有序、扎实开展，取得显著成效和宝贵的经验启示，切实促进党建与气象业务深度融合 [<xref ref-type="bibr" rid="hanspub.38897-ref3">3</xref>]，要不断巩固和扩大主题教育成果，坚持不忘初心、牢记使命，践行初心、担当使命，为决胜全面建成小康社会 [<xref ref-type="bibr" rid="hanspub.38897-ref4">4</xref>]、实现第一个百年奋斗目标贡献气象力量。本文将以青海省气象局先进基层党支部促进党建与气象业务融合的工作开展经验做法和取得的成效，对照查找梳理促进党建与气象业务深度融合的实践建议，并对今后稳步推进中的应用做了简要的思考分析。</p></sec><sec id="s6"><title>2. 加强基层气象部门党建与业务工作深度融合的重要意义</title><p>如何破解党建工作与气象业务发展“两张皮”的问题，并致力于党建工作和气象业务发展“两手抓”，做到有机融合、相互促进、相得益彰，使各项气象服务业务在党建工作统领下高效运行、快速发展，是青海省气象服务中心长期以来一直未能很好解决的难题，是值得每位党务干部认真思考的一个现实问题。</p><sec id="s6_1"><title>2.1. 加强党建工作是促进气象事业发展的形势要求</title><p>党的十九大召开以来，习近平总书记的系列重要讲话，为我们进一步推进气象事业高质量发展提供了重要遵循，蕴含着推动气象事业发展的新目标、新任务、新要求，要准确把握对气象工作提出的实践要求。加强基层党的建设，着力增添气象事业发展的动力和活力，努力做好各项工作，强化党建和业务工作融合促进，牢记全心全意为人民服务的根本宗旨，以坚定的理想信念坚守初心和使命，服务社会经济发展、回应人民群众对气象服务新需求，全面深化气象改革、为全面建设社会主义现代化强国作出更大贡献。</p></sec><sec id="s6_2"><title>2.2. 加强党建工作是带好队伍做好气象服务的现实要求</title><p>今年是新中国成立70周年，是决胜全面建成小康社会、实现第一个百年奋斗目标的关键之年，也是实现到2020年气象现代化建设目标的冲刺之年，可以说，做好今年的各项工作意义重大，任务艰巨。气象部门肩负的任务既繁重又艰巨，要完成神圣而光荣的任务，必须要依靠基层党组织率领广大气象干部辛勤努力去完成。要实现既带好队伍，又完成任务的目标，就必须加强党的建设，这是提高党的凝聚力和战斗力的根本保证。通过基层党组织抓好干部的教育和管理，切实提高政治站位，增强大局意识，努力把气象干部培养成政治素质好，业务技能强，思想作风过硬的队伍，才能咬定目标不放松，持之以恒抓落实，以求真务实和真抓实干的作风，推动各项工作取得实效，把各项任务部署变成现实。实践证明，哪个地方党组织战斗力强，哪个地方干部建设就好，气象工作任务就能圆满完成，否则，就会出现这样那样的问题，全心全意为人民服务也是一句空话。</p></sec><sec id="s6_3"><title>2.3. 加强党建工作是加强党员队伍建设的基本要求</title><p>党员是党的基本组织细胞和党的活动主体，党的所有工作都要依靠党员去完成，党的建设的各方面要求都要通过党员的模范作用去落实。没有党员先进性 [<xref ref-type="bibr" rid="hanspub.38897-ref5">5</xref>] 作为前提和保障，党的先进性就成了无源之水，无木之本。加强党建工作，是坚定理想信念，加强道德修养，严明政治纪律的有力措施，着重对党员进行科学理论武装、宗旨观念教育、党纪教育，坚决做到“两个维护”，牢固树立“四个意识” [<xref ref-type="bibr" rid="hanspub.38897-ref6">6</xref>]，规范党内政治生活，加强党员管理，提高党员素质，使广大党员自觉履行党员责任和义务，在推进气象事业高质量发展中发挥先锋模范作用。</p></sec></sec><sec id="s7"><title>3. 影响和制约党建与业务融合发展的主要问题</title><p>2019年1月31日，中央印发了《关于加强党的政治建设的意见》，对新形势下党的政治建设各方面工作进行了全面部署。这些论断和举措，把党的政治建设提升到了新高度，对各级党组织、党员及党员领导干部的政治要求提升到了新高度。对照党建工作要求，经过调研、座谈，梳理目前制约青海省气象服务中心党建和业务融合发展的问题，主要表现在:</p><sec id="s7_1"><title>3.1. 思想认识存在误区</title><p>长期以来，对于气象业务部门来说，基层党建工作一直处于不严不紧的地位，党务工作者时常陷于尴尬境地，这些都是由于认识上的误区导致的，弄不清党建工作应该做什么，对上级党组织全面从严治党要求的重要性认识不够，把握不准党建工作任务的特点与规律。个别党员存在“党建抓与不抓无关紧要”、“党建是虚活”、“党建工作做多了会干扰业务发展”、“党建工作就是组织一下学习，发展几个党员”等认识误区，对党建工作等待观望、态度消极，疲于应付。</p></sec><sec id="s7_2"><title>3.2. 党建与业务联系不够</title><p>对党建工作不重视、缺谋划、欠统筹。党建工作不能根据业务发展确定工作内容，不能围绕业务提出具体的党建目标措施，对业务没有起到很好的指导作用。</p><p>1) 从日常工作安排部署上看，单纯的业务观念仍起支配作用，认为气象服务中心的本职就是做好气象服务工作，部署、研讨党建工作并不与业务相结合，含糊笼统。</p><p>2) 从工作落点上看，党务干部责任意识不强，导致党建工作难以满足支部党员干部价值多元、诉求多样、观念多变的客观现实，削弱了党建工作的凝聚力和影响力。</p><p>3) 从组织生活上看，基层党务干部“不懂”、“不会”做党务工作的问题制约着党建工作的质效。支部书记、支委和党务干部往往都是业务骨干，对组织生活制度抓得不实，流于形式，对党员干部的教育、管理和监督往往失之于宽、失之于软。</p><p>4) 从工作效果上看，“虚事虚做”、“实事虚做”，做意识形态工作的主人翁意识、责任意识不强，难以激发党员干部发自内心的凝聚力。</p></sec><sec id="s7_3"><title>3.3. 学习氛围不浓，缺乏创新</title><p>党组织落实党员学习制度不到位，个别党员对党的基本理论、路线、方针、政策和各个阶段的工作重点理解不深，把握不准，缺乏解决复杂事务和改革、发展、稳定中的各种新矛盾、新问题的能力。理论学习的积极性、主动性和自觉性不足，学用脱节，不重视知识的更新，不善于理论指导实践，凭经验做事，政治理论素质提升慢。缺乏创新，常借口业务工作繁重，工作与学习的矛盾突出，存在放松或厌烦学习的现象。</p></sec><sec id="s7_4"><title>3.4. 存在党员“普通化”现象</title><p>1) 从思想现状上看，有的党员理想信念不坚定，宗旨意识淡化；有的，身为党员缺失党心，对党史、党纪、党规知之甚少，不愿接受党的教育和指挥，习惯把自己装在“套子”里等同于一般群众。</p><p>2) 从激励效果上看，对挖掘宣传党员干部典型等党建工作激励机制运用不多，党员干部的先进性和创造力未能有效激发。</p></sec></sec><sec id="s8"><title>4. 我省气象部门基层党支部促进党建与业务融合的典型经验和做法</title><p>2019年7月，调研小组到青海省大气探测技术保障中心党支部、西宁市气象局党支部进行了实地调研。通过座谈走访、查阅资料等形式，对两个先进基层党支部在促进党建与气象业务融合方面的经验做法、成效、党建创新办法、党员监督评议、激励机制等方面进行了全面的了解。</p><sec id="s8_1"><title>4.1. 从零散到集约，结合业务融合创新特色党建</title><p>1) 作为连续多年被评为青海省气象局先进党支部的青海省大气探测技术保障中心党支部，通过不断探索思考，不断凝练经验，在日常业务开展中找准党建与业务融合的落脚点，以工作创新为契合，制定《“以党建促业务、以业务促发展”的创新工作计划》，以坚定理想信念宗旨为根基，以党员为关键发挥模范带头作用，以党建促业务并充分调动职工群众的积极性，主动性，创造性为着力点，团结带领广大干部、群众以过硬的技术、有力的保障措施，积极投身于气象业务发展和现代化建设。</p><p>2) 将落实“三会一课”制度与“以党建促思想促业务融合发展”党课教育工作结合同步开展，并在年底开展“以党建促业务、以业务促发展”的技术保障业务总结交流评比。定期对党员参加学习教育等情况进行通报，树立党员业务骨干榜样，激发党员模范带头作用。党建工作不断渗透融入业务特色，以党建促业务的特色党建正在逐步形成。</p></sec><sec id="s8_2"><title>4.2. 从“服务小能手”到“先锋哨”，以党建引领业务发展</title><p>1) 西宁市气象局党支部以“亮岗位、晒成绩”的争先创优活动为党建与业务融合的着力点，定期开展理论指导实践工作的交流座谈会，要求党员结合岗位职责学习心得体会、理论知识在业务工作中转化应用的经验、创新业务方法等内容进行交流座谈，评比出“业务小能手”；开展“精品课堂”、“道德讲堂”等系列评比活动，并将此类工作常态化、制度化，以党建促业务创新，营造人人争当“先锋哨”工作学习氛围，切实发挥党组织对业务工作的指导引领作用。</p><p>2) 制定《党员管理考核细则》，明确党员管理考核采取定性和定量考核相结合的方式，由党支部具体负责，按照“党员自评、党员大会互评、支委会审定”的程序进行，从政治理论、道德品行、岗位履职、模范作用、集体活动、参加学习教育、完成学习心得、学习笔记记录、按时按规定缴纳党费等方面对党员实行量化打分考核，以此为抓手，正风肃纪，不断挖掘正能量和党员业务骨干的技术潜能，提高党组织的凝聚力和战斗力，党建与业务融合的长效机制正逐步建立。</p></sec></sec><sec id="s9"><title>5. 稳步推进党建与气象业务深度融合的实践建议</title><sec id="s9_1"><title>5.1. 认真开展与实践结合的调查研究</title><p>充分认识抓好基层党建对气象业务工作的带动作用，创新基层党建工作的方式方法，发挥党务工作和业务骨干分子干事创业的积极性、主动性。通过召开座谈会、个别访谈、征求意见建议等形式，集思广益，群策群力，寻找党建与业务工作的契合点，梳理业务工作开展过程中需要党建加以指导和强化的环节，思考党建活动中如何融入气象业务工作以丰富党建内涵，谋化气象业务工作推进过程中如何发挥党建的引领、带动作用，以增强基层党建工作的吸引力、凝聚力。在深入调查研究的基础上，结合中心工作实际，将党建工作与业务工作同部署、同落实、同考核，促进党务与业务工作共同发展。</p></sec><sec id="s9_2"><title>5.2. 寻找党建与气象业务工作的融合点</title><p>党建与气象业务工作相辅相成，两者的方向和目标一致。在人才培养、队伍建设方面，要认识到人是干事创业的主体，离开党的建设与指引，人就会失去信仰，信仰的缺失必然导致前进方向的迷失。党建又对人才的培养、干部队伍的打造起到不可替代的作用。在业务工作中，我们不仅要加强党的宗旨、理想信念教育，使党员干部树立为人民服务、为党和国家贡献力量的思想，而且要创造条件，提供机会，通过请进来、走出去等方式，加强业务知识培训，提升党员干部业务理论水平和业务工作能力。在具体业务工作中，不仅要注重工作的效率、质量等，也要注意将勤政廉洁、为民服务、团队精神等教育贯穿始终。通过开展党员联系群众活动，增强党员干部同群众间的感情，同时促进自身业务能力的提升。</p><sec id="s9_2_1"><title>5.2.1. 抓好思想建设</title><p>加强党的政治建设，促进政治建设与气象事业共同发展，首先要解决思想问题，要从思想上认同党的理论、党的主张、党的方针政策，要坚定马克思主义的政治信仰，从内心深处认同党、认同党的领导。气象事业是党的基础性、公益性事业，气象事业从建立之初至今，都是为党的事业服务的，是贯彻落实党的路线方针政策的具体化，本身就是政治。气象现代化建设之所以取得今天的成就，也是党坚强领导的结果。党员领导干部，一定要摒弃错误的思想认识，坚定马克思主义的理想信念，深入学习习近平新时代中国特色社会主义思想，学习党章党规，培育忠诚意识、规矩意识、担当意识，把这些基本的政治意识落实到积极谋划本单位气象工作和党的建设上。</p></sec><sec id="s9_2_2"><title>5.2.2. 理顺党建和业务的关系</title><p>政治和业务紧密相联，没有离开业务的政治，也没有离开政治的业务。党的政治建设肩负着引领事业发展稳定的根本任务，与事业发展是水乳交融的关系，两者有机统一、相辅相成。一是，事业发展要依靠党的政治建设来保证，只有充分发挥党组织的政治核心作用和广大党员的先锋模范作用，才能更好地深化改革、加快发展、保持稳定。二是，党的政治建设依托事业发展来促进，只有事业得到充分发展，才能更好地凝聚人心，团结力量。我们要准确把握政治建设和业务工作的关系，既不陷入唯业务论放任业务偏离政治方向，也不能脱离业务空谈政治建设。我们要把党的政治建设和业务工作同部署、同落实、同督查、同考核，使党的政治建设与业务工作相互协调、相互促进，以业务发展的成效来检验和评价党的政治建设。三是，在实际工作中，要充分发挥党支部的引领作用，教育和引导广大党员，在学思践悟中树牢“四个意识”，坚定“四个自信”，把党的政治主张不断融入到党员的思想深处，成为开展业务工作的行动指南。四是，要积极结合本单位业务工作开展主题党日活动、组织生活会等，把党的政治建设融入日常、抓在经常。我们党员及党员领导干部首先要重视工作，树牢政治意识、责任意识，党员意识，把工作放在心上，把责任扛在肩上。要充分发挥吃苦在前、享受在后的政治品格，争当业务工作的行家里手，以钉钉子精神抓工作落实，积极发挥党员在推进业务工作中的表率作用。支部书记和党务干部要熟悉气象业务，提高结合政治建设来谋划业务工作的能力和水平。</p></sec><sec id="s9_2_3"><title>5.2.3. 发挥好党组织的政治功能</title><p>党的力量来自组织。政治属性是党组织的根本属性，政治功能是党组织的基本功能，要认真贯彻落实新时代党的组织路线，不断强化各级党组织的政治属性和政治功能。同时，党支部要在本单位发挥好把方向、管大局、促落实的重要作用，确保党中央和上级党组织决策部署在本单位贯彻落实。党员要强化党的意识和组织观念，自觉做到思想上认同组织、政治上依靠组织、工作上服从组织、感情上信赖组织。党组织一定要把学习贯彻习近平新时代中国特色社会主义思想作为首要的政治任务，认真学习《中国共产党党组工作条例》、《中国共产党支部工作条例》，严格执行“三会一课”、民主生活会、谈心谈话、民主评议等制度，不断强化党组织的政治功能，把基层党组织建设成为坚强的战斗堡垒，使广大党员心有所属、情有所寄，成为广大党员的政治依靠、政治家园。</p></sec><sec id="s9_2_4"><title>5.2.4. 落实好政治责任</title><p>抓好党的政治建设最重要的就是抓责任制、抓责任人。坚持党要管党，全面从严治党首先要落实管党治党的政治责任 [<xref ref-type="bibr" rid="hanspub.38897-ref7">7</xref>]。责任就是使命，使命重于泰山！党组织要担负起本单位党的政治建设工作的主体责任，支部书记要认真履行第一责任人职责，领导班子成员和党组织其他成员要按照“一岗双责”要求，在履行好政治责任，提高政治定力、政治能力的同时，做好单位的政治表率，在抓好业务工作的同时，一定要抓好分管领域党的政治建设工作。引导广大党员认认真真、原原本本落实党的路线方针，落实中国气象局和省委省政府重大决策部署，尤其要落实好省局党组的重点工作任务、重要决策部署，以讲政治的态度促进青海气象事业发展。</p></sec></sec></sec><sec id="s10"><title>文章引用</title><p>邱媛媛,李应业,雷春苗. 促进党建与气象业务深度融合的实践与思考Practice and Thinking on Promoting the Deep Integration of Party Building and Meteorological Business[J]. 社会科学前沿, 2020, 09(11): 1844-1849. https://doi.org/10.12677/ASS.2020.911258</p></sec><sec id="s11"><title>参考文献</title></sec></body><back><ref-list><title>References</title><ref id="hanspub.38897-ref1"><label>1</label><mixed-citation publication-type="other" xlink:type="simple">曹忠义, 薛立伟. 坚持知行合一切实转化运用好学习成果做到笃行实干推动振兴发展取得新成效[N]. 黑龙江日报, 2020-10-13(001).</mixed-citation></ref><ref id="hanspub.38897-ref2"><label>2</label><mixed-citation publication-type="other" xlink:type="simple">朱婕. 凝心聚力抓党建为全省公安事业发展提供坚强政治保障[N]. 甘肃日报, 2020-05-21(006).</mixed-citation></ref><ref id="hanspub.38897-ref3"><label>3</label><mixed-citation publication-type="other" xlink:type="simple">秦昕. 着力推动党建与业务融合发展[N]. 中国海洋报, 2019-07-26(002).</mixed-citation></ref><ref id="hanspub.38897-ref4"><label>4</label><mixed-citation publication-type="other" xlink:type="simple">赖丽华. 高质量打赢脱贫攻坚战[N]. 江西日报, 2020-10-12(010).</mixed-citation></ref><ref id="hanspub.38897-ref5"><label>5</label><mixed-citation publication-type="other" xlink:type="simple">王玲. “两学一做”视域下党员干部党性修养长效机制的建立[J]. 党史博采(下), 2020, 618(3): 53-54.</mixed-citation></ref><ref id="hanspub.38897-ref6"><label>6</label><mixed-citation publication-type="other" xlink:type="simple">黄建盛. 深入学习贯彻党章提高政协党建水平[N]. 黑龙江日报, 2020-10-14(003).</mixed-citation></ref><ref id="hanspub.38897-ref7"><label>7</label><mixed-citation publication-type="other" xlink:type="simple">李琳. 坚持和加强党的全面领导——深入学习习近平总书记关于党的全面领导的重要论述[J]. 山东干部函授大学学报(理论学习), 2020, 437(2):14-20.</mixed-citation></ref></ref-list></back></article>