<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><!DOCTYPE article  PUBLIC "-//NLM//DTD Journal Publishing DTD v3.0 20080202//EN" "http://dtd.nlm.nih.gov/publishing/3.0/journalpublishing3.dtd"><article xmlns:mml="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" dtd-version="3.0" xml:lang="en" article-type="research article"><front><journal-meta><journal-id journal-id-type="publisher-id">APS</journal-id><journal-title-group><journal-title>Advances in Physical Sciences</journal-title></journal-title-group><issn pub-type="epub">2334-3400</issn><publisher><publisher-name>Scientific Research Publishing</publisher-name></publisher></journal-meta><article-meta><article-id pub-id-type="doi">10.12677/APS.2020.84040</article-id><article-id pub-id-type="publisher-id">APS-39030</article-id><article-categories><subj-group subj-group-type="heading"><subject>APS20200400000_67012871.pdf</subject></subj-group><subj-group subj-group-type="Discipline-v2"><subject>人文社科</subject></subj-group></article-categories><title-group><article-title>
 
 
  新时代体育学院全学期教育实习现状及问题研究
  A Study on the Present Situation and Problems of the Full Term Education Practice in the College of Physical Education in the New Era
 
</article-title></title-group><contrib-group><contrib contrib-type="author" xlink:type="simple"><name name-style="western"><surname>曹</surname><given-names>思杭</given-names></name><xref ref-type="aff" rid="aff2"><sup>2</sup></xref><xref ref-type="aff" rid="aff1"><sup>1</sup></xref></contrib><contrib contrib-type="author" xlink:type="simple"><name name-style="western"><surname>姜</surname><given-names>晓珍</given-names></name><xref ref-type="aff" rid="aff2"><sup>2</sup></xref><xref ref-type="aff" rid="aff1"><sup>1</sup></xref></contrib><contrib contrib-type="author" xlink:type="simple"><name name-style="western"><surname>杨</surname><given-names>金凤</given-names></name><xref ref-type="aff" rid="aff2"><sup>2</sup></xref><xref ref-type="corresp" rid="cor1"><sup>*</sup></xref></contrib></contrib-group><aff id="aff2"><addr-line>内蒙古师范大学体育学院，内蒙古 呼和浩特</addr-line></aff><aff id="aff1"><addr-line>null</addr-line></aff><pub-date pub-type="epub"><day>09</day><month>10</month><year>2020</year></pub-date><volume>08</volume><issue>04</issue><fpage>249</fpage><lpage>252</lpage><permissions><copyright-statement>&#169; Copyright  2014 by authors and Scientific Research Publishing Inc. </copyright-statement><copyright-year>2014</copyright-year><license><license-p>This work is licensed under the Creative Commons Attribution International License (CC BY). http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/</license-p></license></permissions><abstract><p>
 
 
  
    当前，在科教兴国的指导下，我国的教育不断发展进步。教育实习是师范专业教育的重要组成部分，有助于实习学生了解中小学体育的特点。此外，新课程标准的实施和素质教育的推进，给教育实践带来了新的机遇和挑战，对教育实践提出了更高的要求。因此，本论文把内蒙古师范大学体育学院2016级体育教育专业本科生作为研究对象，采用文献资料法、访谈法对实习学生以及实习学校进行了访谈调查分析，分别在呼和浩特市、鄂尔多斯等学校进行了实地考察，得出本届实习期间所遇到的问题，并为所发现的问题提出可行性建议。
    At present, under the guidance of rejuvenating the country through science and education, our education continues to develop and progress. Educational practice is an important part of normal professional education, which is helpful for students to understand the characteristics of physical education in primary and secondary schools. In addition, in the implementation of the new curric-ulum standards and the promotion of quality education, it brings new opportunities and challenges to educational practice, and puts forward higher requirements for educational practice. Therefore, this paper takes the 2016 undergraduate students of physical education major of Inner Mongolia normal University, Physical Education College as the research object, uses the literature method, and the interview method to carry on the interview investigation analysis to the practice student and the practice school, has carried on the field inspection in Hohhot city, Ordos and other schools respectively, obtains the present practice period the question, and puts forward the feasibility suggestion for the discovered question. 
  
 
</p></abstract><kwd-group><kwd>教育实习，问题，对策, Educational Practice</kwd><kwd> Problems</kwd><kwd> Countermeasures</kwd></kwd-group></article-meta></front><body><sec id="s1"><title>摘要</title><p>当前，在科教兴国的指导下，我国的教育不断发展进步。教育实习是师范专业教育的重要组成部分，有助于实习学生了解中小学体育的特点。此外，新课程标准的实施和素质教育的推进，给教育实践带来了新的机遇和挑战，对教育实践提出了更高的要求。因此，本论文把内蒙古师范大学体育学院2016级体育教育专业本科生作为研究对象，采用文献资料法、访谈法对实习学生以及实习学校进行了访谈调查分析，分别在呼和浩特市、鄂尔多斯等学校进行了实地考察，得出本届实习期间所遇到的问题，并为所发现的问题提出可行性建议。</p></sec><sec id="s2"><title>关键词</title><p>教育实习，问题，对策</p></sec><sec id="s3"><title>A Study on the Present Situation and Problems of the Full Term Education Practice in the College of Physical Education in the New Era<sup> </sup></title><p>Sihang Cao, Xiaozhen Jiang, Jinfeng Yang</p><p>College of Physical Education, Inner Mongolia Normal University, Hohhot Inner Mongolia</p><p><img src="//html.hanspub.org/file/12-3080385x4_hanspub.png" /></p><p>Received: Nov. 3<sup>rd</sup>, 2020; accepted: Nov. 30<sup>th</sup>, 2020; published: Dec. 7<sup>th</sup>, 2020</p><p><img src="//html.hanspub.org/file/12-3080385x5_hanspub.png" /></p></sec><sec id="s4"><title>ABSTRACT</title><p>At present, under the guidance of rejuvenating the country through science and education, our education continues to develop and progress. Educational practice is an important part of normal professional education, which is helpful for students to understand the characteristics of physical education in primary and secondary schools. In addition, in the implementation of the new curriculum standards and the promotion of quality education, it brings new opportunities and challenges to educational practice, and puts forward higher requirements for educational practice. Therefore, this paper takes the 2016 undergraduate students of physical education major of Inner Mongolia normal University, Physical Education College as the research object, uses the literature method, and the interview method to carry on the interview investigation analysis to the practice student and the practice school, has carried on the field inspection in Hohhot city, Ordos and other schools respectively, obtains the present practice period the question, and puts forward the feasibility suggestion for the discovered question.</p><p>Keywords:Educational Practice, Problems, Countermeasures</p><disp-formula id="hanspub.39030-formula17"><graphic xlink:href="//html.hanspub.org/file/12-3080385x6_hanspub.png"  xlink:type="simple"/></disp-formula><p>Copyright &#169; 2020 by author(s) and Hans Publishers Inc.</p><p>This work is licensed under the Creative Commons Attribution International License (CC BY 4.0).</p><p>http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/</p><p><img src="//html.hanspub.org/file/12-3080385x7_hanspub.png" /> <img src="//html.hanspub.org/file/12-3080385x8_hanspub.png" /></p></sec><sec id="s5"><title>1. 前言</title><p>自20世纪以来，我国的师范类院校在教育实习方面向前迈了一大步，教育实习是师范类学校在教育教学工作中的最重要环节，是对师范生进行教学工作能力和实践能力的进一步训练，是从学生走向教师岗位最重要、最有效的过程。同时，教育实习的管理对教育实习的群过程发挥着重要的作用，是提高体育教育专业学生实习质量的关键 [<xref ref-type="bibr" rid="hanspub.39030-ref1">1</xref>]，正因如此，当代教育工作者们对教育实习进行了广泛而深入的研究。</p></sec><sec id="s6"><title>2. 研究对象与研究方法</title><sec id="s6_1"><title>2.1. 研究对象</title><p>本文把内蒙古师范大学体育学院2016级体育教育专业本科生作为研究对象。</p></sec><sec id="s6_2"><title>2.2. 研究方法</title><sec id="s6_2_1"><title>2.2.1. 文献资料法</title><p>根据本研究撰写需要，在中国知网(CNKI)、万方、维普等学术网及内蒙古师范大学图书馆进行检索和查阅与本论文相关的文献资料，为此次研究提供科学的方法理论支撑。</p></sec><sec id="s6_2_2"><title>2.2.2. 访谈法</title><p>根据本研究的需要，笔者制定与实习相关的访谈提纲，在内蒙古师范大学每学年的校内与校外实习期间对实习学生、校内实习带队教师以及实习点相关负责老师、领导进行访谈。</p></sec><sec id="s6_2_3"><title>2.2.3. 实地考察法</title><p>在实习期间，走访呼和浩特市各个学校实习调查研究，了解内蒙古师范大学体育学院实习生的实习情况。</p></sec></sec></sec><sec id="s7"><title>3. 内蒙古师范大学体育教育专业学生实习基本情况</title><sec id="s7_1"><title>3.1. 教育实习组织形式</title><p>根据查阅大量相关教育实习文献资料显示，目前体育教育实习形式有6种，分别是集中实习、委托实习、分散实习、顶岗实习、分段实习和基地实习。我国教育实习主要以集中实习和分散实习为主 [<xref ref-type="bibr" rid="hanspub.39030-ref2">2</xref>]。通过调查发现，内蒙古师范大学体育学院教育实习形式有分散实习、集中实习、基地实习等，其中体育教育专业的学生以集中实习为主，集中实习是由体育学院将学生分配到统一联系的实习学校进行实习。</p></sec><sec id="s7_2"><title>3.2. 教育实习时间安排</title><p>内蒙古师范大学体育学院将实习分为校内实习和校外实习。校内实习是在内蒙古师范大学体育学院的组织下进行学校内的实习，校外实习是在学院分配的学校进行实习。校内教育实习时间以往均为一周，往年将校内实习时间安排在大四的第一学期初，2016级将实习时间安排在了大三第二学期的末尾。校外教育实习时间为3~4个月，在呼和浩特市内实习时间相对较长，均在4个月左右；除呼和浩特市之外的鄂尔多斯、包头、赤峰等实习学校的实习时间相对较短，在3个月左右。</p></sec><sec id="s7_3"><title>3.3. 实习学校及指导教师的分配</title><p>实习生教育实习能力培养的提升，指导教师是最好的践行者 [<xref ref-type="bibr" rid="hanspub.39030-ref3">3</xref>]。根据大一到大三的学习经验，体育教育专业的学生比其他体育专业的学生在实习知识方面所学到的内容较多。体育教育专业的实习学校大部分分配到初高中学校，也有部分实习生分配到小学学校实习。呼和浩特市实习学校分配的实习生较多，从而每一名指导教师同时带2~3名实习生，部分实习学校也存在一位指导教师带一名实习生的现象。</p></sec><sec id="s7_4"><title>3.4. 实习前的准备</title><p>在进到学校实习之前，学生还需要提高自身的专业技能和处理课堂紧急情况的能力，掌握课堂的节奏和组织教学的教法等。教学法是教师的教和学生的学的融合体，针对不同的教学内容、手段、环境等因素选择合适的教学方法让学生充分掌握知识技能 [<xref ref-type="bibr" rid="hanspub.39030-ref4">4</xref>]。内蒙古师范大学体育学院在校内实习前将学生以小组分配，每个小组分配一名指导教师。实习生以小组形式依次模拟课堂练习，指导教师进行纠正和点评。使学生学习到在实习前如何掌握教学效果、如何掌握教学进度、如何把控学生的注意力等方面的知识。教案是上课的依据，不仅可使实习生在上课时心中有数，促使教学课堂文档进行，同时可以提高教师教学的艺术性，为完成教学目标发挥保障作用 [<xref ref-type="bibr" rid="hanspub.39030-ref5">5</xref>]。</p></sec></sec><sec id="s8"><title>4. 实习期间存在的问题</title><sec id="s8_1"><title>4.1. 实习周期短</title><p>内蒙古师范大学体育学院的实习一般安排在每年9月~12月，在9~10月份期间中小学会举办秋季运动会、广播体操比赛等校园活动；10月后，学校开展学生体质测试工作，实习生不能正常上课。原本只有4个月的实习时间仅仅变成2个月，进而导致实习生得不到充分的锻炼，实习经验严重不足。</p></sec><sec id="s8_2"><title>4.2. 实习生与指导教师缺少沟通</title><p>实习生和指导教师之间缺少沟通与交流，教师指导次数较少，实习生在上课期间的不足和需要改进的地方不能及时得到改正。指导教师有时因为自身的工作繁忙而忽视对实习生的指导，导致实习生运用自己错误的上课方式和方法进行授课，从而形成习惯很难改正。</p></sec><sec id="s8_3"><title>4.3. 理论转变实践困难大</title><p>实习是一个由理论知识转变成实践的过程。实习生在大一到大三掌握了扎实的理论知识，由理论知识转变为实践的困难较大。有些优秀的体育生在技术技能方面很厉害，导致出现自己会打不会教的现象。在教学时遇到突发状况，会慌张不知道该怎样解决。</p></sec><sec id="s8_4"><title>4.4. 实习评价体系不合理</title><p>实习生需要在实习期间完成学校布置的实习报告手册，实习报告手册中有一栏需要指导教师在实习结束后给出评价，大多数指导教师均给出高评价高分数，不能达到评价的真实性。</p></sec></sec><sec id="s9"><title>5. 建议</title><sec id="s9_1"><title>5.1. 完善培养方案</title><p>学校在制定教育教学方案时，多增设有关实习内容的课程，可以使学生在平时上课时达到一个理论转变成实践，实践转变成理论的转变流程。</p></sec><sec id="s9_2"><title>5.2. 实习生定时提交实习反馈</title><p>要求实习生定期提交实习反馈与实习情况，可以使学院与实习学校随时随地了解体育教育专业实习生的实习进度与实习效果。遇到实习问题可以尽快解决，根据实习生的反馈更改实习计划。</p></sec><sec id="s9_3"><title>5.3. 提高实习生多方面能力</title><p>实习学校可以定期进行公开课的讲授，在更好的进行课程教学的前提下，多组织比赛、体育周等活动，丰富实习生的阅历，可以提高实习生的组织能力与管理能力，在实践中学习，在学习中实践。</p></sec><sec id="s9_4"><title>5.4. 采取实习考核制度</title><p>在实习结束时，针对实习的内容进行实习考核制度，例如，教学常规、教学方法、课堂纪律等方面的考核。不仅提高实习生的教学能力，更好的展现出实习生在实习过程当中所学到的知识与教学方法等。</p></sec></sec><sec id="s10"><title>6. 结语</title><p>教育实习是师范类院校实习生在即将完成学习生涯走向职业岗位最重要、最关键的步骤，在经历教育实习过程中会发现学到的知识与经验是在之前理论学习中所学习不到的。教育实习的质量是实习生实习期间的关键，因此，要将教育实习的质量达到更高的标准。让更多即将走向体育教师岗位的师范生在体育教育实习中有所得。</p></sec><sec id="s11"><title>基金项目</title><p>2019教务处全学期教育实习教学研究专题项目立项(课题号：qjs201931)。</p></sec><sec id="s12"><title>文章引用</title><p>曹思杭,姜晓珍,杨金凤. 新时代体育学院全学期教育实习现状及问题研究A Study on the Present Situation and Problems of the Full Term Education Practice in the College of Physical Education in the New Era[J]. 体育科学进展, 2020, 08(04): 249-252. https://doi.org/10.12677/APS.2020.84040</p></sec><sec id="s13"><title>参考文献</title></sec></body><back><ref-list><title>References</title><ref id="hanspub.39030-ref1"><label>1</label><mixed-citation publication-type="other" xlink:type="simple">尹梽澎. 湖南高校体育教育专业学生教育实习管理研究[D]: [硕士学位论文]. 吉首: 吉首大学, 2018.</mixed-citation></ref><ref id="hanspub.39030-ref2"><label>2</label><mixed-citation publication-type="other" xlink:type="simple">肖哲. 对体育教育专业学生实习实训现状的调查研究[J]. 当代体育科技, 2018, 8(18): 144-145.</mixed-citation></ref><ref id="hanspub.39030-ref3"><label>3</label><mixed-citation publication-type="other" xlink:type="simple">陆中宝. 高校体育教育专业学生实习情况的探析[J]. 体育科技文献通报, 2019, 27(9): 97-99.</mixed-citation></ref><ref id="hanspub.39030-ref4"><label>4</label><mixed-citation publication-type="other" xlink:type="simple">智颖新. 如何指导体育教育专业学生圆满完成教育实习工作[J]. 体育科技文献通报, 2018, 26(10): 149-151.</mixed-citation></ref><ref id="hanspub.39030-ref5"><label>5</label><mixed-citation publication-type="other" xlink:type="simple">冯予希. 扬州大学体育学院体育专业教育实习现状调查研究[J]. 运动, 2019(3): 41-42+23.</mixed-citation></ref></ref-list></back></article>