<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><!DOCTYPE article  PUBLIC "-//NLM//DTD Journal Publishing DTD v3.0 20080202//EN" "http://dtd.nlm.nih.gov/publishing/3.0/journalpublishing3.dtd"><article xmlns:mml="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" dtd-version="3.0" xml:lang="en" article-type="research article"><front><journal-meta><journal-id journal-id-type="publisher-id">FIA</journal-id><journal-title-group><journal-title>Frontiers of International Accounting</journal-title></journal-title-group><issn pub-type="epub">2169-2572</issn><publisher><publisher-name>Scientific Research Publishing</publisher-name></publisher></journal-meta><article-meta><article-id pub-id-type="doi">10.12677/FIA.2020.94016</article-id><article-id pub-id-type="publisher-id">FIA-39179</article-id><article-categories><subj-group subj-group-type="heading"><subject>FIA20200400000_72725592.pdf</subject></subj-group><subj-group subj-group-type="Discipline-v2"><subject>经济与管理</subject></subj-group></article-categories><title-group><article-title>
 
 
  “放管服”改革背景下高校科研经费财务管理与标准化服务问题研究
   Study on University Financial Management and Standardized Service of Scientific Research in the Background of “Fang Guan Fu” Reform
 
</article-title></title-group><contrib-group><contrib contrib-type="author" xlink:type="simple"><name name-style="western"><surname>薛</surname><given-names>蕾</given-names></name><xref ref-type="aff" rid="aff1"><sup>1</sup></xref><xref ref-type="aff" rid="aff2"><sup>2</sup></xref></contrib></contrib-group><aff id="aff1"><label>1</label><addr-line>null</addr-line></aff><aff id="aff2"><label>1</label><addr-line>衢州职业技术学院，浙江 衢州</addr-line></aff><pub-date pub-type="epub"><day>08</day><month>12</month><year>2020</year></pub-date><volume>09</volume><issue>04</issue><fpage>124</fpage><lpage>132</lpage><permissions><copyright-statement>&#169; Copyright  2014 by authors and Scientific Research Publishing Inc. </copyright-statement><copyright-year>2014</copyright-year><license><license-p>This work is licensed under the Creative Commons Attribution International License (CC BY). http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/</license-p></license></permissions><abstract><p>
 
 
   
   本文以当下高校为例，通过对《意见》出台前后，学校科研经费管理情况进行调查分析，对我国以高校为代表的普通高等院校如何顺应趋势简政放权、优化服务，在“放管服”改革背景下高校科研经费财务管理与标准化服务问题进行探究。通过对高校科研经费使用情况的调查与管理现状的分析，发现高校科研经费管理中存在的问题，并提出具有可操作性的解决办法，例如推行投递式报销、落实科研财务助理制度、逐步实现无纸化办公、建立健全内部监督制度以及信息化平台的构建等具体措施，从而推进高校科研事业的健康发展，也为其它高校的科研财务管理提供借鉴，推动我国科技创新发展，提高国家综合实力和国际竞争力
   。 Taking the current universities as an example, this article investigates and analyzes the management of scientific research funds in schools before and after the “Opinions” is issued, and analyzes how common institutions of higher learning represented by universities in my country conform to the trend of streamlining administration and delegating power and optimizing services. Under the background of the reform, the financial management of scientific research funds and standardized services in colleges and universities will be explored. Through the investigation of the use of scientific research funds in universities and the analysis of the current management situation, the problems in the management of scientific research funds in universities have been discovered, and practical solutions have been proposed, such as the implementation of delivery reimbursements, the implementation of scientific research financial assistant systems, and the gradual realization of Specific measures such as paper-based office work, the establishment and improvement of internal supervision systems, and the construction of information platforms, so as to promote the healthy development of scientific research in universities, and provide reference for the scientific research financial management of other universities, promote the development of scientific and technological innovation in China, and improve the country’s comprehensive strength and international competitiveness. 
  
 
</p></abstract><kwd-group><kwd>财务会计制度，放管服，高校管理，科研经费，财务管理,  Financial Accounting System</kwd><kwd> Management Service</kwd><kwd> University Management</kwd><kwd> Scientific Research Funds</kwd><kwd> Financial Management</kwd></kwd-group></article-meta></front><body><sec id="s1"><title>摘要</title><p>本文以当下高校为例，通过对《意见》出台前后，学校科研经费管理情况进行调查分析，对我国以高校为代表的普通高等院校如何顺应趋势简政放权、优化服务，在“放管服”改革背景下高校科研经费财务管理与标准化服务问题进行探究。通过对高校科研经费使用情况的调查与管理现状的分析，发现高校科研经费管理中存在的问题，并提出具有可操作性的解决办法，例如推行投递式报销、落实科研财务助理制度、逐步实现无纸化办公、建立健全内部监督制度以及信息化平台的构建等具体措施，从而推进高校科研事业的健康发展，也为其它高校的科研财务管理提供借鉴，推动我国科技创新发展，提高国家综合实力和国际竞争力。</p></sec><sec id="s2"><title>关键词</title><p>财务会计制度，放管服，高校管理，科研经费，财务管理</p></sec><sec id="s3"><title>Study on University Financial Management and Standardized Service of Scientific Research in the Background of “Fang Guan Fu” Reform<sup> </sup></title><p>Lei Xue</p><p>Quzhou College and Technology, Quzhou Zhejiang</p><p><img src="//html.hanspub.org/file/6-2430132x4_hanspub.png" /></p><p>Received: Nov. 24<sup>th</sup>, 2020; accepted: Dec. 9<sup>th</sup>, 2020; published: Dec. 16<sup>th</sup>, 2020</p><p><img src="//html.hanspub.org/file/6-2430132x5_hanspub.png" /></p></sec><sec id="s4"><title>ABSTRACT</title><p>Taking the current universities as an example, this article investigates and analyzes the management of scientific research funds in schools before and after the “Opinions” is issued, and analyzes how common institutions of higher learning represented by universities in my country conform to the trend of streamlining administration and delegating power and optimizing services. Under the background of the reform, the financial management of scientific research funds and standardized services in colleges and universities will be explored. Through the investigation of the use of scientific research funds in universities and the analysis of the current management situation, the problems in the management of scientific research funds in universities have been discovered, and practical solutions have been proposed, such as the implementation of delivery reimbursements, the implementation of scientific research financial assistant systems, and the gradual realization of Specific measures such as paper-based office work, the establishment and improvement of internal supervision systems, and the construction of information platforms, so as to promote the healthy development of scientific research in universities, and provide reference for the scientific research financial management of other universities, promote the development of scientific and technological innovation in China, and improve the country’s comprehensive strength and international competitiveness.</p><p>Keywords:Financial Accounting System, Management Service, University Management, Scientific Research Funds, Financial Management</p><disp-formula id="hanspub.39179-formula20"><graphic xlink:href="//html.hanspub.org/file/6-2430132x6_hanspub.png"  xlink:type="simple"/></disp-formula><p>Copyright &#169; 2020 by author(s) and Hans Publishers Inc.</p><p>This work is licensed under the Creative Commons Attribution International License (CC BY 4.0).</p><p>http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/</p><p><img src="//html.hanspub.org/file/6-2430132x7_hanspub.png" /> <img src="//html.hanspub.org/file/6-2430132x8_hanspub.png" /></p></sec><sec id="s5"><title>1. 引言</title><p>二十一世纪高效运转的当下，我国持续出台了有关完善和规范科研管理的政策、法规和制度 [<xref ref-type="bibr" rid="hanspub.39179-ref1">1</xref>] [<xref ref-type="bibr" rid="hanspub.39179-ref2">2</xref>] [<xref ref-type="bibr" rid="hanspub.39179-ref3">3</xref>]。在2016年中共中央办公厅、国务院办公厅印发了《关于进一步完善中央财政科研项目资金管理等政策的若干意见》(以下简称《意见》)，《关于进一步完善中央财政科研项目资金管理等政策的若干意见》(中办发[<xref ref-type="bibr" rid="hanspub.39179-ref2016">2016</xref>]50号) (以下简称“50号文”)，《国务院关于优化科研管理提升科研绩效若干措施的通知》(国发〔2018〕25号)等文件颁布以来，《意见》中明确“放管服”政策，给高校吃下定心丸的同时赋予了高校自主权，进一步增强高校科研人员的获得感、创新感。在此背景下，高等院校于2019年1月1日起也正式开始执行新会计制度——政府会计制度。如何在政府会计制度下更好的与“放管服”的科研管理政策相融相通，使高校科研经费效益最大化，同时更加全面、真实、准确核算科研成本，是高校财务管理亟需解决问题 [<xref ref-type="bibr" rid="hanspub.39179-ref4">4</xref>] [<xref ref-type="bibr" rid="hanspub.39179-ref5">5</xref>]。如2018年研究与试验发展(R&amp;D)经费支出19,657亿元，比上年增长11.6%，与国内生产总值之比为2.18%，其中基础研究经费1118亿元。2014~2018年研究与试验发展(R&amp;D)经费支出情况图如图1所示。</p><p>针对高校科研经费财务管理中现存的突出问题，本文提出在“放管服”背景下，以政府会计制度为支撑的科研经费精细精准标准化服务管理的理念，并以高校科研经费预算管理作为精细精准标准化管理为切入点，从人员理念转变、高校科研经费管理制度、优化管理服务等方面举措，进一步规范科研经费使用、完善科研项目事前、事中及事后有效监督、高校科研创新等手段架构高校科研经费财务精细精准标准化服务管理的思路。从面上真正意义上“放管服”，既不违反财务制度，又使科研经费达到高效、透明、准确，赋予科研人员科技创新的自主权和科研经费支配权，营造良好的科技创新环境和氛围，开创大众创业，万众创新的良好局面 [<xref ref-type="bibr" rid="hanspub.39179-ref6">6</xref>] [<xref ref-type="bibr" rid="hanspub.39179-ref7">7</xref>] [<xref ref-type="bibr" rid="hanspub.39179-ref8">8</xref>]。</p><p>图1. 2014~2018年研究与试验发展(R&amp;D)经费支出</p></sec><sec id="s6"><title>2. 放管服背景下高校科研经费管理的发展现状</title><p>国外发达国家科研起步早，相应的经费管理也积累了一定的经验，通常采取强有力措施，制度也比较完善，如美国、德国、英国、日本等。现以美国为例，从科研经费管理的角度看，美国高校具有开放性理念，科研经费来源渠道多。科研经费使用美国政府对高校科研成本的控制制度了统一的成本原则，美国高校部分科研经费可列支老师和参与研究人员的薪酬，更加人性化，并兼顾了公平，仅仅是多其取得收入设定上限，规定其报酬不得大于全年工资总和。美国的科研管理没有统一的管理部门，相对比较分散，具体领域的研究活动由其对应的部门负责，当然也会在联邦层面上进行统一约束，国家会出台政策进行有效监督。并严格划分各类科研经费的使用范围，由此在在某种程度上增强了科研经费的使用效率。美国为了进一步强化对科研经费的监管，相继颁布了《单一审计法案》、《单一审计法案修正案》等系列法律法规。从立法上保障了科研经费的监管从申请阶段开始，就有严格的立项审查，确保科研经费能够具备初步有效性。而美国的高校科研经费监督机构相对比较完善，从国家层面立法、外部机构监管到内部控制等各方面都比较完备，已经形成了一整套完整和成熟的监管机制。高校以外，美国主要由议会负责对科研预算的审查和批准，并从立法方面来规范高校科研经费的管理模式，这样就为科研经费的监督管理创设了一个良好的法律环境，初步实现了对高等学校科研经费的宏观层面上的管理；而高校内部则通过财政与行政的双重制约、财务预算控制等辅助手段来完成其内部牵制与约束，再继续通过审计部门来协助进行科研经费事后的监督和审计报告，同时向社会公开公布，接受社会监督 [<xref ref-type="bibr" rid="hanspub.39179-ref9">9</xref>]。</p><p>我国高校的科研经费管理与国外发达国家相比，理念相对局限，科研经费来源相对比较单一，分为纵向科研经费、横向科研经费、高校自有自筹资金等。高校的科研部门负责对科研项目进行申报、审核、结题等相关管理工作；财务部门负责经费报销、记账、核算等工作；审计部门负责科研项目结题后的审计工作，三部门在实际工作中，关注的角度不同，缺乏有效沟通，信息无法有效传递，从而降低科研项目管理的效率。科研项目负责人片面认为立项后的科研经费个人有权分配经费开支范围，将其私有化，财务法规、法律意识淡薄。在实际操作中往往出现的问题层出不穷，如预算不严谨、编制不准确，实际的经费执行与项目起初的预算存在较大偏差，这样给科研项目的结题和验收带来一定的麻烦；支出不规范，通过真票据假业务、劳务费领取等方式套取科研经费，因不熟悉相关的财务制度，容易出现科研经费报账难等问题，导致科研项目进度受阻。很多科研项目往往结题不结账，经费长期挂账，未能及时核销和清理，甚至无限期拖延直到经费报销结束等等一系列问题。我国高校的科研经费监督机制不够完善，高校审计部门对科研经费的管理和监督一般为事后审计监督，对科研经费事前、事中的监督淡化，没有定期监督机制，不能很好的发挥监督作用。高校部分科研经费中不能列支研究者的报酬，只能列支部分激励费，这样不能全面真实准确反映科研项目的实际成本，从而无形加大高校教育成本。</p><p>综上所述，高校科研经费财务在“放管服”背景，以政府会计制度支撑下财务应实行精细精准标准化服务管理 [<xref ref-type="bibr" rid="hanspub.39179-ref10">10</xref>] [<xref ref-type="bibr" rid="hanspub.39179-ref11">11</xref>]。本文通过“调查–分析–研究–反思–提升”为研究模式，采用理论研究与实践探索相结合的综合一体方法开展研究，技术路线如图2所示，具体而言包括文献法、调查法、观察法、比较法等。我们以文献研究为基础，以调查研究、比较研究、分析研究等为主要手段，在实践中进行反思，在反思中达到提升的目标。</p><p>图2. 研究思路</p><p>主要从以下几个方面开展研究：1) 分析关于高校科研经费财务精细精准标准化服务管理的内涵及相关的具体操作理论，以及高校科研经费财务精细精准标准化服务管理的规范。对我国高校科研经费财务精细精准标准化管理与国外高校科研经费精细精准标准化管理的差异、原因进行比较分析，为后续研究提供理论、实际操作等打下基础。2) 通过外出调研、问卷调查等方式对高校科研经费财务精细精准标准化服务管理模式进行分析、总结。对取得的调研结果，问卷调查中反馈的情况汇总并进行统计，找出存在的问题及原因，进行分析及研究。3) 基于高校科研经费使用、财务核算、监督中存在的问题，以财务精细精准标准化服务管理为基石，打造出在“放管服”背景下，以政府会计制度支撑的高校科研经费财务精细精准标准化管理服务模式，使得科研经费进一步提升科研秩序、提升科研经费管理服务水平以及提升资金使用效率。从业务层面介绍高校科研经费财务精细精准标准化服务管理理念、信息有效传递系统、预算编制与执行、科研经费成本核算、规范科研经费的使用范围、监督机制以及激励机制等。4) 在具体操作过程中存在的问题，如何能有效运行的策略及建议。</p></sec><sec id="s7"><title>3. 放管服背景下高校科研经费管理存在的问题</title><sec id="s7_1"><title>3.1. 研究预算不合理，预算准确性低</title><p>合理的预算是成功完成科研项目的重要保证。预算太高将导致闲置或浪费国有资金，而预算太低将无法满足项目的正常发展。例如，对于某些纵向科研项目，政府预算安排与科研项目的实际需求不符。项目主管部门通常根据自身科研经费的充足性来确定分配给相关科研项目的资金数量，很少通过调查和论证来确定从实际研究项目中分配的资金数量，一些科研项目完成后仍有大量剩余资金。对于其它一些省市级项目，由于地方财政限制和政府资金不足，实际的项目预算不能满足项目的支出需求，最终难以实现科研目标。特别是在编制预算时，项目负责人经常故意夸大预算金额，或者缺乏财务知识，对相关政策的研究不足，导致预算编制的准确性降低。在预算审查方面，一些大学的科研，财务和资产部门之间的沟通不充分，参与科研预算的比例非常低。科研项目负责人通常在准备项目申请时填写资金预算。由于人力和专业限制，研究部门通常仅进行合规性审查。至于是否需要相关的预算支出，这个数额很难满足项目的需求，也很难掌握。很少有专门从事预算审查的财务人员，很难在预算审查中取得实际结果。结果，实际使用中的预算和支出经常不匹配，预算调整频繁发生，预算调整批准过程复杂，大大浪费了科研和财务人员的时间，削弱了科研人员的积极性。</p></sec><sec id="s7_2"><title>3.2. 内部财务管理机制不健全</title><p>目前，我国在科研经费方面的投资有所增加，但是，由于内部财务管理机制不完善，经常导致项目实施过程中资金短缺或资金使用效率低下。此外，单位负责人对内部财务控制系统的理解不明确，没有相应部门的管理和控制规定，有些单位甚至在不考虑自身经济条件的情况下复制其它单位的内部财务控制系统。引用的内部控制管理系统与其自身的操作条件不一致。同时，一些单位照搬内部财务控制制度，导致项目资金在使用过程中被挤压和挪用，无法保证资金使用效率。另外，一些单位的财务管理和控制部门没有发挥自己的职能，导致制定的财务内部控制制度没有发挥实际作用，像空壳一样。</p></sec><sec id="s7_3"><title>3.3. 项目实施过程中缺乏相应的监督机制</title><p>随着高校科研工作的不断深入，企业的许多部门必须与科研部门的研究合作良好。此时，如果没有良好的监督组织和监督机制，许多部门就无法良好沟通。以及科研部门和其它关注眼前利益的个人导致腐败现象。另一方面，缺乏对科研部门的严格监督，再加上科研项目负责人只关注科研项目的进展，忽视了资金的合理使用，可能最终导致资金不足或严重超支 [<xref ref-type="bibr" rid="hanspub.39179-ref12">12</xref>]。</p></sec><sec id="s7_4"><title>3.4. 科研实验设备等材料的采购程序繁琐，影响科研活动的进行</title><p>自2015年1月30日发布《政府采购法实施条例》以来 [<xref ref-type="bibr" rid="hanspub.39179-ref13">13</xref>] [<xref ref-type="bibr" rid="hanspub.39179-ref14">14</xref>]，大专院校的物资采购已基本按照该规定执行。复杂而漫长的采购周期，大多数研究人员专注于科学研究，没有太多的时间和精力去研究相关的采购系统和采购程序，科学研究活动的及时性非常强，需要在规定的时间内完成该项目。分配科研经费后，科研人员将从事密集的科研工作。迫切需要科学实验所需的一些材料和设备。如果不能及时购买，将直接影响科研项目的进展。即使采购及时，大多数政府采购也会以最低价中标，并且采购人员缺乏相关的专业知识。尽管某些采购材料符合采购目标的标准，但最终可能无法满足实际的科研需求，这使得科研项目难以顺利开展。</p></sec><sec id="s7_5"><title>3.5. 审批报销环节手续繁杂，加剧科研与财务人员的矛盾</title><p>高校科研经费报销过程复杂，审批程序复杂，科研项目的报销周期长，这主要是因为授予科研项目负责人的审批权限太小。在没有充分理解和执行科研项目负责人责任制的本质的情况下，科研人员需要在报销过程中批准多层审批。对于超出项目负责人批准权限的人员，报销必须由学院负责人，主管部门(主要是科技部，国有资产部等)甚至是学校负责人批准。尽管财务部门已经实现了对大学支出的审查和监督，并且资金使用效率得到了提高，但仍完全实现了公务卡的支付和清算，并将信用卡消费信息上传到中央国库支付系统。但是，对科研经费，特别是横向课题的强制性要求不太现实。首先，首先，银行对可以申办公务卡人员的限制，排除了项目组校外人员及部分学生办卡的可能性。其次，信用卡环境在现阶段还不完善，一些零售公司，小型餐饮服务，酒店等都没有信用卡条件。最后，为了不影响自己的信誉，科研人员需要及时偿还，财务部门也面临着及时，准确地偿还持卡人的压力。现在已经强制执行公务卡刷卡制度，研究人员抱怨颇多，因为他们只能选择可以刷卡或接受支票的企业结算。不仅增加了成本，而且操作更麻烦。</p></sec><sec id="s7_6"><title>3.6. 科研结题和结余经费的管理</title><p>当前，高等学校的科研项目积累的财务账目过多，存在科研项目完成但尚未结清的问题。对于大学来说，剩余资金与已经关闭了很长时间的科研项目相关，这不仅导致这部分科研资金处于闲置状态，造成资源浪费，增加了财务人员的工作负担，而且容易产生非法挪用资金和其他违反法律，法规的行为，存在管理风险；学校应针对当前的科研管理和剩余资金发布单独的具体管理方法。</p></sec></sec><sec id="s8"><title>4. 放管服背景下高校科研经费管理的对策建议</title><sec id="s8_1"><title>4.1. 优化网上预约报销系统推进投递式报账机制</title><p>在新形势下，只有积极推进高校财务信息化建设，不断优化和更新现有的财务制度和会计制度，才能更好地满足高校科研发展的需要，不断提高国家科研综合实力。和技术创新。根据学校财务人员在问卷调查中实际反映的意见，一方面要按照现行的科研部门审批预算，在线预约的制度，以便定期进行系统维护和维护。不断优化操作程序以实现系统兼容性。另一方面，应根据实际操作经验不断修改系统的功能，例如增加诸如审批信息输入等功能，以不断完善当前的财务系统，从而使大多数人真正方便使用。财务人员，提高工作效率。</p><p>学校应逐步实行交付式报销。交付式报销是指报销人员在相关签字后完成后，需要报销所需的报销凭证(包括：任命报销表，发票，合同(明细)，接受表以及其他原始凭证和附件)。封口程序，将其粘贴并放入相应财务部门根据类别预先设置的专用交付和报销文件袋中，然后交付至各学院或财务部门大厅指定的投递箱。财务部门每天都会派一个专人负责。已收集的已退还的代金券将被收回，并且在审核成功后，代金将直接转入相应的账户。如果报销失败，财务系统将自动发送短信通知老师进行更改。交付式报销有利于财务人员工作效率的提高，同时有效避免了传统报销过程中的大量不必要的等待，节省了时间，并使科研人员更加重视科学研究。</p></sec><sec id="s8_2"><title>4.2. 优化预算流程管理，建立预算绩效考核机制</title><p>近年来，国家部署并制定了许多有关措施，以扩大科研人员的自主权。制定改革措施的前提是要充分相信科研人员，充分尊重科学研究规律。《意见》提出“规范预算编制，科学，合理，现实地编制项目预算”。“50号文件”提出，中央财政研究项目资金的管理应“按照科学研究活动的规律和特点，完善预算编制。”国家一级已经意识到优化科研项目预算管理的重要性，各地和高校必须在充分理解文件精神的前提下，根据实际情况制定相关的实施细则，加快科研项目的实施。充分认识科学研究的本质和科学研究本身的规律，允许研究人员根据科学研究活动的需要动用科研经费，建立灵活的科研预算管理制度，充分发挥科研创新的积极性，并增加自主权。</p></sec><sec id="s8_3"><title>4.3. 加强结余经费管理，将结题工作制度化、流程化</title><p>科研项目通过验收后，结算和核算是最终的管理环节。这对科研项目全过程的管理，提高资金使用效率，促进高校科研发展具有重要意义。高校应将科研项目与不同来源区分开来，并建立长期的工作机制，以解决问题和核算，以确保科研经费得到落实。项目负责人应根据上级单位发布的项目验收通知书向科研部门提出关闭账户的申请，科研部门将根据此申请向财务部门发出结账通知，财务部门将根据单位结转的结余资金管理方法，及时处理结余资金。需要注意的是，“50号文件”对结转和结转资金单位保留自用的权限和期限设定了新规定，并在2年内将部分已完成项目资金的处置权保留给了单位使用。同时，对逾期未解决的项目负责人要建立一定的处罚机制，如限制新的科研项目，冻结现有资金余额等，以便对科研项目进行管理。平衡基金可以制度化和规范化。</p></sec><sec id="s8_4"><title>4.4. 推进管理会计预防潜在风险强化科研经费预算管理</title><p>管理会计也可以称为内部报告会计。它以传统的财务会计为基础，以实践经验总结为基础，以优化资源分配，提高资本使用效率并为未来的发展决策提供依据。近年来，管理会计的重要地位已得到越来越多的人的认可，尤其是在高校的推广和应用受到了越来越多的关注。与传统意义上的财务会计管理相比，管理会计的本质是一个从实践出发并反馈给实践的过程。通过对学校财务数据的综合分析，得出结论，并将分析结果用于高校的未来决策和战略规划发展中，以促进学校高效，快速，稳定的发展。高校的科学研究，不断适应时代发展的需要。随着国家“放管服”等一系列政策的颁布和实施，扩大了我国高校科研经费管理的自主权和调整权。对于高校财务人员，应不断完善科研经费管理的有关规定，以加快相关政策的实施。实施，抓政策红利；同时，要规范改革中的风险和问题，防止改革中可能出现的风险，加强科研经费的预算管理。管理会计在高校科研经费管理中的实际应用主要集中在科研经费的预算管理，成本管理和绩效评价上。通过对学校科研支出的各种数据进行综合分析得出结论，从而有助于增加大学资金管理成本意识，加强预算和提高绩效。</p></sec><sec id="s8_5"><title>4.5. 建立全过程、多角度的监督审计制度，加大处罚力度</title><p>从资金来源的角度来看，大学科学研究经费的来源是分散的和分散的。在部委、省和市都有分散的科学技术支持计划。资金来源的多样化为我国大学科学研究的迅速发展提供了坚实的基础，财政支持也带来了某些财务监督问题。从外部监督的角度来看，到目前为止，国家层面还没有颁布统一的法律法规，导致实际监督的协调困难，多个管理和监督实体的权利和责任还不清楚。为了使社会监督发挥有效作用，必须依靠信息的对称性，但《中华人民共和国政府信息公开条例》并未明确提及科研项目公开的信息项目。导致社会监督的局限性，需要充分的信息披露。机制，只有公众才能避免黑匣子操作。同时，外部审计模式应成为弥补大学内部审计带来的问题的新常态。自中国共产党第十八次全国代表大会以来，中央和国家机构已经派出了各种检查组，对中国的各个关键领域进行检查和监督。许多大学也在检查清单上。从检查反馈来看，检查领域涵盖了各个方面，包括大学科研经费的管理，对腐败力量具有威慑作用。建议将来在一定时期内广泛使用这种形式的监督。同时，要借鉴英国和美国等发达国家的科研项目管理经验，从科研经费的运用开始，必须与以后的资金分配，预算执行，绩效考核和评估相联系。受到控制和监督。当我们发现问题时，我们将永远不会容忍它们。我们将找到一个案例并处理一个案例。如果情况特别严重，我们必须通过法律途径解决问题。因此，对科研经费使用的监督是科研经费管理的关键环节。</p></sec><sec id="s8_6"><title>4.6. 增加间接费用比例，提高科研人员的报酬</title><p>中华民族伟大复兴的关键在于技术创新，技术创新的主力军在于创新人才。如何调动人们的主动性和热情与创新驱动战略的成败有关。与英国和美国的某些发达国家相比，我国的研究经费中直接费用所占比例较大，间接费用所占比例较小。在预算安排上，直接费用主要用于支持科研项目的设备采购，材料采购等，而间接费用可用于人员绩效等。激励性支出。在人民身上放东西是我国科研项目管理的长期缺陷。购买仪器和设备，配置计算机以及购买办公用品似乎比向科研人员颁发绩效奖励更为合理。研究人员是科学研究活动中最具创造力的学科。他们在科研项目的进展中付出了创造性的工作，应得到同等的报酬。在当前条件下，科研人员的智力活动尚未得到充分认识和平等的补偿。为了进一步完善间接费用的成本补偿机制，第50号文提出了一系列针对科研人员的“激励+放宽”政策，为广大科研人员创造了良好的制度环境，以致于他们不会担负着共同事务并专注于研究可以激发他们参与科学研究的热情。</p></sec><sec id="s8_7"><title>4.7. 推进高校科研经费财务精细精准标准化服务管理</title><p>高校科研经费财务精细精准标准化服务管理，是把精细精准管理建立在常规管理的基础之上，将其引向深入彻底(标准化)，把精细精准标准化管理的思想和习惯贯穿于科研管理所有的环节。它以科研经费预算管理为出发点，强化过程管理，明确相关责任，优化操作流程，将有利于提高高校科研经费使用效率，有利提高科研经费信息质量，完善科研管理信息系统，将科研经费财务管理工作做到规范化、制度化、科学化，从面保障高校科研工作健康有序进行。随着我国经济社会发展和体质结构改革，高校科研经费的数量及规模不断增加与扩大，科研经费占高校总经费的比例逐年上升，科研经费的管理也已成为高校财务管理的重中之重，为更好的加强高校科研经费的财务管理，进一步提高高校科研经费使用效率，有利于科研项目规范管理，因此本项目通过对“放管服”背景下高校科研经费精细精标准化服务管理研究——以《政府会计制度》为支撑的研究，达到高校科研经费效益最大化，同时更加全面、真实、准确核算科研成本的目的，实现高校科研经费精细精标准化服务管理最大化目标。</p></sec></sec><sec id="s9"><title>5. 结束语</title><p>改革学校科研经费管理存在许多潜在风险，只有面对和重视预防这些风险，才能实施改革政策，才能促进国家科学研究的健康发展 [<xref ref-type="bibr" rid="hanspub.39179-ref15">15</xref>]。科研财务助理系统的实施以及大学财务信息的应用和推广，对大学科研财务人员提出了新的要求。科研财务助理系统的建立虽然使科研人员摆脱了繁琐的财务工作，但也给高校科研财务助理人员管理带来了新的挑战：如何选择科研财务助理，管理人工费用，进行绩效评估等。合理的安排和管理要求大学在实践中不断探索和完善。随着科学技术的不断发展，高校科研财务信息的建设已成为必然趋势。如何有效提高现有员工的整体素质和专业水平，以及如何吸收高级人才和其他问题，也是大学需要面对的挑战。这一系列问题也对预防科研经费管理中的人力资源风险提出了新的挑战。高校可以在系统分析的基础上使用管理会计来控制潜在的人力资源风险。采取综合激励措施并开发用于风险管理和控制的综合绩效评估系统。科研经费的管理是否科学合理，有规则可循是科研活动有序发展的重要保证，直接关系到科研成果的质量。高校应紧跟中央政府“放管服”改革的步伐，建立和完善符合大学自身科研发展特点的科研经费管理机制，加快职能转变，优化管理和服务，释放管理活力和效率，为科研保驾护航，促进科学发展，为国家科技创新做出了贡献。</p></sec><sec id="s10"><title>致谢</title><p>诚挚感谢衢州职业技术学院2020年度校级重点课题(QZYD2010)的资助，同时感谢衢州职业技术学院提供的良好的科研环境及平台，借此机会谨向所有关心、帮助和支持我的同事、领导、家人和朋友表示由衷的感谢。</p></sec><sec id="s11"><title>文章引用</title><p>薛 蕾. “放管服”改革背景下高校科研经费财务管理与标准化服务问题研究 Study on University Financial Management and Standardized Service of Scientific Research in the Background of “Fang Guan Fu” Reform[J]. 国际会计前沿, 2020, 09(04): 124-132. https://doi.org/10.12677/FIA.2020.94016</p></sec><sec id="s12"><title>参考文献</title></sec></body><back><ref-list><title>References</title><ref id="hanspub.39179-ref1"><label>1</label><mixed-citation publication-type="other" xlink:type="simple">李爱琴, 孔繁翠, 王海茸. “放管服”改革背景下高校科研经费管理研究进展[J]. 中国乡镇企业会计, 2019(1): 125-127.</mixed-citation></ref><ref id="hanspub.39179-ref2"><label>2</label><mixed-citation publication-type="other" xlink:type="simple">王珏, 周汉鸣. 浅析“放管服”改革背景下关于高校科研经费管理的几点思考[J]. 当代教育实践与教学研究(电子刊), 2018(12): 318-319.</mixed-citation></ref><ref id="hanspub.39179-ref3"><label>3</label><mixed-citation publication-type="other" xlink:type="simple">袁玫鹃. 高等教育“放管服”改革探究[J]. 中国成人教育, 2018(17): 49-51.</mixed-citation></ref><ref id="hanspub.39179-ref4"><label>4</label><mixed-citation publication-type="other" xlink:type="simple">凌芸. “放管服”改革背景下高校科研经费财务管理问题初探[J]. 财会学习, 2018(35): 1-2.</mixed-citation></ref><ref id="hanspub.39179-ref5"><label>5</label><mixed-citation publication-type="other" xlink:type="simple">栾岚, 肖飞, 高振东. 基于“放管服”改革背景下高校科研经费管理研究[J]. 价值工程, 2020, 39(14): 12-13.</mixed-citation></ref><ref id="hanspub.39179-ref6"><label>6</label><mixed-citation publication-type="other" xlink:type="simple">王一林. 基于“放管服”背景下高校科研经费管理研究[J]. 知识经济, 2018(6): 8, 10.</mixed-citation></ref><ref id="hanspub.39179-ref7"><label>7</label><mixed-citation publication-type="other" xlink:type="simple">黄晖. 关于“放管服”改革背景下高校科研经费管理思考[J]. 西部财会, 2018(4): 30-31.</mixed-citation></ref><ref id="hanspub.39179-ref8"><label>8</label><mixed-citation publication-type="other" xlink:type="simple">肇丽颖. “放管服”改革背景下高校科研经费 财务管理问题研究[J]. 沈阳工程学院学报(社会科学版), 2018, 14(2): 213-216.</mixed-citation></ref><ref id="hanspub.39179-ref9"><label>9</label><mixed-citation publication-type="other" xlink:type="simple">曾强安. “放管服”政策下高校科研经费管理对策[J]. 商业会计, 2018(10): 102-105.</mixed-citation></ref><ref id="hanspub.39179-ref10"><label>10</label><mixed-citation publication-type="other" xlink:type="simple">曹广喜, 高升, 孙会荟. “放管服”背景下科研经费管理新举措[J]. 教育财会研究, 2018, 29(1): 31-35.  
https://doi.org/10.3969/j.issn.1005-5827.2018.01.006</mixed-citation></ref><ref id="hanspub.39179-ref11"><label>11</label><mixed-citation publication-type="other" xlink:type="simple">高颖. “放管服”改革背景下高校科研经费财务管理问题研究[J]. 黑龙江科学, 2018, 9(3): 92-93.</mixed-citation></ref><ref id="hanspub.39179-ref12"><label>12</label><mixed-citation publication-type="other" xlink:type="simple">孙月玲. “放管服”改革背景下高校科研经费管理研究[J]. 中国管理信息化, 2018, 21(12): 4-5.  
https://doi.org/10.3969/j.issn.1673-0194.2018.12.001</mixed-citation></ref><ref id="hanspub.39179-ref13"><label>13</label><mixed-citation publication-type="other" xlink:type="simple">黄振胜, 张嘉祺. “放管服”背景下N高校科研经费管理改革研究[J]. 会计之友, 2017(24): 110-113.</mixed-citation></ref><ref id="hanspub.39179-ref14"><label>14</label><mixed-citation publication-type="other" xlink:type="simple">肖斐, 曾亮珍. “放管服”改革背景下对高校科研经费管理的几点思考[J]. 当代会计, 2017(7): 62-63.</mixed-citation></ref><ref id="hanspub.39179-ref15"><label>15</label><mixed-citation publication-type="other" xlink:type="simple">张剑飞. “放管服”政策下高校科研经费管理的新思路[J]. 经济研究导刊, 2017(29): 153-156.</mixed-citation></ref></ref-list></back></article>