<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><!DOCTYPE article  PUBLIC "-//NLM//DTD Journal Publishing DTD v3.0 20080202//EN" "http://dtd.nlm.nih.gov/publishing/3.0/journalpublishing3.dtd"><article xmlns:mml="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" dtd-version="3.0" xml:lang="en" article-type="research article"><front><journal-meta><journal-id journal-id-type="publisher-id">CES</journal-id><journal-title-group><journal-title>Creative Education Studies</journal-title></journal-title-group><issn pub-type="epub">2331-799X</issn><publisher><publisher-name>Scientific Research Publishing</publisher-name></publisher></journal-meta><article-meta><article-id pub-id-type="doi">10.12677/CES.2020.86178</article-id><article-id pub-id-type="publisher-id">CES-39321</article-id><article-categories><subj-group subj-group-type="heading"><subject>CES20200600000_10508421.pdf</subject></subj-group><subj-group subj-group-type="Discipline-v2"><subject>人文社科</subject></subj-group></article-categories><title-group><article-title>
 
 
  民航交通运输类专业进行“课程思政”教育的实践——以《航空中人的因素》课程为例
  Practice of “Curriculum Ideological and Political Course” in Civil Aviation Transportation Major—Taking the Human Factors in Aviation Course as an Example
 
</article-title></title-group><contrib-group><contrib contrib-type="author" xlink:type="simple"><name name-style="western"><surname>李</surname><given-names>亚飞</given-names></name><xref ref-type="aff" rid="aff1"><sup>1</sup></xref><xref ref-type="corresp" rid="cor1"><sup>*</sup></xref></contrib><contrib contrib-type="author" xlink:type="simple"><name name-style="western"><surname>王</surname><given-names>飞</given-names></name><xref ref-type="aff" rid="aff1"><sup>1</sup></xref><xref ref-type="aff" rid="aff2"><sup>2</sup></xref></contrib></contrib-group><aff id="aff1"><addr-line>中国民航大学，天津</addr-line></aff><aff id="aff2"><addr-line>null</addr-line></aff><pub-date pub-type="epub"><day>02</day><month>12</month><year>2020</year></pub-date><volume>08</volume><issue>06</issue><fpage>1093</fpage><lpage>1096</lpage><permissions><copyright-statement>&#169; Copyright  2014 by authors and Scientific Research Publishing Inc. </copyright-statement><copyright-year>2014</copyright-year><license><license-p>This work is licensed under the Creative Commons Attribution International License (CC BY). http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/</license-p></license></permissions><abstract><p>
 
 
  “课程思政”教育是高校教育的重点内容，也是国家对高校人才教育的新要求。从交通运输专业“课程思政”的核心理念出发，以《航空中人的因素》课程为例，探讨了“课程思政”融入交通运输专业课必要性和内涵。分析了《航空中人的因素》专业课程与思政结合点，并深入研究了如何通过社会热点和民航重大事件将思政内容融入到《航空中人的因素》专业课程中，从而培养交通运输专业学生的爱国情怀、责任担当和安全意识，更好的为民航强国服务。
   “Curriculum ideological and political Course” is a key content of university education, and it is also the country’s new requirement for college talent education. This article starts from the core concept of “Curriculum ideological and political Course” of transportation majors, and takes the course of “The Human Factors in Aviation” as an example to explore the necessity and connotation of integrating “Curriculum ideological and political Course” into transportation specialty courses. We analyze the combination of the professional course of “The Human Factors in Aviation” and ideological and political, and in-depth study on how to integrate ideological and political content into the professional course of “Human Factors in Aviation” through social hotspots and major events in civil aviation, so as to cultivate the patriotic feelings, responsibilities and safety awareness of transportation students. That will better serve the civil aviation power.
 
</p></abstract><kwd-group><kwd>课程思政，交通运输，民航，人为因素, Curriculum Ideological and Political Course</kwd><kwd> Transportation</kwd><kwd> Civil Aviation</kwd><kwd> Human Factors</kwd></kwd-group></article-meta></front><body><sec id="s1"><title>摘要</title><p>“课程思政”教育是高校教育的重点内容，也是国家对高校人才教育的新要求。从交通运输专业“课程思政”的核心理念出发，以《航空中人的因素》课程为例，探讨了“课程思政”融入交通运输专业课必要性和内涵。分析了《航空中人的因素》专业课程与思政结合点，并深入研究了如何通过社会热点和民航重大事件将思政内容融入到《航空中人的因素》专业课程中，从而培养交通运输专业学生的爱国情怀、责任担当和安全意识，更好的为民航强国服务。</p></sec><sec id="s2"><title>关键词</title><p>课程思政，交通运输，民航，人为因素</p></sec><sec id="s3"><title>Practice of “Curriculum Ideological and Political Course” in Civil Aviation Transportation Major</title><p>—Taking the Human Factors in Aviation Course as an Example<sup> </sup></p><p>Yafei Li<sup>*</sup>, Fei Wang</p><p>Civil Aviation University of China, Tianjin</p><p><img src="//html.hanspub.org/file/36-3091059x4_hanspub.png" /></p><p>Received: Oct. 27<sup>th</sup>, 2020; accepted: Dec. 17<sup>th</sup>, 2020; published: Dec. 23<sup>rd</sup>, 2020</p><p><img src="//html.hanspub.org/file/36-3091059x6_hanspub.png" /></p></sec><sec id="s4"><title>ABSTRACT</title><p>“Curriculum ideological and political Course” is a key content of university education, and it is also the country’s new requirement for college talent education. This article starts from the core concept of “Curriculum ideological and political Course” of transportation majors, and takes the course of “The Human Factors in Aviation” as an example to explore the necessity and connotation of integrating “Curriculum ideological and political Course” into transportation specialty courses. We analyze the combination of the professional course of “The Human Factors in Aviation” and ideological and political, and in-depth study on how to integrate ideological and political content into the professional course of “Human Factors in Aviation” through social hotspots and major events in civil aviation, so as to cultivate the patriotic feelings, responsibilities and safety awareness of transportation students. That will better serve the civil aviation power.</p><p>Keywords:Curriculum Ideological and Political Course, Transportation, Civil Aviation, Human Factors</p><disp-formula id="hanspub.39321-formula23"><graphic xlink:href="//html.hanspub.org/file/36-3091059x7_hanspub.png"  xlink:type="simple"/></disp-formula><p>Copyright &#169; 2020 by author(s) and Hans Publishers Inc.</p><p>This work is licensed under the Creative Commons Attribution International License (CC BY 4.0).</p><p>http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/</p><p><img src="//html.hanspub.org/file/36-3091059x8_hanspub.png" /> <img src="//html.hanspub.org/file/36-3091059x9_hanspub.png" /></p></sec><sec id="s5"><title>1. 引言</title><p>2016年12月，习近平总书记在人民日报发表文章《把思想政治工作贯穿教育教学全过程，开创我国高等教育事业发展新局面》，文章中指出要用好课堂教学这个主渠道，思想政治理论课要坚持在改进中加强，提升思想政治教育亲和力和针对性，满足学生成长发展需求和期待，其他各门课都要守好一段渠、种好责任田，使各类课程与思想政治理论课同向同行，形成协同效应 [<xref ref-type="bibr" rid="hanspub.39321-ref1">1</xref>]。强调把“立德树人”作为教育的中心环节，把思想政治工作贯穿教育教学全过程。国务院在2016年和2019年分别印发了《关于加强和改进新形势下高校思想政治工作的意见》和《关于深化新时代学校思想政治理论课改革创新的若干意见》，指出要将高校思想政治工作作为一项基础性的战略工作，各个课程形成协同育人的机制 [<xref ref-type="bibr" rid="hanspub.39321-ref2">2</xref>]。</p><p>中国民航大学作为我国民用航空领域的专业院校，高度重视“课程思政”建设，开展了学校“课程思政”精品课建设，并组织申报天津市高校新时代“课程思政”改革精品课，空管学院的《航空中人的因素》课程成功入选，本文将对如何将“思政内容”更好的融入交通运输专业基础课程《航空中人的因素》进行探索实践。</p></sec><sec id="s6"><title>2. 民航交通运输专业“课程思政”的核心理念</title><p>民航交通运输专业“课程思政”的核心理念是在交通运输专业课程教学的过程中，深入挖掘学科的思想政治内涵，发挥专业课教师的主观能动性，推动课程教学内容与“课程思政”相结合，从育人角度关注课程的德育价值，发挥课程引领学生树立正确的世界观、人生观和价值观的德育作业 [<xref ref-type="bibr" rid="hanspub.39321-ref3">3</xref>]，培养专业过硬，具有爱国情怀、高度责任担当和安全意识的民航交通运输人才。</p><p>《航空中人的因素》是民航交通运输专业学生的专业基础课，是由航空心理学、航空生理学、航空医学及飞行、空中交通管理等多学科领域知识组成的一门应用科学。在日常课程教学中，除培养学生专业知识外，还着重培养学生认真严谨的学习和工作态度，锻炼学生的自我认识能力和自我提高能力，培养学生的沟通能力、团队合作能力，培养学生分析问题的能力以及创新的能力。培养学生尊重客观规律的意识，具备安全意识、社会责任感和家国情怀，主动应用唯物辩证法分析问题。</p></sec><sec id="s7"><title>3. 将“课程思政”内容融入《航空中人的因素》教学实践探讨</title><sec id="s7_1"><title>3.1. 必要性</title><p>民航交通运输专业主要培养我国民航行业的专业人才，包括空管、签派、航空情报、航空气象、民航安全管理和空域规划等。所从事的岗位都在民航一线，工作关系到成千上万普通民众的生命安全，责任担当和安全意识要求极高。目前交通运输专业课程体系中，政治思想方面的培养不足，仅存在于大一、大二的公共课中，专业课程渗透不足。教师在进行专业课程教学时，过分注重学生的专业技能和水平培养，忽略了思想政治方面的引导，造成培养的部分学生政治立场不坚定，责任担当意识弱，行业安全意识淡薄，迫切需要加强民航交通运输专业学生政治思想教育。在专业课程中加入“思政”内容，能使学生在专业学习中更加切身的体会“课程思政”内容，相比公共类课程，更容易达到润物细无声的教育效果。在提升学生专业技术能力的同时增强国家认同、行业认同和专业认同，达到育人为本的教育目的。</p></sec><sec id="s7_2"><title>3.2. 深入挖掘《航空中人的因素》“课程思政”内涵</title><p>相比其他民航交通运输专业课程，《航空中人的因素》关注从事民航行业的人的表现，探讨人在行业中的能力和不足，挖掘人在行业中的影响和定位，更容易使学生体会人在行业中的重要责任，更具有带入感，便于对学生进行思想政治方面的教育，因此，挖掘课程的思政内涵是进行课程思政实践的重要内容。在教学过程中，通过引入民航重大事件、热点新闻和行业发展动态等方面的内容，并与专业课程内容相结合，对学生进行爱国情怀、行业责任和安全意识方面价值观的引导，帮助学生树立爱岗敬业、责任担当、严谨务实的工作作风，满足民航行业对行业从业人员的要求。具体引入如下：</p><p>1) 坚持“四个自信”，培养学生爱国情怀</p><p>《航空中人的因素》课程中介绍人与自动化、人与硬件的关系等内容，民航行业中的关键硬件就是航空器及其航电自动化系统。之前，民航硬件系统大部分都被国外企业所垄断，但随着我国综合国力的增强和航空技术的飞速发展，2017年5月具有自主知识产权的国产C919打飞机首飞成功，打破了国外企业对民用打飞机的垄断，2021年交付使用；2019年12月中国俄罗斯联合研制的CR929双通道民用客机也完成了风洞测试，预计2027年交付使用；在国产发动机方面，C919将使用的国产发动机长江-1000(CJ-1000)。中国民航将成为波音与空客两大巨头在民航领域的挑战者。在机场建设方面，2019年投入使用的北京大兴国际机场是是世界最大的单体隔震建筑、世界首个高铁下穿航站楼、世界首个“双进双出”航站楼，被誉为“新世界七大奇迹”。</p><p>民航行业快速发展从一个侧面反映了我国经济社会各个方面的快速发展。现实的案例表明我国的发展道路是完全正确的，理论制度和文化是能够促进我国经济社会现代化快速发展，引导学生树立坚定道路自信、理论自信、制度自信、文化自信。自觉抵制不良政治倾向和价值观侵蚀，培养发自内心的爱国情怀，树立为中国民航发展贡献力量的决心。</p><p>2) 树立高度责任意识，培养学生敢于担当</p><p>《航空中人的因素》课程中还介绍了人为差错等内容，人作为民航系统中最为活跃和重要的因素，也是最容易产生差错的因素。民航行业关系到人民生命和财产安全，作为民航从业人员，应该牢固树立高度责任意识。习近平总书记2018年9月在会见四川航空“中国民航英雄机组”时指出“学习英雄事迹，弘扬英雄精神，就是要把非凡的英雄精神体现在平凡工作岗位上，体现在对人民生命安全高度负责的责任意识。” [<xref ref-type="bibr" rid="hanspub.39321-ref4">4</xref>]。总书记的期望就是民航从业人员奋斗的目标，作为关系生命的敏感行业，民航从业人员应该具备高度责任意识，这些应该是教师在日常专业课教学过程中，结合专业内容与时事热点，为未来的民航从业人员树立责任意识，敢于担当，在遇到突发事件和人为差错时，能够保持冷静，及时处理不安全事件或事故症候，避免重大事故的发生，为人民的生命财产安全负责。</p><p>在日常教学专业教学中，教师结合事故案例，系统分析事故发生原因，责任归属等内容，生动立体的展示责任意识和敢于担当对民航安全的重要作用。培养学生高度的责任意识和勇于担当的品格，践行新时代民航精神“忠诚担当的政治品格、严谨科学的专业精神、团结协作的工作作风、敬业奉献的职业操守”，成为一名优秀的民航从业者。</p><p>3) 强化专业技术能力，保证航空安全</p><p>《航空中人的因素》课程中介绍了人的自身限制和人的认知过程等内容。人的自身限制说明了人作为民航系统中的关键要素可能会出现的能力不足，人的认知过程给同学们介绍了人类的认知模式等内容。民航是对专业技术要求比较强的行业。无论是飞行员的飞行技术，还是管制员的管制指挥技术，还是签派员的放行技术都要求学生具备较高的专业技术水平。学习专业技能是满足民航行业要求的首要条件。在学习专业技能时，要结合人的自身限制和认知过程，达到事半功倍的效果。民航作为高科技行业，技术发展日新月异，从采用碳纤维机身的波音787飞机、智能触屏驾驶舱到国产GBAS设备、5G“智慧机场”，都体现了民航科教的快速发展。</p><p>学生必须掌握持续学习的专业能力，熟悉操作的专业设备，才能保证航空安全。在教学过程中，应从相关民航新技术案例入手，结合人的限制和认知过程，着重培养学生的学习专业技术能力和持续学习的能力。</p></sec></sec><sec id="s8"><title>4. 结论</title><p>“课程思政”理念下的交通运输专业课程改革，目标是将思政内容融入日常的专业课教学过程中，提高学生的思政水平，强化学习能力。本文从《航空中人的因素》专业课程方面进行了探讨，提出了课程与思政的结合点和融入点，未来希望通过2年的建设，能够将“课程思政”全面融入到《航空中人的因素》课程中，挖掘专业课程教学的思政内涵。培养学生树立正确的世界观、价值观和人生观，增强“四个自信”，强化责任担当，提高学习能力，成为新时代合格的民航人。</p></sec><sec id="s9"><title>基金项目</title><p>天津市自然基金项目(17JCQNJC08600)。</p></sec><sec id="s10"><title>文章引用</title><p>李亚飞,王 飞. 民航交通运输类专业进行“课程思政”教育的实践——以《航空中人的因素》课程为例Practice of “Curriculum Ideological and Political Course” in Civil Aviation Transportation Major—Taking the Human Factors in Aviation Course as an Example[J]. 创新教育研究, 2020, 08(06): 1093-1096. https://doi.org/10.12677/CES.2020.86178</p></sec><sec id="s11"><title>参考文献</title></sec></body><back><ref-list><title>References</title><ref id="hanspub.39321-ref1"><label>1</label><mixed-citation publication-type="other" xlink:type="simple">习近平. 把思想政治工作贯穿教育教学全过程, 开创我国高等教育事业发展新局面[N]. 人民日报, 2016- 12-09(1).</mixed-citation></ref><ref id="hanspub.39321-ref2"><label>2</label><mixed-citation publication-type="other" xlink:type="simple">中共中央国务院. 关于深化新时代学校思想政治理论课改革创新的若干意见(单行本) [M]. 北京: 人民出版社, 2019: 4.</mixed-citation></ref><ref id="hanspub.39321-ref3"><label>3</label><mixed-citation publication-type="other" xlink:type="simple">廖妍姣. 高职课程思政实施路径探析——以《财务管理》课程为例[J]. 农村经济与科技, 2019, 30(22): 228-229.</mixed-citation></ref><ref id="hanspub.39321-ref4"><label>4</label><mixed-citation publication-type="other" xlink:type="simple">央视网. 习近平在会见四川航空“中国民航英雄机组”全体成员时强调学习英雄事迹弘扬英雄精神将非凡英雄精神体现在平凡工作岗位上[EB/OL].  
http://tv.cctv.com/2018/09/30/VIDEbbQFjqNxrvPC09SeyRFN180930.shtml, 2018.09.30/2019.06.26.</mixed-citation></ref></ref-list></back></article>