<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><!DOCTYPE article  PUBLIC "-//NLM//DTD Journal Publishing DTD v3.0 20080202//EN" "http://dtd.nlm.nih.gov/publishing/3.0/journalpublishing3.dtd"><article xmlns:mml="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" dtd-version="3.0" xml:lang="en" article-type="research article"><front><journal-meta><journal-id journal-id-type="publisher-id">APS</journal-id><journal-title-group><journal-title>Advances in Physical Sciences</journal-title></journal-title-group><issn pub-type="epub">2334-3400</issn><publisher><publisher-name>Scientific Research Publishing</publisher-name></publisher></journal-meta><article-meta><article-id pub-id-type="doi">10.12677/APS.2020.84051</article-id><article-id pub-id-type="publisher-id">APS-39502</article-id><article-categories><subj-group subj-group-type="heading"><subject>APS20200400000_56060494.pdf</subject></subj-group><subj-group subj-group-type="Discipline-v2"><subject>人文社科</subject></subj-group></article-categories><title-group><article-title>
 
 
  体育与中高考主科同等考分权重的实施困境与应对策略
  The Implementation Dilemma and Coping Strategies of Sports and Entrance Examination for Secondary School or College Major Subject with Equal Test Score Weight
 
</article-title></title-group><contrib-group><contrib contrib-type="author" xlink:type="simple"><name name-style="western"><surname>郑</surname><given-names>越</given-names></name><xref ref-type="aff" rid="aff1"><sup>1</sup></xref><xref ref-type="corresp" rid="cor1"><sup>*</sup></xref></contrib><contrib contrib-type="author" xlink:type="simple"><name name-style="western"><surname>马</surname><given-names>文博</given-names></name><xref ref-type="aff" rid="aff3"><sup>3</sup></xref><xref ref-type="aff" rid="aff2"><sup>2</sup></xref></contrib><contrib contrib-type="author" xlink:type="simple"><name name-style="western"><surname>陈</surname><given-names>立民</given-names></name><xref ref-type="aff" rid="aff1"><sup>1</sup></xref><xref ref-type="aff" rid="aff2"><sup>2</sup></xref></contrib></contrib-group><aff id="aff1"><addr-line>西北民族大学体育学院，甘肃 兰州</addr-line></aff><aff id="aff3"><addr-line>韩国昌原大学体育学院，韩国 昌原</addr-line></aff><aff id="aff2"><addr-line>null</addr-line></aff><pub-date pub-type="epub"><day>09</day><month>10</month><year>2020</year></pub-date><volume>08</volume><issue>04</issue><fpage>313</fpage><lpage>321</lpage><permissions><copyright-statement>&#169; Copyright  2014 by authors and Scientific Research Publishing Inc. </copyright-statement><copyright-year>2014</copyright-year><license><license-p>This work is licensed under the Creative Commons Attribution International License (CC BY). http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/</license-p></license></permissions><abstract><p>
 
 
  
    目的：2020年5月22日，全国两会召开，百余委员联名提案：“给中小学生减负，体育列入必考科目”的话题引起了热议，中考、高考改革逐步增加体育分量。中小学生体质健康问题已经成为社会舆论焦点，问题倒逼催将体育与中高考主科同等考分权重设想的生成。方法：本文采用问卷调查法、SPSS数理统计法、文献资料等方法。结果：诠释了体育考试成绩计入中高考的重要性和必要性，并发放了体育与中高考主科同等考分权重问卷，统计并分析了家长、教师、学生三个维度对体育列入中高考与主课同等考分权重的必要性。横向提出体育与中高考主科同等考分权重有体育相关政策落实有待加强、体育社会环境积极性不高、体育中高考考评制度有待完善三个方面的实施困境。结论：提出了营造良好的体育社会环境氛围、加强对学校体育的重视、逐渐扭转家长“重智轻体”的思想观念三个维度的应对策略。希望能为改善青少年体质健康、促进体教融合的发展、促使体育与健康核心素养的培养提供参考依据。
    Objective: On May 22, 2020, the national two sessions will start. More than 100 committee mem-bers jointly proposed: “to reduce the burden of primary and middle school students, physical ed-ucation included in the compulsory subjects” topic that caused hot debate, high school examination, college entrance examination reform gradually increases the weight of physical education. The physical health problem of primary and middle school students has become the focus of public opinion, which forces the reform to urge the generation of the assumption that the physical ed-ucation and entrance examination for secondary school or college main subject should have the same test score weight. Method: Based on the questionnaire survey method and SPSS mathematical statistics, literature, etc. Results: Explained the importance and necessity of the physical ex-amination results included in the entrance examination for secondary school or college, and gave out the sports and entrance examination for secondary school or college major equally weighted scores questionnaire, statistics and analysis of the parents, teachers, students, three dimensions of sports included in the entrance examination for secondary school or college and the necessity of the core subjects equally weighted scores. Horizontally put forward the sports and entrance ex-amination for secondary school or college main subject equal examination score weight has the sports related policy implementation needs to strengthen, sports social environment enthusiasm is not high, sports entrance examination for secondary school or college evaluation system needs to improve three aspects of implementation difficulties. Conclusion: Three countermeasures are proposed, which are to create a good social environment for sports, to strengthen the importance of school sports, and to gradually reverse the parents’ ideology of “valuing intelligence over body”. It is hoped to provide references for improving the physical health of teenagers, promoting the development of sports and education integration, and promoting the cultivation of core literacy of sports and health. 
  
 
</p></abstract><kwd-group><kwd>体育中高考，体质健康，体教融合，体育分数，家校社一体化, Physical Education Entrance Examination</kwd><kwd> Physical Health</kwd><kwd> Integration of Sports and Education</kwd><kwd> Sports Scores</kwd><kwd> Home-School-Society Integration</kwd></kwd-group></article-meta></front><body><sec id="s1"><title>摘要</title><p>目的：2020年5月22日，全国两会召开，百余委员联名提案：“给中小学生减负，体育列入必考科目”的话题引起了热议，中考、高考改革逐步增加体育分量。中小学生体质健康问题已经成为社会舆论焦点，问题倒逼催将体育与中高考主科同等考分权重设想的生成。方法：本文采用问卷调查法、SPSS数理统计法、文献资料等方法。结果：诠释了体育考试成绩计入中高考的重要性和必要性，并发放了体育与中高考主科同等考分权重问卷，统计并分析了家长、教师、学生三个维度对体育列入中高考与主课同等考分权重的必要性。横向提出体育与中高考主科同等考分权重有体育相关政策落实有待加强、体育社会环境积极性不高、体育中高考考评制度有待完善三个方面的实施困境。结论：提出了营造良好的体育社会环境氛围、加强对学校体育的重视、逐渐扭转家长“重智轻体”的思想观念三个维度的应对策略。希望能为改善青少年体质健康、促进体教融合的发展、促使体育与健康核心素养的培养提供参考依据。</p></sec><sec id="s2"><title>关键词</title><p>体育中高考，体质健康，体教融合，体育分数，家校社一体化</p></sec><sec id="s3"><title>The Implementation Dilemma and Coping Strategies of Sports and Entrance Examination for Secondary School or College Major Subject with Equal Test Score Weight</title><p>Yue Zheng<sup>1</sup>, Wenbo Ma<sup>2</sup>, Limin Chen<sup>1</sup></p><p><sup>1</sup>School of Physical Education, Northwest University for Nationalities, Lanzhou Gansu</p><p><sup>2</sup>School of Physical Education, Changwon University, Changwon South Korea</p><p><img src="//html.hanspub.org/file/23-3080407x5_hanspub.png" /></p><p>Received: Nov. 24<sup>th</sup>, 2020; accepted: Dec. 23<sup>rd</sup>, 2020; published: Dec. 30<sup>th</sup>, 2020</p><p><img src="//html.hanspub.org/file/23-3080407x6_hanspub.png" /></p></sec><sec id="s4"><title>ABSTRACT</title><p>Objective: On May 22, 2020, the national two sessions will start. More than 100 committee members jointly proposed: “to reduce the burden of primary and middle school students, physical education included in the compulsory subjects” topic that caused hot debate, high school examination, college entrance examination reform gradually increases the weight of physical education. The physical health problem of primary and middle school students has become the focus of public opinion, which forces the reform to urge the generation of the assumption that the physical education and entrance examination for secondary school or college main subject should have the same test score weight. Method: Based on the questionnaire survey method and SPSS mathematical statistics, literature, etc. Results: Explained the importance and necessity of the physical examination results included in the entrance examination for secondary school or college, and gave out the sports and entrance examination for secondary school or college major equally weighted scores questionnaire, statistics and analysis of the parents, teachers, students, three dimensions of sports included in the entrance examination for secondary school or college and the necessity of the core subjects equally weighted scores. Horizontally put forward the sports and entrance examination for secondary school or college main subject equal examination score weight has the sports related policy implementation needs to strengthen, sports social environment enthusiasm is not high, sports entrance examination for secondary school or college evaluation system needs to improve three aspects of implementation difficulties. Conclusion: Three countermeasures are proposed, which are to create a good social environment for sports, to strengthen the importance of school sports, and to gradually reverse the parents’ ideology of “valuing intelligence over body”. It is hoped to provide references for improving the physical health of teenagers, promoting the development of sports and education integration, and promoting the cultivation of core literacy of sports and health.</p><p>Keywords:Physical Education Entrance Examination, Physical Health, Integration of Sports and Education, Sports Scores, Home-School-Society Integration</p><disp-formula id="hanspub.39502-formula18"><graphic xlink:href="//html.hanspub.org/file/23-3080407x7_hanspub.png"  xlink:type="simple"/></disp-formula><p>Copyright &#169; 2020 by author(s) and Hans Publishers Inc.</p><p>This work is licensed under the Creative Commons Attribution International License (CC BY 4.0).</p><p>http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/</p><p><img src="//html.hanspub.org/file/23-3080407x8_hanspub.png" /> <img src="//html.hanspub.org/file/23-3080407x9_hanspub.png" /></p></sec><sec id="s5"><title>1. 引言</title><p>2020年5月22日，全国两会拉开帷幕。在今年的两会上，百余委员联名提案：“给中小学生减负，把体育列入必考科目”的话题引起了热议。此博文一经推出，引发了广大微博网友的热切关注。如何将体育与中高考主科同等考分权重成功落实，既是真正的促使学生体质健康，培养为德智体美劳全面发展的国家建设的栋梁之材，又确保了改善国民学生体质较弱都的局面，成为当前我国健康中国建设面临的一个紧迫任务。目前全国大部分的城市把体育纳入中考成功实践，2019年12月27日，云南省教育厅发布《关于进一步深化高中阶段学校考试招生制度改革的实施意见》，中考体育与语文、数学、英语并列100分，体育与中考主科同等考分权重得以践行。那么体育与中高考主课同等考分权重的实施困境有哪些呢？又将如何解决这些问题呢？为此笔者发放并回收了1593份问卷，对该话题开展了深入调查，我们以“体育与中高考主科同等考分权重”及相关主题作为关键词进行系统的文献检索、梳理、分析。希望能对进一步提高体育中高考与主课同等考分权重落实的科学性和有效性提供一些启示和借鉴。</p></sec><sec id="s6"><title>2. 体育列入中高考的必要性与重要性</title><sec id="s6_1"><title>2.1. 体育列入中高考必要性</title><sec id="s6_1_1"><title>2.1.1. 青少年体质健康状况不容乐观</title><p>国家体育总局和教育部于1985年以来进行了6次全国大学生体质健康大抽样调查。我国目前青少年儿童体质健康形势不容乐观，研究表明尽管学生的整体通过率身体状况高于教育部规定合格率，但在各项指标结果分析后，依然存在许多超低体重及超体重现象。体质健康主要指标连续多年下降，34%的儿童青少年存在不同程度的健康隐患，近视、肥胖、瘦小等问题较为突出，这与不良行为习惯、缺乏体育运动相关。据调查显示，当今高中生体质健康呈下降趋势，这与中考体育考试杠杆效应结束后，学生体质达到顶峰并进入高中，然而进入高中后随着学生课业负担加重，学校体育类课程设置及学生不重视体育锻炼等因素的影响密切相关，从而导致高中生体质又出现下滑。体育是德、智、体、美、劳“五育”的重要组成部分 [<xref ref-type="bibr" rid="hanspub.39502-ref1">1</xref>]，现还有许多学校的体育课被随意挤占，体育课屡屡被随意挤占的背后，折射出的无疑是体育在学生综合评定与升学指标中权重低、考核严肃性不及文化课等问题。</p></sec><sec id="s6_1_2"><title>2.1.2. 中高考指挥棒的导向</title><p>中考、高考在一定程度上代表了社会的意愿。大多数学生对体育活动作为一个普遍的爱好，他们认为目前最重要的是学习成绩。而家长对此方面也没有注意，对孩子进行身体素质方面的教育。家长们几乎接受了中高考的公平选拔在学业上的重要性，只有少数人更注重体育锻炼。虽然有人知道体育锻炼的重要性，但面对中考或高考的考试环境下，学生对体育锻炼呈现的态度为中立。面对毕业率的压力，学校把教学重点放在与高考有关的科目上，将体育教育边缘化，面对现行中学评价体系与高考制度相互制约的现实 [<xref ref-type="bibr" rid="hanspub.39502-ref2">2</xref>]。利用中考、高考指挥棒的引导作用，将体育纳入中考、高考的主考科目，实行等分权重，迫使学校、家长和学生高度重视体育教学，学生和家长都要加强体育锻炼，从而提高学生的体质。</p></sec></sec><sec id="s6_2"><title>2.2. 体育列中高考重要性</title><sec id="s6_2_1"><title>2.2.1. 促进体教深度融合发展</title><p>中央全面深化改革第十三次会议审议通过了《关于深化体育与教育融合促进青少年健康发展的意见》。体育列中高考有利于促进深化体育和教育的整合，促进青少年的健康发展需要建立健康第一的教育理念，深度开展体育课余活动、课余训练、竞赛活动，加快推进体育俱乐部的建立。体育列中高考加快完善青少年体育赛事体系，较多的利用课余时间组织校内外比赛。体育列中高考加快促进“一校一品”、“一校多品”的学校体育模式建立 [<xref ref-type="bibr" rid="hanspub.39502-ref3">3</xref>]。加强学校体育教育，提高青少年体育事件的系统，帮助学生在体育锻炼乐趣，增强他们的体质，提高他们的人格，锻炼他们的意志，培养德、智、体、艺全面发展的社会主义建设的学生和接班人，贯彻健康第一的教育理念。通过体育中考和高考指挥棒效应，利用体育政策的制定执行，构建以体育课为基础，课外体育活动社会支撑体系体教互融互通体系，从而促使体教深度融合发展。</p></sec><sec id="s6_2_2"><title>2.2.2. 促进体育与健康核心素养的培养</title><p>学科素养是学生通过体育与健康课程学习学习，学生掌握的体育必备品格、关键体育能力和价值观念，体育与健康课程核心素养的有运动能力、身体健康行为、体育品德这三个维度。运动能力是体能、技战术和心理能力在身体活动的综合表现，通过体育列入中高考能使学生更好的运用所学的运动知识、技能和方法，参与组织展示和比赛活动、能有效的提高体能和运动技能水平。身体健康行为是培养学生在体育运动过程中积累经验，将已学到的运动知识运用到体育活动中。体育锻炼是一个长期持久的过程，从而保持身体健康。体育纳入中高考获得较高的分数并非一朝一夕的事，而是形成一个良好的运动习惯和健康的行为。体育列入中高考有利于促使学生在体育与健康学习中形成主动克服内外困难、积极进取、挑战白我、迫求卓越的精神。能够正确对待比赛的胜负结果，做到胜不骄、败不馁，遵守规则，尊重他人，具有公平竞争的意识和行为。因此体育列入中高考有利于促进体育与健康核心素养的培养感 [<xref ref-type="bibr" rid="hanspub.39502-ref4">4</xref>]。</p></sec><sec id="s6_2_3"><title>2.2.3. 促进健康中国2030目标任务完成</title><p>强化学校体育，深化健康教育，保障学生健康成长，不断提升广大学生的健康获得感、为健康中国打牢坚实根基。青少年学生是国家的希望，民族的未来，促进青少年健康成长是实施健康中国战略的重要内容，十八大后以习近平总书记为领导核心的党中央高度重视青少年工作，亲切关怀青少年的健康成长 [<xref ref-type="bibr" rid="hanspub.39502-ref5">5</xref>]。国务院办公厅印发《关于印发健康中国行动组织实施考核方案的通知》[<xref ref-type="bibr" rid="hanspub.39502-ref2019">2019</xref>] 32号2020年全国生体质健康达标优良率目标值 ≥ 50、符合要求的中小学体育与健康课程开课率(100%)、中小学生每天校内体育活动时间 ≥ 1小时。《健康中国2030规划纲要》以治病为中心向人民健康为中心转变，发挥体育对诊治防控的重要作用，促进健康及其产业融合合理膳食，适量运动，戒烟戒酒，心理平衡等健康生活方式的引导，体育与中高考主科同等考分权重可以使学校、社会、家庭重视体育，从而促进健康中国2030目标任务完成。</p></sec></sec></sec><sec id="s7"><title>3. 体育列入中高考与主课同等考分权重的调查分析</title><sec id="s7_1"><title>3.1. 体育列入中高考与主课同等考分权重的必要性调查分析</title><table-wrap id="table1" ><label><xref ref-type="table" rid="table1">Table 1</xref></label><caption><title> The necessity of including physical education in the high school entrance examination and the main subjec</title></caption><table><tbody><thead><tr><th align="center" valign="middle"  colspan="2"  ></th><th align="center" valign="middle" >频率</th><th align="center" valign="middle" >百分比</th></tr></thead><tr><td align="center" valign="middle"  rowspan="4"  >有效</td><td align="center" valign="middle" >A.中考有必要</td><td align="center" valign="middle" >213</td><td align="center" valign="middle" >13.3</td></tr><tr><td align="center" valign="middle" >B.高考有必要</td><td align="center" valign="middle" >87</td><td align="center" valign="middle" >5.5</td></tr><tr><td align="center" valign="middle" >C.中高考都有必要</td><td align="center" valign="middle" >979</td><td align="center" valign="middle" >61.5</td></tr><tr><td align="center" valign="middle" >不可行，身体素质各有不同，增加应试负担</td><td align="center" valign="middle" >314</td><td align="center" valign="middle" >19.7</td></tr><tr><td align="center" valign="middle" ></td><td align="center" valign="middle" >合计</td><td align="center" valign="middle" >1593</td><td align="center" valign="middle" >100.0</td></tr></tbody></table></table-wrap><p>表1. 体育列入中高考与主课同等考分权重的必要性</p><p>如表1所示，笔者发放并回收了有效问卷1593份问卷。在体育有必要与中高考主科同等考分权重的问题中。80.3%的人认为有必要将体育中高考与主科同等考分权重，认为体育与中高考主课同等考分权重有必要在哪个阶段中，其中61.5%人认为中高考都有必要将体育中高考与主科同等考分权重，这表明中高考都有必要将体育与其它主科同等考分权重是很有必要的，认为中考有必要的占总比的13.4%。高考有必要占总比的5.5%。仅只有19.7%的人认为不可行，原因是因为身体素质各有不同，同时增加了学生应试负担，该数据说明体育是有必要与中高考主科同等考分权重的。</p></sec><sec id="s7_2"><title>3.2. 家长对体育列入中高考与主课同等考分权重的必要性调查</title><table-wrap id="table2" ><label><xref ref-type="table" rid="table2">Table 2</xref></label><caption><title> The necessity for parents to include physical education in the high school entrance examination and the main subject with the same weigh</title></caption><table><tbody><thead><tr><th align="center" valign="middle"  colspan="3"   rowspan="2"  ></th><th align="center" valign="middle"  colspan="3"  >有必要在何阶段</th><th align="center" valign="middle"  rowspan="2"  >合计</th></tr></thead><tr><td align="center" valign="middle" >中考有必要</td><td align="center" valign="middle" >高考有必要</td><td align="center" valign="middle" >中高考都有必要</td></tr><tr><td align="center" valign="middle"  rowspan="4"  >有</td><td align="center" valign="middle" >大学</td><td align="center" valign="middle" >孩子就读于大学%</td><td align="center" valign="middle" >6.0%</td><td align="center" valign="middle" >10.7%</td><td align="center" valign="middle" >83.3%</td><td align="center" valign="middle" >100.0%</td></tr><tr><td align="center" valign="middle" >高中</td><td align="center" valign="middle" >孩子就读于高中的%</td><td align="center" valign="middle" >16.7%</td><td align="center" valign="middle" >8.3%</td><td align="center" valign="middle" >75.0%</td><td align="center" valign="middle" >100.0%</td></tr><tr><td align="center" valign="middle" >初中</td><td align="center" valign="middle" >孩子就读于初中的%</td><td align="center" valign="middle" >15.2%</td><td align="center" valign="middle" >4.8%</td><td align="center" valign="middle" >80.0%</td><td align="center" valign="middle" >100.0%</td></tr><tr><td align="center" valign="middle" >小学</td><td align="center" valign="middle" >孩子就读于小学的%</td><td align="center" valign="middle" >14.8%</td><td align="center" valign="middle" >7.0%</td><td align="center" valign="middle" >78.2%</td><td align="center" valign="middle" >100.0%</td></tr><tr><td align="center" valign="middle"  colspan="2"  >合计</td><td align="center" valign="middle" >计数</td><td align="center" valign="middle" >67</td><td align="center" valign="middle" >140</td><td align="center" valign="middle" >363</td><td align="center" valign="middle" >570</td></tr></tbody></table></table-wrap><p>表2. 家长对体育列入中高考与主课同等考分权重的必要性</p><p>本问卷收集了570名家长的数据占总比的35.8%。从表2所示数据可以看出孩子在读于大学、高中、初中、的家长都很认同体育有必要与中高考主科同等考分权重，分别占83.3%、75.0%、80.0%、78.2%的比例。其中孩子就读于大学阶段的父母认为中高考都有必要与主科同等考分权重，以他们的育儿经验认为体育是非常重要的，然显示支持率最低的是高中阶段孩子的父母，说明父母因为孩子的学业压力大，怕给孩子再增加负担，所以有所顾虑。由于体育已经纳入中考，因此就读于初中孩子的父母认为孩子并没有因为体育而成绩低，反而对体育纳入中高考与主科同等考分权重持支持态度。所以占比居第二位，在学生还是小学阶段的家长对体育纳入中高考主科同等考分权重并没有很强烈的支持，也没有很强烈的反对，反而持观望状态。</p></sec><sec id="s7_3"><title>3.3. 教师对体育列入中高考与主课同等考分权重的必要性调查</title><table-wrap id="table3" ><label><xref ref-type="table" rid="table3">Table 3</xref></label><caption><title> The necessity for teachers to include physical education in the high school entrance examination with the same weight as the main subjec</title></caption><table><tbody><thead><tr><th align="center" valign="middle"  colspan="3"   rowspan="2"  ></th><th align="center" valign="middle"  colspan="3"  >有必要在何阶段</th><th align="center" valign="middle"  rowspan="2"  >合计</th></tr></thead><tr><td align="center" valign="middle" >中考有必要</td><td align="center" valign="middle" >高考有必要</td><td align="center" valign="middle" >中高考都有必要</td></tr><tr><td align="center" valign="middle"  rowspan="4"  >从教于</td><td align="center" valign="middle" >大学</td><td align="center" valign="middle" >孩子就读于大学%</td><td align="center" valign="middle" >7.2%</td><td align="center" valign="middle" >5.8%</td><td align="center" valign="middle" >87.0%</td><td align="center" valign="middle" >100.0%</td></tr><tr><td align="center" valign="middle" >高中</td><td align="center" valign="middle" >孩子就读于高中的%</td><td align="center" valign="middle" >9.4%</td><td align="center" valign="middle" >12.5%</td><td align="center" valign="middle" >78.1%</td><td align="center" valign="middle" >100.0%</td></tr><tr><td align="center" valign="middle" >初中</td><td align="center" valign="middle" >孩子就读于初中的%</td><td align="center" valign="middle" >4.5%</td><td align="center" valign="middle" >2.3%</td><td align="center" valign="middle" >93.2%</td><td align="center" valign="middle" >100.0%</td></tr><tr><td align="center" valign="middle" >小学</td><td align="center" valign="middle" >孩子就读于小学的%</td><td align="center" valign="middle" >7.9%</td><td align="center" valign="middle" >2.1%</td><td align="center" valign="middle" >91.0%</td><td align="center" valign="middle" >100.0%</td></tr><tr><td align="center" valign="middle"  colspan="2"  >合计</td><td align="center" valign="middle" >计数</td><td align="center" valign="middle" >67</td><td align="center" valign="middle" >83</td><td align="center" valign="middle" >216</td><td align="center" valign="middle" >366</td></tr></tbody></table></table-wrap><p>表3. 教师对体育列入中高考与主课同等考分权重的必要性</p><p>如表3所示，本调查问卷收集366份教师有效数据，其中认为体育中考有必要与主科同等考分权重调查参与67人，高考83人、中高考都有必要216人。从教于初中的老师认为中高考都有必要将体育与主科同等考分权重占比最高为93.2%，这说明中考体育成功的案例已经让老师深信只有将体育与其他主科同等考分权重下才能引起相关部门、学校和家长的重视，才能改善学生从教于小学的老师认为中高考都有必要占比91.0%，从教育高中的老师在中高考都有必要的占比78.1%、对于中高考学生而言，中考一般没有高考压力大，中考加入体育成绩，可以督促同学劳逸结合，对学生而言是有益的，然而高考同学压力本来就大，如果再加入体育的话，就会给同学带来更大的压力，而且体育课会占用文化课的时间，同学也得不到更好的复习，所以从教于高中老师认为体育与中高考都有必要占总比例较少，从教于大学老师认为中高考都有必要的比例为87.0%。</p></sec><sec id="s7_4"><title>3.4. 学生对体育列入中高考与主课同等考分权重的必要性调查</title><table-wrap id="table4" ><label><xref ref-type="table" rid="table4">Table 4</xref></label><caption><title> The necessity for students to include physical education in the high school entrance examination with the same weight as the main subjec</title></caption><table><tbody><thead><tr><th align="center" valign="middle"  colspan="3"   rowspan="2"  ></th><th align="center" valign="middle"  colspan="3"  >有必要在何阶段</th><th align="center" valign="middle"  rowspan="2"  >合计</th></tr></thead><tr><td align="center" valign="middle" >中考有必要</td><td align="center" valign="middle" >高考有必要</td><td align="center" valign="middle" >中高考都有必要</td></tr><tr><td align="center" valign="middle"  rowspan="4"  >有效</td><td align="center" valign="middle" >大学</td><td align="center" valign="middle" >学生就读于大学%</td><td align="center" valign="middle" >21.4%</td><td align="center" valign="middle" >8.4%</td><td align="center" valign="middle" >70.2%</td><td align="center" valign="middle" >100.0%</td></tr><tr><td align="center" valign="middle" >高中</td><td align="center" valign="middle" >学生就读于高中的%</td><td align="center" valign="middle" >21.4%</td><td align="center" valign="middle" >7.1%</td><td align="center" valign="middle" >71.4%</td><td align="center" valign="middle" >100.0%</td></tr><tr><td align="center" valign="middle" >初中</td><td align="center" valign="middle" >学生就读于初中的%</td><td align="center" valign="middle" >23.1%</td><td align="center" valign="middle" >7.7%</td><td align="center" valign="middle" >69.2%</td><td align="center" valign="middle" >100.0%</td></tr><tr><td align="center" valign="middle" >小学</td><td align="center" valign="middle" >学生就读于小学的%</td><td align="center" valign="middle" >30.0%</td><td align="center" valign="middle" >5.0%</td><td align="center" valign="middle" >70.0%</td><td align="center" valign="middle" >100.0%</td></tr><tr><td align="center" valign="middle"  colspan="2"  >合计</td><td align="center" valign="middle" >计数</td><td align="center" valign="middle" >161</td><td align="center" valign="middle" >203</td><td align="center" valign="middle" >275</td><td align="center" valign="middle" >639</td></tr></tbody></table></table-wrap><p>表4. 学生对体育列入中高考与主课同等考分权重的必要性</p><p>在表4学生的角度认为中高考都有必要与主科同等考分权重的调查中占总比率相对家长、老师减少，就读于大学、高中、初中、小学这四个阶段分别为70.2%、71.4%、69.2%、70%，这四个阶段相对较为均匀，然而认为选择中考或高考有必要的学生比例增加，特别中考大高初小四个阶段占总比为21.4%、21.4%、23.1%、25.0%，这说明学生的也会根据实际身体情况填写问卷，有些学生确实在体育的某方面存在短版，尽管认为体育很有必要与主科同等考分权重，但还是会分开选择中考有必要或者高考有必要。</p></sec></sec><sec id="s8"><title>4. 体育列入中高考与主课同等考分权重的实施困境分析</title><sec id="s8_1"><title>4.1. 体育相关政策急需落实</title><p>中共中央办公厅、国务院办公厅最近印发《关于全面加强和改进新时代学校体育工作的意见》和《关于全面加强和改进新时代学校美育工作的意见》、《国家中长期教育改革和发展 发深化体教融合 促进青少年健康发展意见的通知》等一系列文件 [<xref ref-type="bibr" rid="hanspub.39502-ref6">6</xref>]，加强考核等政策引导，充分调动地方积极性。将体育科目纳入初、高中学业水平考试范围，纳入中考计分科目，科学确定并逐步提高分值，体育与中高考主科同等考分权重可以较短时间提高学生体质，同时体育列入中高考与主课同等考分权重可以更有效宣传体育与健康知识，推进全民健身开展，迅速提高全民体育素养，更广泛传播体育文化，从而扩大健康中国一系列政策的影响力并促进落实。政府应该建立联合督导机制，对体育相关政策执行情况要定期评估，对执行不力的因该要严肃追责。</p></sec><sec id="s8_2"><title>4.2. 体育社会环境积极性不高</title><p>体育社会环境，是指人们为提高自己的物质文化水平从而创造的物质环境、社会组织的总称，分为体育外部社会环境和体育内部社会环境。体育列入中高考与主课同等考分权重是改善学生体质这一特定社会环境背景下提出，众所周知，在全国的中小学中，体育经常被排除在高考之外，被“边缘化” [<xref ref-type="bibr" rid="hanspub.39502-ref7">7</xref>]。因此体育往往成为一个可上不可上的科目。任课老师和学校领导都不重视。以高中为例，虽然按照教学大纲，每周都会安排两到三节体育课。然而许多学校通常会根据教学大纲的要求安排两到三节体育课不是被所谓的语文、数学、英语等要高考学科老师占用了，就是让学生在班里做其他科目作业。在很多学校里，体育课形同虚设，已成了可有可无的一门学科。实际上一个良好的体育环境以及氛围尤为重要。无体育不清华，清华北大体育之所以那么好原因是有先辈们的体育文化积淀。体育社会环境是让社会人群在体育参与的过程中享受体育乐趣，培养体育情感形成积极的体育态度。通过体育互助合作建立团结、友爱的体育社会环境，这也是体育社会情感所扮演的重要角色。社会环境适应是健康的重要部分，社会教育是延续和补充，体育是社会中间不可缺少的一部分，只有充分正确的认识社会体育教育和社会环境适应，才能真正提高社会对体育教育的认识。</p></sec><sec id="s8_3"><title>4.3. 体育中高考考评制度有待完善</title><p>随着体育中小学体育教学改革的不断深入开展，在知识经济和创新意识作为经济发展主导的今天，中小学体育教学应试教育向素质教育的转变显得重要和迫切，只有改进和完善体育中高考考评制度。才能实现高校体育教学确实向素质教育的转变，从而使学校体育教学为学生所接受。改变学生体质，各地要完善学校体育保障机制，增加学校体育工作的经费投入，把加强体育教师队伍建设作为当前教师队伍建设的重点是完善学生体质健康和学校体育的评价制度，全面实施《学生体质健康标准》，将学校体育工作状况作为评价地方和学校教育质量和办学水平的指标 [<xref ref-type="bibr" rid="hanspub.39502-ref8">8</xref>]。这些功能主要依赖于体育中高考考评制度来实现，而体育中高考的考评制度又是体育教学活动的检验和推动力，能引导整个体育教学活动的方向。只有真正解决了体育中高考的考评制度这个矛盾，才能更好发挥学校体育的功能。中小学体育教师评价机制、中小学体育教师对教学不够重视等原因，有些体育老师或领导不愿意在体育教学上投入更多时间和精力，也不主动参与课程教学改革和建设。</p></sec></sec><sec id="s9"><title>5. 体育列入中高考与主课同等考分权重的应然策略</title><sec id="s9_1"><title>5.1. 营造良好的体育社会环境氛围</title><p>体育是社会的缩影，充分发挥体育社会组织的作用，优化体育社会环境，团结体育社会组织互相交流、共同进步，促进体育行业健康发展。加强全民健身、发展社会体育，是贯彻全民健身国家战略、实施健康中国行动的必然要求 [<xref ref-type="bibr" rid="hanspub.39502-ref8">8</xref>]。推进社会健身设施建设，推动社会体育蓬勃开展，提升全民健身公共服务水平，完善社会健身场地设施建设，增加社会健身设施有效供给，补齐社区身边的健身设施短板，大力开展社会体育活动，统筹推进新冠肺炎疫情防控和全民健身促进工作。争取营造良好的体育社会环境氛围，相关部门联动工作机制更加健全高效，通过学术指引、数据支持、观念创新、以问题为导向，在面对全国青少年健康危机的背景下，以学校体育为中心，营造青少年俱乐部、公共体育馆、家庭体育、青少年体育等赛事。各类学校、教师、家长、青少年等为调查对象、进行建言献策，营造全社会共同促进学校体育发展的良好社会氛围。从而形成社会普遍参加体育健身的良好体育社会环境氛围。</p></sec><sec id="s9_2"><title>5.2. 加强学校对体育的重视</title><p>学校促进学校体育均衡发展，坚持整体推进与典型引领相结合，鼓励学校体育特色发展。弘扬中华体育精神，大力发展民族传统体育项目，逐渐形成一校一品或一校多品的学校体育新局面。学校树立“健康第一”的教育理念，面向全体学生，开足开齐体育课，从而帮助学生在体育锻炼中享受乐趣、增强体质，实现文明其精神、野蛮其体魄。学校建立并完善体育老师的奖励制度，提高学校体育课程的内在动力和外部环境，优化监督评价模式，政府、地方与学校应构建互信、平等、共进的领导体制，凸显学校体育课程领导的主体性和自主性，为学校体育课程领导模式转变提供良好内生环境强化体育课和课外锻炼，确保中小学生在校时每天1小时以上体育活动时间。设置相应的体育与健康教育课程，培训培养健康教育教师，开发和拓展健康教育课程资源。学校应该配齐配强体育教师，开齐开足体育课，促使办学条件全面改善，学校体育工作制度机制更加健全，教学、训练、竞赛体系普遍建立，教育教学质量全面提高，育人成效显著增强，学生身体素质和综合素养明显提升，逐渐培养学生具有体育习惯及体育个性化发展的人。</p></sec><sec id="s9_3"><title>5.3. 逐渐扭转家长“重智轻体”的思想观念</title><p>在高度竞争的现代社会中，家长往往重视孩子的智力开发，但却忽视孩子体育健康问题，中考、高考升学考试制度是影响家长的直接原因。体育可以对知识学习有很大的促进作用，也是扩大和提高认知能力源泉核动力。体育教育是增进健康和体质的教育，家长应该把体育摆在家庭教育的首要位置。通过体育进中考、高考，让学生在体育锻炼同时成为对孩子全面发展综合评价的一部分，从而对升学和成长有实实在在的帮助，切实让家长和社会转变思想观念。只有扭转家长“重智轻体”的思想观念才能真正重视青少年学生的身心健康和全面发展，这个观念的转变也会带动体育、教育工作进一步的改革发展。将体育列入中高考与主课同等考分权重，逐步建立规范化、科学化、智慧化、常态化、多样化的体育考试评价体系，普及科学的人才观、育子观、和健康观 [<xref ref-type="bibr" rid="hanspub.39502-ref9">9</xref>]。向家长发放学生体质健康手册并强调健康的重要性，通过家庭、社会、学校共同努力为青少年健康成长创造有利条件，着力扭转“重智轻体”的局面。</p></sec></sec><sec id="s10"><title>6. 结语</title><p>家庭体育教育是基础，学校体育教育是中坚，社会体育教育是延续。建立完善家庭、学校、社会三个维度共同关心支持学生全面健康成长激励机制和外部环境。通过统计分析家长、老师、学生对体育列入中高考与主课同等考分权重的必要性，探讨提出了体育与中高考主科同等考分权重的实施困境有体育相关政策落实有待加强、体育社会环境积极性不高、体育中高考考评制度有待完善。我们要充分重视家庭体育教育，提高父母对体育参与兴趣。通过体育与中高考主科同等考分权重的实施，让体育锻炼成为孩子全面发展综合评价的一部分，逐渐扭转家长“重智轻体”的思想观念；摆正学校体育教育的位置，加强学校体育工作树立“健康第一”的教育理念，面向全体学生，开齐开足体育课，配齐配足体育课教师，加强体育教育教学管理。鼓励体校与中小学校加强合作，加强对学校对体育与健康课程的重视 [<xref ref-type="bibr" rid="hanspub.39502-ref10">10</xref>] 从而培养出德智体美劳全面发展的学生；推进社会健身设施建设，推动社会体育蓬勃开展，通过体育的社会共识，使练体育成为青少年的时尚追求和流行文化，从而营造良好的体育社会环境氛围。正确认识社会体育教育重要性，促使学校体育将体育与中高考主科同等考分权重践行，从而改善青少年体质健康、促进体教融合的发展、促使体育与健康核心素养的培养，完成健康中国2030目标任务。</p></sec><sec id="s11"><title>文章引用</title><p>郑 越,马文博,陈立民. 体育与中高考主科同等考分权重的实施困境与应对策略The Implementation Dilemma and Coping Strategies of Sports and Entrance Examination for Secondary School or College Major Subject with Equal Test Score Weight[J]. 体育科学进展, 2020, 08(04): 313-321. https://doi.org/10.12677/APS.2020.84051</p></sec><sec id="s12"><title>参考文献</title></sec></body><back><ref-list><title>References</title><ref id="hanspub.39502-ref1"><label>1</label><mixed-citation publication-type="other" xlink:type="simple">教育部. 关于调整部分高考加分项目和进一步加强管理工作的通知[EB/OL]. 
&lt;br&gt;http://old.moe.gov.cn//publicfiles/business/htmlfiles/moe/s3258/201012/xxgk_112379.html, 2010-11-14.</mixed-citation></ref><ref id="hanspub.39502-ref2"><label>2</label><mixed-citation publication-type="other" xlink:type="simple">仇风光, 郭兆霞, 尹珊珊. 体育纳入高考选考科目的必要性和可行性研究[J]. 河北体育学院学报, 2018, 32(2): 64-69.</mixed-citation></ref><ref id="hanspub.39502-ref3"><label>3</label><mixed-citation publication-type="other" xlink:type="simple">王宗平, 马小浪, 陈丽君. 体育应该成为高考选考科目的逻辑倒推[J]. 南京体育学院学报(社会科学版), 2015, 29(1): 7-10.</mixed-citation></ref><ref id="hanspub.39502-ref4"><label>4</label><mixed-citation publication-type="other" xlink:type="simple">成聪聪. 把体育考试成绩计入高考总分的可行性分析[J]. 南京体育学院学报(自然科学版), 2012, 11(2): 90-92+107.</mixed-citation></ref><ref id="hanspub.39502-ref5"><label>5</label><mixed-citation publication-type="other" xlink:type="simple">包海丽. 习近平新时代体育思想的核心要义与国民体育核心素养体系构建[J]. 南京体育学院学报, 2019, 2(8): 1-6.</mixed-citation></ref><ref id="hanspub.39502-ref6"><label>6</label><mixed-citation publication-type="other" xlink:type="simple">吕昌民, 戚超. 对山东省2012年普通高考加试体育的前瞻性研究[J]. 山东体育学院学报, 2011, 27(6): 94-96.</mixed-citation></ref><ref id="hanspub.39502-ref7"><label>7</label><mixed-citation publication-type="other" xlink:type="simple">吴胜涛. 将体育纳入高考应三思而后行[J]. 教学与管理, 2015(15): 21-23.</mixed-citation></ref><ref id="hanspub.39502-ref8"><label>8</label><mixed-citation publication-type="other" xlink:type="simple">教育部. 关于进一步减少和规范高考加分项目和分值的意见[EB/OL]. 
&lt;br&gt;http://old.moe.gov.cn/publicfiles/business/htmlfiles/moe/s4559/201412/181754.html, 2014-12-10.</mixed-citation></ref><ref id="hanspub.39502-ref9"><label>9</label><mixed-citation publication-type="other" xlink:type="simple">高国贤, 练碧贞, 沙临博. 我国升学体育考试的困境与出路[J]. 体育学刊, 2018, 25(2): 105-108.</mixed-citation></ref><ref id="hanspub.39502-ref10"><label>10</label><mixed-citation publication-type="other" xlink:type="simple">彭小伟. “高考体育”的动因、困境与出路[J]. 武汉体育学院学报, 2015, 49(7): 84-88.</mixed-citation></ref></ref-list></back></article>