<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><!DOCTYPE article  PUBLIC "-//NLM//DTD Journal Publishing DTD v3.0 20080202//EN" "http://dtd.nlm.nih.gov/publishing/3.0/journalpublishing3.dtd"><article xmlns:mml="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" dtd-version="3.0" xml:lang="en" article-type="research article"><front><journal-meta><journal-id journal-id-type="publisher-id">ASS</journal-id><journal-title-group><journal-title>Advances in Social Sciences</journal-title></journal-title-group><issn pub-type="epub">2169-2556</issn><publisher><publisher-name>Scientific Research Publishing</publisher-name></publisher></journal-meta><article-meta><article-id pub-id-type="doi">10.12677/ASS.2020.912292</article-id><article-id pub-id-type="publisher-id">ASS-39580</article-id><article-categories><subj-group subj-group-type="heading"><subject>ASS20201200000_53237218.pdf</subject></subj-group><subj-group subj-group-type="Discipline-v2"><subject>人文社科</subject></subj-group></article-categories><title-group><article-title>
 
 
  提升消防救援队伍思想政治教育工作实效的对策
  Countermeasures to Improve the Effectiveness of the Ideological and Political Education of the Fire Company
 
</article-title></title-group><contrib-group><contrib contrib-type="author" xlink:type="simple"><name name-style="western"><surname>赵</surname><given-names>俊良</given-names></name><xref ref-type="aff" rid="aff1"><sup>1</sup></xref><xref ref-type="corresp" rid="cor1"><sup>*</sup></xref></contrib><contrib contrib-type="author" xlink:type="simple"><name name-style="western"><surname>叶</surname><given-names>俊</given-names></name><xref ref-type="aff" rid="aff1"><sup>1</sup></xref><xref ref-type="aff" rid="aff2"><sup>2</sup></xref></contrib></contrib-group><aff id="aff1"><addr-line>重庆工商大学马克思主义学院，重庆</addr-line></aff><aff id="aff2"><addr-line>null</addr-line></aff><pub-date pub-type="epub"><day>09</day><month>12</month><year>2020</year></pub-date><volume>09</volume><issue>12</issue><fpage>2085</fpage><lpage>2089</lpage><permissions><copyright-statement>&#169; Copyright  2014 by authors and Scientific Research Publishing Inc. </copyright-statement><copyright-year>2014</copyright-year><license><license-p>This work is licensed under the Creative Commons Attribution International License (CC BY). http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/</license-p></license></permissions><abstract><p>
 
 
  当前，制约消防救援队伍思想政治教育工作时实效提升的因素主要集中于思想政治教育模式僵化、思想政治教育工作缺乏系统化整合和对消防员思想动态掌握不足三个层面。对冲这些制约因素应从提升消防救援队伍思想政治教育系统化水平；建立专业化、针对性的思想政治教育平台和结合网络舆情展开专题思想政治教育三个层面展开方案设计。
   At present, the factors restricting the improvement of the effectiveness of the ideological and political education work of fire company mainly focus on the following three aspects: rigid ideological and political education mode, lack of systematic integration of ideological and political education work and lack of dynamic grasp of fireman’s thoughts. To offset these constraints, a plan design should be carried out at three levels. Firstly, we should improve the systematization level of ideological and political education for fire company. Secondly, a professional and targeted platform of ideological and political education should be established. Finally, we should base technical ideological and political education on online public opinions. Only by carrying out different ideological and political education from actual situation of the life and work, the ideological and political education of the fire company in Hainan province can be continuously improved.
 
</p></abstract><kwd-group><kwd>消防救援队伍，思想政治教育，提升, Fire Company</kwd><kwd> Ideological and Political Education</kwd><kwd> Improvement</kwd></kwd-group></article-meta></front><body><sec id="s1"><title>摘要</title><p>当前，制约消防救援队伍思想政治教育工作时实效提升的因素主要集中于思想政治教育模式僵化、思想政治教育工作缺乏系统化整合和对消防员思想动态掌握不足三个层面。对冲这些制约因素应从提升消防救援队伍思想政治教育系统化水平；建立专业化、针对性的思想政治教育平台和结合网络舆情展开专题思想政治教育三个层面展开方案设计。</p></sec><sec id="s2"><title>关键词</title><p>消防救援队伍，思想政治教育，提升</p></sec><sec id="s3"><title>Countermeasures to Improve the Effectiveness of the Ideological and Political Education of the Fire Company</title><p>Junliang Zhao, Jun Ye</p><p>School of Marxism, Chongqing Technology and Business University, Chongqing</p><p><img src="//html.hanspub.org/file/31-2392399x4_hanspub.png" /></p><p>Received: Nov. 10<sup>th</sup>, 2020; accepted: Dec. 24<sup>th</sup>, 2020; published: Dec. 31<sup>st</sup>, 2020</p><p><img src="//html.hanspub.org/file/31-2392399x5_hanspub.png" /></p></sec><sec id="s4"><title>ABSTRACT</title><p>At present, the factors restricting the improvement of the effectiveness of the ideological and political education work of fire company mainly focus on the following three aspects: rigid ideological and political education mode, lack of systematic integration of ideological and political education work and lack of dynamic grasp of fireman’s thoughts. To offset these constraints, a plan design should be carried out at three levels. Firstly, we should improve the systematization level of ideological and political education for fire company. Secondly, a professional and targeted platform of ideological and political education should be established. Finally, we should base technical ideological and political education on online public opinions. Only by carrying out different ideological and political education from actual situation of the life and work, the ideological and political education of the fire company in Hainan province can be continuously improved.</p><p>Keywords:Fire Company, Ideological and Political Education, Improvement</p><disp-formula id="hanspub.39580-formula55"><graphic xlink:href="//html.hanspub.org/file/31-2392399x6_hanspub.png"  xlink:type="simple"/></disp-formula><p>Copyright &#169; 2020 by author(s) and Hans Publishers Inc.</p><p>This work is licensed under the Creative Commons Attribution International License (CC BY 4.0).</p><p>http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/</p><p><img src="//html.hanspub.org/file/31-2392399x7_hanspub.png" /> <img src="//html.hanspub.org/file/31-2392399x8_hanspub.png" /></p></sec><sec id="s5"><title>1. 引言</title><p>习近平总书记指出：“思想政治教育要往深里想、深里做，不能停留在表面、满足于大路货，不能雁过不留声、雨过地皮湿。”消防救援队伍思想政治教育工作要达到这一要求，就要厘清思想政治教育工作的现状和内在机制 [<xref ref-type="bibr" rid="hanspub.39580-ref1">1</xref>]。消防救援队伍思想政治教育，指通过理论教育和思想引导等工作对消防员进行思想政治层面的教育。思想政治教育内容丰富，主要包括：以马克思主义、毛泽东思想和中国特色社会主义理论体系的基本内容为主的理论教育，以党的基本路线、时事政治、法律常识为主的形势政策教育，以军队优良传统、建军原则、爱国主义为主的革命军人人格教育，以形势战备和遂行任务为主的实践教育等。中国共产党通过思想政治教育实现对消防救援队伍的政治领导。消防救援队伍思想政治教育在增强消防救援队伍凝聚力、提高消防救援队伍政治素质和业务素质等方面意义深远。</p></sec><sec id="s6"><title>2. 思想政治教育工作在消防救援队伍中的重要作用</title><p>思想政治教育工作在消防救援队伍中的开展具有极其重要的意义。当前，思想政治教育工作对处于转型时期的消防救援队伍而言具有更加突出的作用。这种作用主要表现在以下三个方面。</p><sec id="s6_1"><title>2.1. 强化消防救援队伍的责任意识和大局意识</title><p>思想政治教育可以不断加强党对消防救援队伍的领导，保证消防救援队伍全心全意为人民服务。当前，消防员全面退出现役，但消防工作的特殊性要求党保持对消防救援队伍的领导。党对消防救援队伍的指挥和管理是维护社会稳定和安全的重要层面。</p></sec><sec id="s6_2"><title>2.2. 提升消防救援队伍的业务素质</title><p>广大消防员尤其是一线消防员时刻面临各种复杂危险的局面。广大消防员必须牢牢掌握和不断提升自身的业务素质。向消防员群体进行消防工作中不断涌现出的英雄人物事迹宣传有利于广大消防员时刻牢记自身使命并在面临突发事件时能够迎难而上、攻坚克难。思想政治教育工作可以不断深化消防救援队伍对于自身肩负的使命的认知，进而使其自觉承担这一使命。</p></sec><sec id="s6_3"><title>2.3. 确保消防救援队伍转型的进一步推进</title><p>2018年末，根据国家机构改革部署，公安现役消防队伍集体退出现役，组建国家综合性消防救援队伍。转型时期的消防救援队伍必然面临个体困惑与机制调整带来的负面影响。长期的、针对性的思想政治教育工作可以让广大消防员了解政策的变动，进而化解一些负面影响，以保证消防救援队伍转型的进一步推进。</p></sec></sec><sec id="s7"><title>3. 消防救援队伍思想政治教育工作面临的问题</title><p>当前，消防救援队伍思想政治教育工作按照相关部署有条不紊的实施，取得众多成果。这些成果保证了我国消防救援队伍的政治素质和业务素质的同步提高。当前的消防救援队伍思想政治教育工作也面临着一些问题。这些问题主要集中在以下三个层面。</p><sec id="s7_1"><title>3.1. 思想政治教育工作模式有僵化倾向</title><p>消防救援队伍主要由上世纪末和本世纪初出生的年轻人构成。当前，传统的灌输式的、说教式、单向度的思想政治教育仍然是消防救援队伍思想政治教育工作开展的主要模式。这种模式在面临思想复杂多变的年轻消防员的时候出现了效率不高、容易引起排斥的问题。僵化的思想政治教育工作无法对冲年轻人多元和复杂思想带来的风险。</p><p>原有的消防救援队伍思想政治教育模式还面临着网络传媒的挑战。2016年1月，中国网络信息中心发布的《中国互联网络发展状况统计报告》中显示，截至2015年12月，中国网络普及率达到50.3%。消防救援队伍的相对于社会的独立性，广大消防员与外部世界的交流更加依赖网络。这种对于网络的高依赖性是一把双刃剑，引导得当可以增强思想政治教育的效果，引导不当则有可能降低广大消防员的政治素质甚至业务素质。随着网络技术的迭代进步和网民参与度的不断增强，网络上信息资源呈现出内容包罗万象的状态。广大消防员可通过手机能网络终端获取大量信息。而网络信息中存在着大量的不实信息。鱼龙混杂的网络信息对于消防员的思想会产生潜移默化的影响。</p></sec><sec id="s7_2"><title>3.2. 思想政治教育工作缺乏系统化整合</title><p>消防救援队伍是一个组织严密、上下级权责明确的科层制组织。一般来讲，科层制组织包括决策管理层(高级管理者)、协调组织层(中级管理者)和执行层(业务工作者)。在对消防救援队伍进行思想政治教育的过程中应当充分考虑不同层次的组织成员的不同需要。决策管理层应当以政治素质作为思想政治教育的关键。顾大局、抓主要矛盾才能高瞻远瞩，保持消防工作的正确方向。协调组织层的思想政治教育工作应当政治素质和业务素质并重，既要有稳固的政治意识，又要专业素质过硬。而执行层面对一线突发状况应当以专业素质为核心，政治素质的培育主要集中于在危险状况下能够保持本色，不忘使命上。</p><p>传统的思想政治教育主要是通过政工干部备课讲课，形式单一、内容单调。因此，传统的思想政治教育往往落入照本宣科的尴尬境况。这种境况在消防救援队伍中一定程度的存在通常，传统的思想政治教育是零散的，不系统的。这种现象主要是当前的思想政治教育工作未将“一切从实际出发，实事求是”的理念落实到位。大水漫灌式的，将消防员不做细分的思想政治教育往往事倍功半。</p></sec><sec id="s7_3"><title>3.3. 对消防员思想状态掌控不足</title><p>当前社会不断发展和变革的阶段，社会问题时有显现。加上繁重、危险的消防工作都会在一定程度上给消防员的心理和思想上带来负面影响，这种负性影响的出现会影响到思想政治教育工作的开展。消防员可能会出现关注自我、团队观念减弱等问题，从而对思想政治教育工作采取一种冷漠和据斥的态度。</p><p>把握对象群体的思想动态和心理状况是进行针对性思想政治教育的前提。因此，处于转型时期的消防救援队伍应当更加关注消防员个体的思想动态和心理状况。此外部分消防救援队伍政工人员本身政治理论基础薄弱，对当前的最新理论和思想把握有限。</p></sec></sec><sec id="s8"><title>4. 消防救援队伍思想政治教育工作的调整策略</title><p>消防救援队伍思想政治教育模式的创新发展必须紧紧抓住党在新时代的不断提高治理体系和治理能力现代化这个中心，着眼形势和任务发展的现实需要，不断提高消防救援队伍思想政治教育模式在不同情况、不同场域的应变能力和指导能力，切实提高消防救援队伍思想政治教育的针对性、科学性和有效性。具体的策略设计可以从以下三个层面展开。</p><sec id="s8_1"><title>4.1. 进一步推进消防救援队伍思想政治教育的系统化建设</title><p>当前消防员的思想政治教育工作总体上看处于分散化状态，系统化程度不足。消防救援队伍的思想政治教育工作可以从统筹机构和供给资源两个层面展开。</p><p>对于消防救援队伍这样的专业化的科层制结构组织来讲，命令的主要传导机制是自上而下的。因此建立高级别的配套思想政治教育机构尤为重要。考虑到的消防救援队伍已经配备专职或者兼职的政工人员，思想政治教育工作机构应当以政工人员为主体。统筹这些政工人员，将他们按照大队、机关等不同的职能部门进行统一的、系统化的培训。尤其是注重研究消防救援队伍有别于其他组织的特征，并以此作为提升思想政治教育工作水平的抓手。</p><p>这里提到的资源不仅仅是思想政治教育相关经费的拨付，更重要的是针对消防员的思想政治教育素材的收集和整理。当前，尚未有针对消防员进行思想政治教育的数据库出现，而网络信息的纷繁复杂又给广大消防员带来了甄别上的困境。因此，消防管理部门可以在结构上按照决策管理层、协调指挥层和执行层，在时间上以适应期、定向期和成熟期为主要指标建立一套系统化的思想政治教育素材数据库。这个数据库应当涵盖文字、图片和视频三种材料。数据库的建立可将处于零散化的思想政治教育素材进行收集、区分和整理，进而保证在使用过程中的高效率。</p></sec><sec id="s8_2"><title>4.2. 建立针对消防员的专业化思想政治教育平台</title><p>路径依赖是一种过程，并且属于一种锁定状态，这种锁定状态可以是高效率的，也可以是低效率的 [<xref ref-type="bibr" rid="hanspub.39580-ref2">2</xref>] [<xref ref-type="bibr" rid="hanspub.39580-ref3">3</xref>]。消防员的思想政治教育工作存在着路径依赖的现象。当前普遍推行的，说教式的、灌输式的思想政治教育之所以难以实现高效率在本质上是因为这种思想政治教育工作产生的单向的传播路径难以让受众产生切身之感。而专业化的思想政治教育平台可以打破传统的路径依赖所带来的效率低下问题。</p><p>当前，我们最为熟悉的思想政治教育平台主要是学习强国APP。学习强国已成为党宣传重要文件精神，回顾光辉历史甚至进行学术研究的宝库思想政治教育平台。这一平台整合了大量的线上资源，可以为广大消防员提供一般的思想政治教育素材。但这一平台面对的受众是全体中国人民，所以难以满足消防救援队伍对于思想政治教育的针对性需求。从这一实际情况出发，必须设立专业化的针对性强的思想政治教育平台，以提升消防救援队伍思想政治教育的效率。</p><p>建立针对消防救援队伍的思想政治教育平台应当分三步进行。首先，应当大量采集和整理素材。通过内部文件、各级图书馆、高校、独立智库等机构大量收集与消防救援队伍相关的思想政治教育素材。如消防救援队伍的英雄事迹和消防事业的重要作用等方面。将这些具备针对性的素材进行分类并整合，使其成为专业思想政治教育平台的基础素材。其次，利用融媒体传播和展现消防救援队伍的独特魅力，传递消防救援队伍正能量。在此基础上将第一阶段收集的素材上传到网络平台上，打造出更适合官兵学习、阅读、观看的内容丰富、功能强大、传播迅捷的权威新媒体平台。并使用智能识别及动态镜像技术，将因特网的教育资源及时引入思想政治教育平台，实现定制化针对性的教育信息推送。最后，坚持思想政治教育平台作为课堂教学补充的功能，不断地扩大在广大消防员中的影响力。</p></sec><sec id="s8_3"><title>4.3. 结合网络舆情展开专题思想政治教育</title><p>思想政治教育工作要想提升实效就必须抓住矛盾的特殊性这一原则。据此，专题思想政治教育应当建立在对消防员的心理状态和面临的外部环境充分把握的基础之上。在实际操作层面可以采用专题集中学习和组织实地调查相结合的方式。针对网络舆情的思想政治教育可以通过音视频、图片、文字等方式呈现。消防员可以通过听、说、读、写等方式进行学习，形式多样，不仅能刺激消防员的视觉感官，也能激活消防员的认知模式。</p><p>推进消防救援队伍思想政治教育创新发展，必须着眼主动占领网上思想舆论阵地，全面提升思想政治教育的时代性和感召力。如从1998年抗洪救灾过程中涌现出来的消防员的英雄事迹和近期抗洪救灾过程中消防员所展现出来的英雄气概结合进行专题思想政治教育。从里历史中感悟现实，从现实中坚定未来信念。这些专题思想政治教育的内容还可以向社会发布，以强化群众对于消防救援队伍和消防事业的关注。</p><p>在进行专题思想政治教育工作时应当关注政治素质和业务素质相结合。消防救援队伍是极为专业化的机构，广大消防队员的政治素质和业务素质是一种相辅相成、互相促进的关系。在肯定一些消防救援实例(如8•12天津滨海新区爆炸事故)消防员所展现出来的英雄气概并驳斥网络不实信息以达到正本清源的目的的同时应当从业务层面对这些实例进行分析。尤其是应当关注这些实例中有没有业务层面的操作不当或者错误，以不断的警醒广大消防员应当时刻提升自身的业务素质。</p></sec></sec><sec id="s9"><title>基金项目</title><p>此文章为重庆工商大学“学习贯彻党的十九届四中全会精神”专项课题《改革开放以来马克思人类解放理论现实化的基本经验研究》项目编号(2019ZTB14)的阶段性成果。</p></sec><sec id="s10"><title>文章引用</title><p>赵俊良,叶 俊. 提升消防救援队伍思想政治教育工作实效的对策Countermeasures to Improve the Effectiveness of the Ideological and Political Education of the Fire Company[J]. 社会科学前沿, 2020, 09(12): 2085-2089. https://doi.org/10.12677/ASS.2020.912292</p></sec><sec id="s11"><title>参考文献</title></sec></body><back><ref-list><title>References</title><ref id="hanspub.39580-ref1"><label>1</label><mixed-citation publication-type="other" xlink:type="simple">总政治部组织. 习主席国防和军队建设重要论述读本[M]. 北京: 解放军出版社, 2014: 106.</mixed-citation></ref><ref id="hanspub.39580-ref2"><label>2</label><mixed-citation publication-type="other" xlink:type="simple">肖方. 海南全年投入消防经费5.59亿元, 整改42处重大隐患[J]. 中国消防, 2016(10): 4-5.</mixed-citation></ref><ref id="hanspub.39580-ref3"><label>3</label><mixed-citation publication-type="other" xlink:type="simple">杨劲方. 思想政治教育的路径依赖性在消防救援队伍管理教育中的运用[J]. 中国培训, 2016(16): 217-218.</mixed-citation></ref></ref-list></back></article>