<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><!DOCTYPE article  PUBLIC "-//NLM//DTD Journal Publishing DTD v3.0 20080202//EN" "http://dtd.nlm.nih.gov/publishing/3.0/journalpublishing3.dtd"><article xmlns:mml="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" dtd-version="3.0" xml:lang="en" article-type="research article"><front><journal-meta><journal-id journal-id-type="publisher-id">AE</journal-id><journal-title-group><journal-title>Advances in Education</journal-title></journal-title-group><issn pub-type="epub">2160-729X</issn><publisher><publisher-name>Scientific Research Publishing</publisher-name></publisher></journal-meta><article-meta><article-id pub-id-type="doi">10.12677/AE.2021.111032</article-id><article-id pub-id-type="publisher-id">AE-39777</article-id><article-categories><subj-group subj-group-type="heading"><subject>AE20210100000_45625527.pdf</subject></subj-group><subj-group subj-group-type="Discipline-v2"><subject>人文社科</subject></subj-group></article-categories><title-group><article-title>
 
 
  乡村教师专业发展问题与对策研究
  Research on the Professional Development of Rural Teachers and Countermeasures
 
</article-title></title-group><contrib-group><contrib contrib-type="author" xlink:type="simple"><name name-style="western"><surname>周</surname><given-names>开兵</given-names></name><xref ref-type="aff" rid="aff2"><sup>2</sup></xref><xref ref-type="aff" rid="aff1"><sup>1</sup></xref></contrib><contrib contrib-type="author" xlink:type="simple"><name name-style="western"><surname>张</surname><given-names>富强</given-names></name><xref ref-type="aff" rid="aff2"><sup>2</sup></xref><xref ref-type="aff" rid="aff1"><sup>1</sup></xref></contrib></contrib-group><aff id="aff2"><addr-line>重庆师范大学，重庆</addr-line></aff><aff id="aff1"><addr-line>null</addr-line></aff><pub-date pub-type="epub"><day>14</day><month>12</month><year>2020</year></pub-date><volume>11</volume><issue>01</issue><fpage>199</fpage><lpage>202</lpage><permissions><copyright-statement>&#169; Copyright  2014 by authors and Scientific Research Publishing Inc. </copyright-statement><copyright-year>2014</copyright-year><license><license-p>This work is licensed under the Creative Commons Attribution International License (CC BY). http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/</license-p></license></permissions><abstract><p>
 
 
   
   我国乡村教师的专业发展还没有达到稳固的阶段，虽然国家在乡村教师发展方面做出了许多扶持计划，但是乡村教师的专业发展面临的许多困境仍需要正视，主要有以下几个方面的困境：专业自主发展意识淡薄，教育研究能力不足，教师工作负荷超重。为促进乡村教师专业发展提出了相应的对策：增强乡村教师专业自主发展意识与能力、反思研究能力，投入对乡村教师的人财物的扶持力度，提升乡村教师的入职前后的职业认同，进一步促进乡村教师专业发展。 China’s rural teachers’ professional development has not yet reached a solid stage, although the country has made many support plans in rural teachers’ development, but rural teachers’ profes-sional development is still facing many difficulties to face up to, mainly in the following aspects of the dilemma: weak sense of professional independent development, insufficient educational research capacity, teachers overweight workload, teachers’ professional identity uncertainty. In order to promote the professional development of rural teachers, the corresponding countermeasures are put forward: to enhance the rural teachers’ professional self-development consciousness and ability, to reflect on the research ability, to invest in the support of rural teachers’ people and property, and to enhance the professional identity of rural teachers before and after their entry into the profession. We will further promote the professional development of rural teachers. 
  
 
</p></abstract><kwd-group><kwd>乡村教师，专业发展，困境，对策, Rural Teachers</kwd><kwd> Professional Development</kwd><kwd> Dilemma</kwd><kwd> Countermeasures</kwd></kwd-group></article-meta></front><body><sec id="s1"><title>摘要</title><p>我国乡村教师的专业发展还没有达到稳固的阶段，虽然国家在乡村教师发展方面做出了许多扶持计划，但是乡村教师的专业发展面临的许多困境仍需要正视，主要有以下几个方面的困境：专业自主发展意识淡薄，教育研究能力不足，教师工作负荷超重。为促进乡村教师专业发展提出了相应的对策：增强乡村教师专业自主发展意识与能力、反思研究能力，投入对乡村教师的人财物的扶持力度，提升乡村教师的入职前后的职业认同，进一步促进乡村教师专业发展。</p></sec><sec id="s2"><title>关键词</title><p>乡村教师，专业发展，困境，对策</p></sec><sec id="s3"><title>Research on the Professional Development of Rural Teachers and Countermeasures<sup> </sup></title><p>Kaibing Zhou, Fuqiang Zhang</p><p>Chongqing Normal University, Chongqing</p><p><img src="//html.hanspub.org/file/32-1161470x4_hanspub.png" /></p><p>Received: Dec. 14<sup>th</sup>, 2020; accepted: Jan. 8<sup>th</sup>, 2021; published: Jan. 15<sup>th</sup>, 2021</p><p><img src="//html.hanspub.org/file/32-1161470x5_hanspub.png" /></p></sec><sec id="s4"><title>ABSTRACT</title><p>China’s rural teachers’ professional development has not yet reached a solid stage, although the country has made many support plans in rural teachers’ development, but rural teachers’ professional development is still facing many difficulties to face up to, mainly in the following aspects of the dilemma: weak sense of professional independent development, insufficient educational research capacity, teachers overweight workload, teachers’ professional identity uncertainty. In order to promote the professional development of rural teachers, the corresponding countermeasures are put forward: to enhance the rural teachers’ professional self-development consciousness and ability, to reflect on the research ability, to invest in the support of rural teachers’ people and property, and to enhance the professional identity of rural teachers before and after their entry into the profession. We will further promote the professional development of rural teachers.</p><p>Keywords:Rural Teachers, Professional Development, Dilemma, Countermeasures</p><disp-formula id="hanspub.39777-formula9"><graphic xlink:href="//html.hanspub.org/file/32-1161470x6_hanspub.png"  xlink:type="simple"/></disp-formula><p>Copyright &#169; 2021 by author(s) and Hans Publishers Inc.</p><p>This work is licensed under the Creative Commons Attribution International License (CC BY 4.0).</p><p>http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/</p><p><img src="//html.hanspub.org/file/32-1161470x7_hanspub.png" /> <img src="//html.hanspub.org/file/32-1161470x8_hanspub.png" /></p></sec><sec id="s5"><title>1. 引言</title><p>国务院办公厅关于印发乡村教师支持计划(2015~2020年)的通知，这有利于推动我国乡村教育事业的发展，乡村教师在教育发展中举足轻重，解决好乡村教师的问题，就能进一步解决好乡村教育问题，从而实现乡村振兴的奋斗目标，减小城乡差距。但是在“支持计划”实施的阶段中，乡村教师仍然面临很多难题：第一，仅仅依靠乡村补贴或者其他物质上的补给也无法留住乡村教师，第二，乡村教师长时间在贫困边远地区生活与工作会引起教师的职业倦怠，许多教师缺乏工作的激情与兴趣，这不利于教师树立终身学习的理念，很难保障教师专业发展的质量，第三，乡村教师因为职业倦怠而缺乏自身的学习动机和内驱力，虽然国家和政府大力扶持乡村教师，但是打铁还需自身硬，外部支持条件与自身的内在动机相结合才能走出一条自主发展道路。</p></sec><sec id="s6"><title>2. 促进乡村教师专业发展的重要性</title><p>第一，我国城乡在经济、教育等方面的差距尤为突出，虽然国家出台了许多政策扶持乡村，但是由于乡村地理位置偏远导致的交通不便，物资匮乏，经济发展落后等问题减慢了乡村发展的步伐，尤其是教育问题，教育是社会公平的基础，而乡村教育更是影响社会公平的关键因子。相比于城市教师，乡村教师的整体素质、薪资待遇、生活幸福指数大多都低于城市教师。尽管城乡各个方面都存在差距，但是乡村教师是乡村教育建设的一个重要主体，一个优秀的乡村教师具有培养人才反哺乡村的作用，进一步发挥教育的隐性功能促进乡村政治经济的发展 [<xref ref-type="bibr" rid="hanspub.39777-ref1">1</xref>]。</p><p>第二，基础教育是学生中受教育的起始阶段，为了能让更多的乡村孩子受到公平的教育，特别是乡村留守儿童的受教育问题，这也是乡村教师专业发展的迫切性。乡村留守儿童面临的不止是教育问题，也有关于家庭等一系列问题，加强乡村教师专业发展，为更多的留守儿童带来温暖和鼓励，这需要乡村教师从专业知识、专业理念、专业能力、专业行为等各方面进行提升。这也是乡村教师的一大挑战与使命。</p><p>第三，我国教师的整体师资水平还有待提高。有许多教师入职过后就安于现状，只完成自己的教学任务，其他的教研与进修也流于形式，出现了工作的倦怠期，缺乏积极上进的进取精神。特别是乡村教师，留在乡村的教师许多都是所谓的被城市淘汰的教师，至少社会大众对乡村教师的误解是比较严重的，乡村教师队伍的结构远不如城市教师：学历水平普遍偏低、入职前和入职后专业发展条件有限，特别是入职后的条件更为限制，乡村教师领会课程标准、教学内容深度不够，很多乡村教师对教材没有滚瓜烂熟，教学方法与技术的运用简单。自身现实条件与理想的教师队伍之间的差距本来是我国历史形成的一大教育劣势 [<xref ref-type="bibr" rid="hanspub.39777-ref2">2</xref>]。</p></sec><sec id="s7"><title>3. 乡村教师专业发展的困境</title><p>(一) 专业自主发展意识薄弱</p><p>教师专业自主发展是影响教师专业发展的关键因素之一。新时代的教师要紧跟时代步伐树立终身学习的意识、培养自主学习的能力。许多教师有献身乡村教育的决心，想要把自己的力量贡献给乡村教育，凭着一腔热血来到乡村，但在乡村教师扎根于乡村教育的实践过程中，理想被现实浇灭产生了职业倦怠，许多乡村教师失去了教育的热情和兴趣，甚至对自己的工作产生了厌倦情绪。乡村教师由于缺乏专业理想的支撑，就有可能缺乏自主学习的意识和能力，内心缺乏积极主动学习的内在动力，甚至一些安于现状的老师与时代脱轨，不学习新的教育教学知识、信息技术知识，更何况在偏远落后的乡村，如果没有自主学习的意识和能力很有可能会被时代淘汰。</p><p>(二) 教育研究能力不足</p><p>教师具有多重角色，其中一个就是教育研究者，教师可以通过像行动研究、校本研究等方法去更新教育教学观念、改进教育教学技能，进而转化为教育教学成果。但是在乡村中由于各种因素的限制，让许多老师严重缺乏科研能力。从外在因素来看，有乡村科研经费不足、技术设备物资有限等，这让很多课题难以顺利展开，也容易打击乡村教师的科研自信心，感觉到心有余而力不足，便渐渐的忽视自身科研能力的提升。从内在因素看，主要还是乡村教师科研能力有限，一方面，乡村教师对科研方法的选择、研究过程的设计、研究结果的探究分析能力都缺乏一定的经验和知识，再进一步把科研成果转化到实践中去运用对乡村教师来说更是一大挑战。教师在研究过程中可以很大程度上提升自己各方面的能力，由于科研能力不足、探究意识缺乏，乡村教师的专业发展因此也到了很难突破的瓶颈期。</p><p>(三) 教师工作负担过重</p><p>教师的工作负担过重让许多教师忽略了自身的专业发展。在工作时间方面，在赵新亮学者的调查中乡村教师平均每天的工作时间为9.27小时，最长工作时间高达16小时，43%的教师每天工作时间在10小时及以上，13%的教师每天工作时间在12小时及以上 [<xref ref-type="bibr" rid="hanspub.39777-ref3">3</xref>]。教师的工作时间过长让乡村教师根本就没有时间去注重自身的发展。还有很多乡村小学采取复式教学的方法，这给乡村教师带来了更大的教学负担与压力，包括班级的管理与组织压力、学生生活成长的压力、不同年级的教学重难点、各学科的教学任务等，甚至还有乡村留守儿童等各方面的压力，教师没有过多的时间的精力去关注自身知识与技能的提升。而且有许多去乡村任教的老师远离家乡，需要克服的压力更多是对家乡情感的依赖。在内外双重负担下，乡村教师的专业发展任重而道远。</p></sec><sec id="s8"><title>4. 乡村教师专业发展的对策</title><p>(一) 增强乡村教师专业自主发展意识与能力</p><p>1、撰写教师反思日记，提升专业能力</p><p>一个优秀的教师是在不断的反思过程中成长起来的，乡村教师无论是在日常的教案备写、课堂组织管理、还是与学生的沟通交流、或者是家长工作等方面，都可以有很多的教学反思内容值得用笔写下来，虽然有时候只是一个简单的随笔记录，但是对于教师的专业反思有非常重要的作用，教师可以通过自己撰写的教学反思，找出自己在整个工作过程中的优点与缺点，找到自己的不足，再进行针对性的改进；发现自己的优点也可以进一步提升。在这个过程中也可能会找到值得研究的问题，进行课题研究。总之，教学反思是提升教师专业能力的有效措施 [<xref ref-type="bibr" rid="hanspub.39777-ref4">4</xref>]。</p><p>2、拟定教师专业发展计划，明确专业发展方向</p><p>教师专业发展计划是教师根据自己的实际发展情况，为达到一定的专业发展目标而制定的一系列发展计划与措施。教师拟定专业发展计划可以帮助教师明确自己的发展方向，最终实现自身的发展。乡村教师需要找准自己的定位，可以制定长期发展计划、中期发展计划、短期发展计划。长期发展计划可以是乡村教师对自己整个职业生涯的规划，明确自己的职业理想。中期发展计划是教师为实现长期发展计划而采取的一系列可行性的目标与措施。短期发展计划更要具体可行并且能在有效的时间内看到成果。教师拟定专业发展计划也可以通过乡村学校的发展来进行制定、也可以通过所处地方的政策帮扶来制定，但最重要的是遵从自己的内心，找到一个适合自己的发展计划与道路。</p><p>(二) 加大对乡村教师的扶持力度</p><p>1、保障乡村教师的财力支持</p><p>乡村教师的教学环境、生活环境以及吃穿住行相较于城市教师来说较差，特别是交通不便的偏远地区。根据马斯洛需求层次理论，一个人满足低一级层次的需求，才会有追求更高层次需求的动力与能力 [<xref ref-type="bibr" rid="hanspub.39777-ref5">5</xref>]。政府要对教育投入更多的经费，芬兰国家教育的成功原因之一就是他们对教育经费的投入永远是第一位的，大多数乡村地区是大班教学，班级规模超过80个学生，这让乡村教师教学压力更重，加大教育经费投入，让乡村老师有更多的物质保障：有最新的图书可看、最前沿的期刊可查、多媒体教学设施可用以及课题研究资金充足等等。适当的资金补助让乡村教师紧跟时代步伐才能有效促进乡村教师的发展。</p><p>2、保障乡村教师的人力支持</p><p>教师的专业发展不仅需要物质保障，更需要人才输出进行培养。乡村地区师资力量缺乏导致许多乡村教师工作量大，以至于没有时间进行自我发展。可以鼓励优秀的城市教师到乡村进行支教并出台相关的政策保障，通过城市教师的优势带动乡村教师以弥补乡村教师的不足，让乡村教师学习更多的教育研究、课程开发、教学管理、教学设计等知识与技能，城乡教师相互成长 [<xref ref-type="bibr" rid="hanspub.39777-ref6">6</xref>]。通过优秀人才的引进，增补师资，减轻乡村教师的压力，让乡村教师有更多的时间专注自身的专业发展。</p></sec><sec id="s9"><title>文章引用</title><p>周开兵,张富强. 乡村教师专业发展问题与对策研究Research on the Professional Development of Rural Teachers and Countermeasures[J]. 教育进展, 2021, 11(01): 199-202. https://doi.org/10.12677/AE.2021.111032</p></sec><sec id="s10"><title>参考文献</title></sec></body><back><ref-list><title>References</title><ref id="hanspub.39777-ref1"><label>1</label><mixed-citation publication-type="other" xlink:type="simple">顾明远, 滕珺. 论全球化背景下的民族理解教育[J]. 教育学报, 2015, 11(4): 3-7.</mixed-citation></ref><ref id="hanspub.39777-ref2"><label>2</label><mixed-citation publication-type="other" xlink:type="simple">王建军, 陈丽翠. 中小学教师集体教研: “空心化”现象与“实心化”回归[J]. 湖南师范大学教育科学学报, 2020, 19(2): 43-49.</mixed-citation></ref><ref id="hanspub.39777-ref3"><label>3</label><mixed-citation publication-type="other" xlink:type="simple">赵新亮. 我国乡村教师队伍建设的实践困境与对策研究——基于全国23个省优秀乡村教师的实证调查[J]. 现代教育管理, 2019(11): 81-87.</mixed-citation></ref><ref id="hanspub.39777-ref4"><label>4</label><mixed-citation publication-type="other" xlink:type="simple">周爽. 教师专业自主发展的路径探析[J]. 长春工业大学学报(高教研究版), 2014, 35(1): 27-29.</mixed-citation></ref><ref id="hanspub.39777-ref5"><label>5</label><mixed-citation publication-type="other" xlink:type="simple">刘华锦. 西部乡村教师专业发展的困境与对策研究[J]. 黑龙江高教研究, 2017(8): 96-99.</mixed-citation></ref><ref id="hanspub.39777-ref6"><label>6</label><mixed-citation publication-type="other" xlink:type="simple">朱沛雨. 基于《专业标准》视角的乡村教师专业发展路径研究[J]. 教育理论与实践, 2016, 36(8): 34-36.</mixed-citation></ref></ref-list></back></article>