<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><!DOCTYPE article  PUBLIC "-//NLM//DTD Journal Publishing DTD v3.0 20080202//EN" "http://dtd.nlm.nih.gov/publishing/3.0/journalpublishing3.dtd"><article xmlns:mml="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" dtd-version="3.0" xml:lang="en" article-type="research article"><front><journal-meta><journal-id journal-id-type="publisher-id">ASS</journal-id><journal-title-group><journal-title>Advances in Social Sciences</journal-title></journal-title-group><issn pub-type="epub">2169-2556</issn><publisher><publisher-name>Scientific Research Publishing</publisher-name></publisher></journal-meta><article-meta><article-id pub-id-type="doi">10.12677/ASS.2021.101001</article-id><article-id pub-id-type="publisher-id">ASS-39835</article-id><article-categories><subj-group subj-group-type="heading"><subject>ASS20210100000_65521590.pdf</subject></subj-group><subj-group subj-group-type="Discipline-v2"><subject>人文社科</subject></subj-group></article-categories><title-group><article-title>
 
 
  新冠肺炎疫情期间医疗物资市场乱象的成因与对策
  Causes and Countermeasures of Medical Supplies Market Chaos during COVID-19 Epidemic
 
</article-title></title-group><contrib-group><contrib contrib-type="author" xlink:type="simple"><name name-style="western"><surname>魏</surname><given-names>晓瑜</given-names></name><xref ref-type="aff" rid="aff1"><sub>1</sub></xref><xref ref-type="corresp" rid="cor1"><sup>*</sup></xref></contrib></contrib-group><aff id="aff1"><label>1</label><addr-line>大庆师范学院法学院，黑龙江 大庆</addr-line></aff><pub-date pub-type="epub"><day>20</day><month>01</month><year>2021</year></pub-date><volume>10</volume><issue>01</issue><fpage>1</fpage><lpage>4</lpage><permissions><copyright-statement>&#169; Copyright  2014 by authors and Scientific Research Publishing Inc. </copyright-statement><copyright-year>2014</copyright-year><license><license-p>This work is licensed under the Creative Commons Attribution International License (CC BY). http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/</license-p></license></permissions><abstract><p>
 
 
  以新冠肺炎疫情为例，探讨医疗物资市场乱象的成因与应对策略。从医用物资生产主体、医疗器械销售过程、医疗器械监管、行政管理、医疗物资保障等方面进行分析与研究，并且结合新冠疫情总结出医疗物资市场乱象的成因。结合相关的法律法规提出加大互联网企业对线上售卖伪劣口罩的商家治理力度、市场监督管理局对药品及医疗物资的监查力度、利用媒体的力量向公众宣传正确的防疫知识、加强社交平台对发布虚假售卖劣质医疗物资的信息管理、建立和完善医疗物资应急管理的法律体系等相关对策。通过对新冠肺炎疫情期间医疗物资市场乱象的研究，维持医疗物资价格的稳定和增强公众对医疗物资市场的信心，同时也奠定了国家长治久安的基础。
   Taking the COVID-19 epidemic as an example, this paper discusses the causes of the chaos in the medical supplies market and countermeasures. This paper analyzes and studies medical material production subject, medical device sales process, medical device supervision, administrative management, medical material guarantee and other aspects, and summarizes the causes of medical material market chaos in combination with COVID-19. Increasing Internet companies put forward with the combination of the relevant laws and regulations for online sales and inferior masks business regulation, market supervision and administration of drugs and medical supplies of scrutiny, using the power of the media publicity to the public right of epidemic prevention knowledge, strengthen the social platform to release information of false selling inferior medical supplies management, establishing and perfecting the legal system of medical supplies emergency management and related countermeasures. By studying the chaos in the medical supplies market during the COVID-19 epidemic, we can maintain the stability of medical supplies prices and enhance the public’s confidence in the medical supplies market, which also lays the foundation for the long-term stability of the country.
 
</p></abstract><kwd-group><kwd>新冠肺炎，医疗物资，市场乱象, COVID-19</kwd><kwd> Medical Supplies</kwd><kwd> The Market Phenomena</kwd></kwd-group></article-meta></front><body><sec id="s1"><title>摘要</title><p>以新冠肺炎疫情为例，探讨医疗物资市场乱象的成因与应对策略。从医用物资生产主体、医疗器械销售过程、医疗器械监管、行政管理、医疗物资保障等方面进行分析与研究，并且结合新冠疫情总结出医疗物资市场乱象的成因。结合相关的法律法规提出加大互联网企业对线上售卖伪劣口罩的商家治理力度、市场监督管理局对药品及医疗物资的监查力度、利用媒体的力量向公众宣传正确的防疫知识、加强社交平台对发布虚假售卖劣质医疗物资的信息管理、建立和完善医疗物资应急管理的法律体系等相关对策。通过对新冠肺炎疫情期间医疗物资市场乱象的研究，维持医疗物资价格的稳定和增强公众对医疗物资市场的信心，同时也奠定了国家长治久安的基础。</p></sec><sec id="s2"><title>关键词</title><p>新冠肺炎，医疗物资，市场乱象</p></sec><sec id="s3"><title>Causes and Countermeasures of Medical Supplies Market Chaos during COVID-19 Epidemic</title><p>Xiaoyu Wei</p><p>Law School, Daqing Normal University, Daqing Heilongjiang</p><p><img src="//html.hanspub.org/file/1-2392426x4_hanspub.png" /></p><p>Received: Nov. 23<sup>rd</sup>, 2020; accepted: Jan. 13<sup>th</sup>, 2021; published: Jan. 20<sup>th</sup>, 2021</p><p><img src="//html.hanspub.org/file/1-2392426x5_hanspub.png" /></p></sec><sec id="s4"><title>ABSTRACT</title><p>Taking the COVID-19 epidemic as an example, this paper discusses the causes of the chaos in the medical supplies market and countermeasures. This paper analyzes and studies medical material production subject, medical device sales process, medical device supervision, administrative management, medical material guarantee and other aspects, and summarizes the causes of medical material market chaos in combination with COVID-19. Increasing Internet companies put forward with the combination of the relevant laws and regulations for online sales and inferior masks business regulation, market supervision and administration of drugs and medical supplies of scrutiny, using the power of the media publicity to the public right of epidemic prevention knowledge, strengthen the social platform to release information of false selling inferior medical supplies management, establishing and perfecting the legal system of medical supplies emergency management and related countermeasures. By studying the chaos in the medical supplies market during the COVID-19 epidemic, we can maintain the stability of medical supplies prices and enhance the public’s confidence in the medical supplies market, which also lays the foundation for the long-term stability of the country.</p><p>Keywords:COVID-19, Medical Supplies, The Market Phenomena</p><disp-formula id="hanspub.39835-formula2"><graphic xlink:href="//html.hanspub.org/file/1-2392426x6_hanspub.png"  xlink:type="simple"/></disp-formula><p>Copyright &#169; 2021 by author(s) and Hans Publishers Inc.</p><p>This work is licensed under the Creative Commons Attribution International License (CC BY 4.0).</p><p>http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/</p><p><img src="//html.hanspub.org/file/1-2392426x7_hanspub.png" /> <img src="//html.hanspub.org/file/1-2392426x8_hanspub.png" /></p></sec><sec id="s5"><title>1. 引言</title><p>新冠肺炎疫情是我国有史以来传播速度快、感染范围广、防控难度大的一次重大突发公共卫生事件 [<xref ref-type="bibr" rid="hanspub.39835-ref1">1</xref>]。在国家和党的正确领导下，疫情得到了有效地控制。但是在疫情防控期间医疗物资市场却呈现出扭曲态势，出现大量制贩规格不达标的防疫物资，哄抬防疫基础用品的价格等乱象，不仅导致市场监管压力增加、扰乱公共秩序、对于国家防控疫情也会产生一定影响。我们通过对疫情期间医疗物资市场的种种无序现象进行研究，总结出医疗物资市场乱象的成因，分析现象背后的法律因素。并结合最高人民法院、最高人民检察院、公安部、司法部联合出台的《关于依法惩治妨害新型冠状病毒肺炎疫情防控违法犯罪的意见》和现行《中华人民共和国突发事件应对法》、《中华人民共和国产品质量法》等法规，对在疫情期间医疗物资违法案件的法律适用进行深入研究，了解和分析关于此类案件的法律规定。为治理医疗物资市场乱象提出合理的解决对策。</p></sec><sec id="s6"><title>2. 新冠肺炎疫情防控期间医疗物资市场乱象的成因</title><sec id="s6_1"><title>2.1. 销售渠道多样化、销售主体法律意识淡薄、线上销售平台资格规范管理制度不完善</title><p>我国从计划经济转变到现今的市场经济，市场的放开使得中国的经济高速发展。经济的高速发展伴随着产生了电商、微商等线上销售方式的发展，销售市场也由传统的线下销售变为如今的线上线下销售并存。但新型的销售渠道平台对于销售主体的审查和管理制度存在着不足，从而使得很多不具有销售医疗物资资格的销售主体涌入市场。加之医疗物资的高利润诱惑以及自身法律意识的淡薄，摇身一变成为医疗物资的销售主体，并利用销售平台提高医用物资的价格、兜售不符合生产标准的医疗物资或者采用偷梁换柱的方式将三无口罩冒充医用口罩并且晒出伪造的产品合格质量书蒙蔽和欺骗消费者等违法行为。这些违法行为并不像实际生活中欺骗消费者事件有迹可循，处置过程会更加困难，难以操作。</p></sec><sec id="s6_2"><title>2.2. 医疗物资市场治理欠缺</title><p>医疗物资我国由卫健委、食品药品管理局、市场监督管理局共同监管。药品监督管理局负责组织拟订医疗器械注册管理制度并监督实施。卫健委针对医疗器械出台了《医疗器械临床使用管理办法》规定了各级各类的医疗器械的管理办法。即使上述与医疗物资相关的部门和其他有关的法律法规已经对医疗物资市场进行规范和处理，仍达不到理想的效果。在疫情防控期间医疗物资市场出现药品供销渠道混乱、药品质量低劣、药品价格混乱、药品管理松弛等状况，说明在新冠疫情未爆发之前，我国医疗物资市场就有许多隐患，而现在随着新冠肺炎疫情日渐严重，医疗物资治理的不足之处也逐渐暴露在大众面前。在疫情防控期间，全国各地都会上演医用口罩质量不合格或者兜售假冒、劣质医用口罩等事件。例如2020年2月，青岛市南区市场监管局根据投诉举报线索，对某药店进行现场执法检查，发现该医药连锁公司自2020年1月21日至24日，从外地购进涉嫌假冒“飘安”牌医用口罩配送给其设在市区的十个门店进行销售，涉案医用口罩近3万只，现场查扣未销售假冒医用口罩860只，进一步核查证实，该医药连锁公司销售的“飘安”医用口罩均为假冒产品。目前青岛市市南区市场监管局已立案查处，拟给予当事人罚款并进行行政处罚。新冠肺炎如同一个放大镜，将这些平常不重视的问题无限放大，医疗物资市场变得不再井然有序，再加上市场监督管理局监督经营主体不严格、医疗器械的销售不规范以及医疗器械的质量不过关、国家的行政监管力度不足等现象的出现，促使了生产主体降低标准、销售主体违规销售、市场秩序混乱等问题的产生。这些问题映射出国家行政力量不足、医疗物资市场治理欠缺，同时，国家行政监管人员捉襟见肘。</p></sec><sec id="s6_3"><title>2.3. 市场监管机制不够完善</title><p>现实生活中，市场监管过程中仍然存在市场秩序混乱、医疗物资采购过程监控不到位、市场监管执法难等问题。首先，市场秩序混乱的主要原因就在于市场竞争行为不规范，而规范的市场竞争行为重点是对市场经营主体进行管理，对于采取不正当或违法手段进行的排挤竞争对手、争夺市场、损害其他经营者和消费者合法权益、扰乱市场经济秩序的行为进行严厉打击。其次，医疗器械采购过程会有多方人员参与、项目报备和审批层级制度不严格、过程不宜控制等复杂繁琐流程成为了医疗物资流通的漏洞。市场监管执法难的问题没有得到根本解决，重要原因在于监管的相关标准和制度滞后。在疫情期间，市场监管不力的问题愈发凸显，致使出现了大量的制贩规格不达标的医用口罩、医用隔离衣等防疫物资，哄抬口罩、酒精、测温枪等防疫基础用品的价格等违法行为扰乱医疗物资的市场秩序。</p></sec><sec id="s6_4"><title>2.4. 社交平台信息管理不规范</title><p>在疫情防控期间，平台信息管理的不规范使平台变成违法犯罪的摇篮。出现一些人利用朋友圈等发布售卖医用口罩的虚假信息，与消费者取得联系并要求先交付定金骗取钱财或者利用信息的不对称、网络无法现场接触实物等特性在朋友圈售卖假冒伪劣口罩，坑害不知情的消费者等乱象问题，为医疗物资市场监管又增添新的难题。</p></sec></sec><sec id="s7"><title>3. 新冠肺炎疫情防控期间医疗物资市场法律治理的对策</title><sec id="s7_1"><title>3.1. 互联网企业应加大对线上售卖伪劣口罩的商家治理力度</title><p>在疫情期间，互联网销售成为防疫基础物资的主要销售途径，因此加大互联网企业的治理力度就显得尤为重要。互联网企业要对销售商品质量进行严格筛查，对货物来源进行严格把控，仔细核对供货商的真实个人信息，一旦发现问题立刻上报相关监察部门，从而提升对假冒伪劣口罩的综合监管效率，保障消费者的合法权益。</p></sec><sec id="s7_2"><title>3.2. 市场监督管理局加大对药品及医疗物资的监查力度</title><p>市场监督管理局要严把医用口罩、防护服等相关物资的进货渠道，通过明察暗访措施，强化防疫用品、生活物资等防疫重要商品的价格监管力度。</p></sec><sec id="s7_3"><title>3.3. 利用媒体的力量向公众宣传正确的防疫知识</title><p>通过网络、电视、报纸等媒介让公众正确认识疫情的相关情况，避免造成恐慌而大量抢购医疗物资。并协同市场监管部门曝光在疫情期间违背诚信原则、哄抬价格的商家作为警示，避免公众二次受骗，侵害合法权益。</p></sec><sec id="s7_4"><title>3.4. 加强社交平台对发布虚假售卖劣质医疗物资的信息管理</title><p>新冠肺炎疫情期间，通过朋友圈等社交平台发布虚假信息欺骗公众并且哄抬价格以个人名义售卖劣质口罩、额温枪等医疗物资等行为，平台应该负有监督与管理的义务，对此类现象，应设有举报投诉功能，通过用户的举报投诉对相关信息及时进行屏蔽与禁止，并酌情对其个人进行封号和警告处理。</p></sec><sec id="s7_5"><title>3.5. 建立和完善医疗物资应急管理的法律体系</title><p>经过新冠肺炎疫情，发现我国在面对重大突发卫生事件的政策法规需要进一步完善。建立一套科学合理、体系完善、能够应对突发卫生事件的法律体系。由于突发应急卫生事件具有不可预见性和传播速度快等特性，这会造成现有的突发卫生事件的应急处理的法律法规与实际实施有一定的差距。因此，我们应该修订现有的法律《传染病防治法》和《中华人民共和国突发事件应对法》；修订整合涉及医疗物资管理相关的法律法规。制定单独的医疗卫生应急物资管理条例。将《关于依法惩治妨害新型冠状病毒肺炎疫情防控违法犯罪的意见》中有效地建议应该纳入《突发事件应对法》中成为可实施的法律法规。建立起一套相关的法律法规、规章；有利于建立起一套保障有力、规范高效的医疗物资应急管理的法律体系 [<xref ref-type="bibr" rid="hanspub.39835-ref2">2</xref>]。</p></sec></sec><sec id="s8"><title>4. 结语</title><p>在应对新冠肺炎疫情，我国迅速应对并且处理突发事件的能力，令人赞叹，为其他国家应对疫情起了很好的带头作用，成为榜样。但是在面对猝不及防的疫情时，医疗物资市场出现了许多问题。医疗物资市场作为应对疫情的关键环节和重要步骤，保障各类医疗卫生应急物资安全及时供应，对疫情防治起到至关重要的作用 [<xref ref-type="bibr" rid="hanspub.39835-ref3">3</xref>]。通过对新冠肺炎疫情期间医疗物资市场乱象的所存在的问题及原因分析，进一步健全医疗物资市场；市场监督局加大对医疗物资的监察力度、加强社交平台对医疗物资信息管理等，旨在为全面战胜新冠肺炎疫情提供坚实的保障。</p></sec><sec id="s9"><title>基金项目</title><p>2020年黑龙江省大学生创新创业项目《新冠肺炎疫情防控期间医疗物资市场乱象的法律治理研究》。</p></sec><sec id="s10"><title>文章引用</title><p>魏晓瑜. 新冠肺炎疫情期间医疗物资市场乱象的成因与对策Causes and Countermeasures of Medical Supplies Market Chaos during COVID-19 Epidemic[J]. 社会科学前沿, 2021, 10(01): 1-4. https://doi.org/10.12677/ASS.2021.101001</p></sec><sec id="s11"><title>参考文献</title></sec></body><back><ref-list><title>References</title><ref id="hanspub.39835-ref1"><label>1</label><mixed-citation publication-type="other" xlink:type="simple">李菲. 疫情防控视角下医疗物资产业发展与空间布局[J]. 浙江经济, 2020(7): 72-73.</mixed-citation></ref><ref id="hanspub.39835-ref2"><label>2</label><mixed-citation publication-type="other" xlink:type="simple">杨沅霖, 傅宏佳. 新冠肺炎疫情下医疗卫生应急物资管理的法律思考[J]. 医学与法学, 2020(4): 104-106.</mixed-citation></ref><ref id="hanspub.39835-ref3"><label>3</label><mixed-citation publication-type="other" xlink:type="simple">褚永华, 邹瞿超, 谢慧玲, 等. 新冠肺炎疫情下医院医疗物资应急保障机制探索[J]. 中华医院管理杂志, 2020, 36(4): 345-348.</mixed-citation></ref></ref-list></back></article>