<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><!DOCTYPE article  PUBLIC "-//NLM//DTD Journal Publishing DTD v3.0 20080202//EN" "http://dtd.nlm.nih.gov/publishing/3.0/journalpublishing3.dtd"><article xmlns:mml="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" dtd-version="3.0" xml:lang="en" article-type="research article"><front><journal-meta><journal-id journal-id-type="publisher-id">ASS</journal-id><journal-title-group><journal-title>Advances in Social Sciences</journal-title></journal-title-group><issn pub-type="epub">2169-2556</issn><publisher><publisher-name>Scientific Research Publishing</publisher-name></publisher></journal-meta><article-meta><article-id pub-id-type="doi">10.12677/ASS.2021.101008</article-id><article-id pub-id-type="publisher-id">ASS-39872</article-id><article-categories><subj-group subj-group-type="heading"><subject>ASS20210100000_28383027.pdf</subject></subj-group><subj-group subj-group-type="Discipline-v2"><subject>人文社科</subject></subj-group></article-categories><title-group><article-title>
 
 
  以总体国家安全观为指导维护我国边防安全
  Maintain Our Country’s Border Defense Security under the Guidance of the Overall National Security Concept
 
</article-title></title-group><contrib-group><contrib contrib-type="author" xlink:type="simple"><name name-style="western"><surname>龙</surname><given-names>瀛</given-names></name><xref ref-type="aff" rid="aff1"><sub>1</sub></xref><xref ref-type="corresp" rid="cor1"><sup>*</sup></xref></contrib></contrib-group><aff id="aff1"><label>1</label><addr-line>昆明学院西南边防理论研究中心，云南 昆明；昆明学院人文学院，云南 昆明；昆明学院人民武装部军事理论教研室，云南 昆明</addr-line></aff><pub-date pub-type="epub"><day>20</day><month>01</month><year>2021</year></pub-date><volume>10</volume><issue>01</issue><fpage>42</fpage><lpage>47</lpage><permissions><copyright-statement>&#169; Copyright  2014 by authors and Scientific Research Publishing Inc. </copyright-statement><copyright-year>2014</copyright-year><license><license-p>This work is licensed under the Creative Commons Attribution International License (CC BY). http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/</license-p></license></permissions><abstract><p>
 
 
  当前，我国边防安全形势较为复杂，其中的各类安全威胁相互交织。维护我国边防安全，需要以总体国家安全观为指导，从5个方面维护边防安全：维护边防安全需要维护好边疆的经济安全，以新发展理念引领边疆经济高质量发展；维护边防安全需要维护好边疆的政治安全，坚持党对一切工作的领导，朝着实现全体人民共同富裕不断迈进；维护边防安全需要维护好边疆的军事安全，实现新时代的强军目标；维护边防安全需要维护好边疆的文化安全，弘扬社会主义核心价值观；维护边防安全需要维护好边疆的国际安全，坚持共同、综合、合作、可持续的新安全观。维护我国边防安全，需要抓住主要矛盾，统筹应对传统安全威胁与非传统安全威胁，并且根据实际情况，突出重点问题与主要战略方向问题，综合经济、政治、文化、外交、军事多个领域的措施。
   At present, China’s border defense security situation is relatively complex, among which various security threats are interwoven. To maintain border defense security in China, it is necessary to follow the guidance of the overall national security concept and maintain border defense security in five aspects: To maintain border security, it is necessary to maintain economic security in border areas and lead the high-quality development of border economy with the new development concept. To safeguard border defense security, it is necessary to safeguard political security in border areas, uphold the leadership of the Party over all work, and strive for common prosperity for all the people. To maintain border defense security, it is necessary to maintain military security in border areas and achieve the goal of strengthening the armed forces in the new era. To safeguard defense border security, it is necessary to safeguard the cultural security in border areas and promote the core socialist values. To safeguard border defense security, it is necessary to safeguard international security in border areas and adhere to the new concept of common, comprehensive, cooperative and sustainable security. To safeguard China’s border defense security, we need to address the principal contradiction and respond to both traditional and non-traditional security threats in a coordinated way. In light of actual conditions, we need to highlight key issues and major strategic directions and take comprehensive measures in economic, political, cultural, diplomatic and military fields.
 
</p></abstract><kwd-group><kwd>总体国家安全观，边防安全, The Overall National Security Concept</kwd><kwd> The Border Defense Security</kwd></kwd-group></article-meta></front><body><sec id="s1"><title>摘要</title><p>当前，我国边防安全形势较为复杂，其中的各类安全威胁相互交织。维护我国边防安全，需要以总体国家安全观为指导，从5个方面维护边防安全：维护边防安全需要维护好边疆的经济安全，以新发展理念引领边疆经济高质量发展；维护边防安全需要维护好边疆的政治安全，坚持党对一切工作的领导，朝着实现全体人民共同富裕不断迈进；维护边防安全需要维护好边疆的军事安全，实现新时代的强军目标；维护边防安全需要维护好边疆的文化安全，弘扬社会主义核心价值观；维护边防安全需要维护好边疆的国际安全，坚持共同、综合、合作、可持续的新安全观。维护我国边防安全，需要抓住主要矛盾，统筹应对传统安全威胁与非传统安全威胁，并且根据实际情况，突出重点问题与主要战略方向问题，综合经济、政治、文化、外交、军事多个领域的措施。</p></sec><sec id="s2"><title>关键词</title><p>总体国家安全观，边防安全</p></sec><sec id="s3"><title>Maintain Our Country’s Border Defense Security under the Guidance of the Overall National Security Concept</title><p>Ying Long<sup>1,2,3</sup></p><p><sup>1</sup>Southwest Border Defense Theory Research Center, Kunming University, Kunming Yunnan</p><p><sup>2</sup>School of Humanities, Kunming University, Kunming Yunnan</p><p><sup>3</sup>Military Theory Teaching and Research Section People’s Armed Forces Department, Kunming University, Kunming Yunnan</p><p><img src="//html.hanspub.org/file/8-2392437x4_hanspub.png" /></p><p>Received: Nov. 30<sup>th</sup>, 2020; accepted: Jan. 14<sup>th</sup>, 2021; published: Jan. 21<sup>st</sup>, 2021</p><p><img src="//html.hanspub.org/file/8-2392437x5_hanspub.png" /></p></sec><sec id="s4"><title>ABSTRACT</title><p>At present, China’s border defense security situation is relatively complex, among which various security threats are interwoven. To maintain border defense security in China, it is necessary to follow the guidance of the overall national security concept and maintain border defense security in five aspects: To maintain border security, it is necessary to maintain economic security in border areas and lead the high-quality development of border economy with the new development concept. To safeguard border defense security, it is necessary to safeguard political security in border areas, uphold the leadership of the Party over all work, and strive for common prosperity for all the people. To maintain border defense security, it is necessary to maintain military security in border areas and achieve the goal of strengthening the armed forces in the new era. To safeguard defense border security, it is necessary to safeguard the cultural security in border areas and promote the core socialist values. To safeguard border defense security, it is necessary to safeguard international security in border areas and adhere to the new concept of common, comprehensive, cooperative and sustainable security. To safeguard China’s border defense security, we need to address the principal contradiction and respond to both traditional and non-traditional security threats in a coordinated way. In light of actual conditions, we need to highlight key issues and major strategic directions and take comprehensive measures in economic, political, cultural, diplomatic and military fields.</p><p>Keywords:The Overall National Security Concept, The Border Defense Security</p><disp-formula id="hanspub.39872-formula75"><graphic xlink:href="//html.hanspub.org/file/8-2392437x6_hanspub.png"  xlink:type="simple"/></disp-formula><p>Copyright &#169; 2021 by author(s) and Hans Publishers Inc.</p><p>This work is licensed under the Creative Commons Attribution International License (CC BY 4.0).</p><p>http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/</p><p><img src="//html.hanspub.org/file/8-2392437x7_hanspub.png" /> <img src="//html.hanspub.org/file/8-2392437x8_hanspub.png" /></p></sec><sec id="s5"><title>1. 引言</title><p>现代边防的含义主要是指在国家边界、沿边、口岸等地方，为防备和抵抗侵略，制止武装颠覆，保卫国家的主权、统一、领土完整和安全所进行的军事活动。中国于1997年3月全国人民代表大会通过了《中华人民共和国国防法》。该法规定，国家加强边防建设，采取有效的防卫和管理措施，保卫领陆的安全，维护国家权益；中央军事委员会统一领导边防、海防和空防的防卫工作。我国当前的边防安全形势较为复杂，其中的各类安全威胁相互交织。总体国家安全观是习近平主席在2014年4月15日召开的中央国家安全委员会第一次会议上发表的重要讲话中提出来的。总体国家安全观是一个内容丰富、开放包容、不断发展的安全观念体系。从内涵的角度看，总体国家安全观就是一种运用系统思维将国家安全状态、能力及其过程理解为一个有机系统的观念体系，即从战略和全局的高度看待国家各层面、各领域安全问题，统筹运用各方面资源和手段予以综合解决，实现国家安全多方面内容和要求的有机统一。总体国家安全观谋求的是构建集政治安全、国土安全、军事安全、经济安全、文化安全、社会安全、科技安全、网络安全、生态安全、资源安全、核安全、海外利益安全、外层空间安全、深海安全、网络空间安全、极地安全等于一体的国家安全体系。总体国家安全观的核心要义，可以概括为5大要素和5对关系，5大要素是以人民安全为宗旨，以政治安全为根本，以经济安全为基础，以军事、文化、社会安全为保障，以促进国际安全为依托，维护各领域国家安全，构建国家安全体系，走中国特色国家安全道路；5对关系就是既重视发展问题，又重视安全问题；既重视外部安全，又重视内部安全；既重视国土安全，又重视国民安全；既重视传统安全，又重视非传统安全；既重视自身安全，又重视共同安全。维护我国边防安全，需要以总体国家安全观为指导。</p></sec><sec id="s6"><title>2. 维护边防安全需要维护好边疆的经济安全，以新发展理念引领边疆经济高质量发展</title><p>经济安全是边疆地区安全的基础。维护经济安全首先要保证基本经济制度安全。要保障关系国民经济命脉的重要行业和关键领域安全。健全金融宏观审慎管理和金融风险防范、处置机制，着重防范和化解系统性、区域性金融风险，防范和抵御外部金融风险的冲击。保障经济社会发展所需的资源能源持续、可靠和有效供给 [<xref ref-type="bibr" rid="hanspub.39872-ref1">1</xref>]。边疆地区是中国水利资源较为突出的地区，要切实可学开发好水利水电资源，切实维护国家经济安全。维护经济安全，还要重点确保粮食安全，边疆地区要大力发展特色农业，把饭碗牢牢端在自己的手中，加大农业科技发展力度，发展自主可控的战略农业技术和重要农业领域关键核心技术。习近平总书记指出，要树立创新、协调、绿色、开放、共享的发展理念 [<xref ref-type="bibr" rid="hanspub.39872-ref2">2</xref>]。实现边疆地区的现代边防治理格局，需要将新发展理念贯穿到边防建设中来。首先，创新性地实施军民融合战略，打牢强边固防的经济基础、政治基础、社会基础、科技基础。其次，统筹协调好边防建设与经济建设的关系，兼顾经济发展与边境安全维护、民族地区稳定。再次，对沿边地区大力进行生态文明建设，构建边疆地区绿色屏障，做好防灾减灾救灾工作，提高边疆地区群众的安全感、幸福感、获得感。生态文明是人类社会进步的重要成果，是实现人与自然和谐发展的必然要求。边疆地区是我国重要的自然资源包括，这里自然资源异常丰富，从水利资源、森林资源、野生动物资源，还包括不少国家自然保护区。因此，边疆地区的边防安全文化应该重视涵盖绿色发展理念。边防建设需要积极发展地方经济，发展工农业、第三产业，以为边防建设提供坚实的物质基础，但绿水青山同样重要。习近平总书记指出，“我们既要绿水青山，也要金山银山。宁要绿水青山，不要金山银山，而且绿水青山就是金山银山。”恩格斯在《自然辩证法》也写道：“美索不达米亚、希腊、小亚细亚以及其他各地的居民，为了得到耕地，毁灭了森林，但是他们做梦也想不到，这些地方今天竟有因此而成为不毛之地。”“我们不要过分陶醉于我们人类对自然界的胜利。对于每一次这样的胜利，自然界都对我们进行报复。”云南省边疆地区近几年不时出现泥石流、干旱、洪涝、火灾等自然灾害，需要引起重视，需要有关部门综合施策加大生态环境保护力度，在军队改革的背景下认真建设多种应急救援专业队伍，确保边疆地区生态安全得到维护。</p></sec><sec id="s7"><title>3. 维护边防安全需要维护好边疆的政治安全，坚持党对一切工作的领导，朝着实现全体人民共同富裕不断迈进</title><p>坚持党对一切工作的领导是实现中华民族伟大复兴的根本保证。习近平总书记指出：“中国共产党人的初心和使命，就是为中国人民谋幸福，为中华民族谋复兴” [<xref ref-type="bibr" rid="hanspub.39872-ref2">2</xref>]。要坚决维护习近平总书记党中央的核心、全党的核心地位，保证全党令行禁止，形成思想和行动高度统一的整体。习近平总书记反复强调：“理想信念坚定，骨头就硬，没有理想信念，或理想信念不坚定，精神上就会‘缺钙’，就会得‘软骨病’”，“就可能导致政治上变质、经济上贪婪、道德上堕落、生活上腐化” [<xref ref-type="bibr" rid="hanspub.39872-ref2">2</xref>]。共产党人的理想就是实现共产主义，就中国社会主义的目标而言就是要实现全体人民的共同富裕。但一些党员领导干部，在市场经济的发展过程中逐渐迷失自我，跌入了深渊。当前，国际斗争形势复杂，这对边疆的党员干部特别是高级干部的廉洁守纪意识、勤政为民意识、维护我国政治安全意识提出了更高的要求。维护国家安全、边防安全是每一个中国公民的义务，党员干部更应在本职岗位，率先垂范，争做好干部，维护好边防安全。什么样的干部才是好干部，习近平总书记对此给出了清晰的标准：信念坚定、为民服务、勤政务实、敢于担当、清正廉洁。好干部要能够创造出经得起实践、人民、历史检验的实绩。有了好干部还要用好好干部，要坚持全面、历史、辩证看干部，用当其时、用其所长。边疆各级党组织，还应该联系党委政府稳边固边强边的目标，开展好“三严三实”等专题教育活动。</p></sec><sec id="s8"><title>4. 维护边防安全需要维护好边疆的军事安全，实现新时代的强军目标</title><p>牢牢把握党在新形势下的强军目标。党的十八大以来，习近平总书记提出党在新形势下的强军目标是建设一支听党指挥、能打胜仗、作风优良的人民军队，要求“全军要准确把握这一强军目标，用以统领军队建设、改革和军事斗争准备，努力把国防和军队建设提高到一个新水平” [<xref ref-type="bibr" rid="hanspub.39872-ref2">2</xref>]。听党指挥是强军之魂，需要始终不渝地坚持，能打胜仗体现的是军队的根本职能，作风优良是保障。这三条是建军治军的关键。习近平总书记在党的十九大报告中强调“坚持党对人民军队的绝对领导”，必须全面贯彻党领导人民军队的一系列根本原则和制度，确立新时代党的强军思想在国防和军队建设中的指导地位。党的十九大提出习近平强军思想，对全面推进国防和军队现代化作出新的战略安排，强调要确保到2020年基本实现机械化，信息化建设取得重大进展，战略能力有大的提升，力争到2035年基本实现国防和军队现代化，到本世纪中叶把人民军队全面建成世界一流军队。2014年3月，习近平总书记担任中央军委深化国防和军队改革领导小组组长，经过两年的改革，军队形成了军委管总、战区主战、军种主建新格局，人民军队组织架构和力量体系实现革命性重塑。2017年10月26日，习近平总书记在领导干部会议上强调，我军高级干部是强军事业的中坚力量，身上千钧重担，身后千军万马。军队领导干部必须对党忠诚、听党指挥；必须善谋打仗、能打胜仗；必须锐意改革、勇于创新；必须科学统筹、科学管理；必须厉行法治、从严治军；必须作风过硬、作出表率。中央军委在同年继而印发了《军级以上领导干部有关待遇规定》，这是贯彻落实军队领导干部“六个必须”要求的具体举措。同年，中央军委在印发了《关于全面深入贯彻军委主席负责制的意见》，该《意见》强调，要以习近平新时代中国特色社会主义思想为指导，全面贯彻强军思想，全面贯彻党对军队绝对领导的根本原则和制度，从政治上、思想上、组织上、制度上、作风上为贯彻军委主席负责制提供坚强保证，确保全军绝对忠诚、绝对纯洁、绝对可靠，坚决听习主席指挥、对习主席负责、让习主席放心。十八大以来，按照习近平总书记和中央军委的决策部署，军委纪委陆续出台了《军队实行党风廉政建设责任制的规定》《严格军队党员领导干部纪律约束的若干规定》《关于严禁违规宴请喝酒问题的规定》等制度法规，进一步推进了依法治军、从严治军工作。习近平总书记还与驻守边海防的部队官兵进行视频通话，听取了全军练兵备战的工作汇报。</p><p>在安全手段方面，中国注重非武力手段，但在维护国家主权独立和领土完整问题上，中国不承诺放弃使用武力。武力手段以威慑为主，尽量避免卷入军事冲突；非武力手段要注意开展包括军事安全合作在内的全方位对话与合作，拓宽和深化不同文明之间的对话与交流，化解与其他国家在经济、政治、军事、文化和环境方面的矛盾与冲突 [<xref ref-type="bibr" rid="hanspub.39872-ref3">3</xref>]。</p></sec><sec id="s9"><title>5. 维护边防安全需要维护好边疆的文化安全，弘扬社会主义核心价值观</title><p>习近平总书记指出：“人类社会发展的历史表明，对一个民族、一个国家来说，最持久、最深层的力量是全社会共同认可的核心价值观” [<xref ref-type="bibr" rid="hanspub.39872-ref2">2</xref>]。当代中国的核心价值观是：富强、民主、文明、和谐，自由、平等、公正、法治，爱国、敬业、诚信、友善。第一组内容是国家层面的，第二组内容是社会层面的，第三组内容是公民层面的。社会主义核心价值观回答了：建设什么样的国家、社会与培育什么样的公民的问题。贯彻社会主义核心价值观的主要路径有：舆论引导、榜样示范、宣传教育、文化熏陶、行为实践、制度保障等。边疆弘扬社会主义核心价值观特别需要和当地民族文化传统相结合，发掘当地少数民族文化传统的精髓，其次是重视校园文化建设，在大中小学中联系校风、学风、教风建设，使社会主义核心价值观入脑、入心、见行动，还要联系党风廉政建设，让广大党员干部真正懂社会主义核心价值观、信社会主义核心价值观、践行社会主义核心价值观。爱国主义精神对于边疆地区广大公民而言显得非常重要，广大公民必须坚持爱国主义和社会主义相统一，始终围绕实现民族富强、人民幸福而发展，最终汇流于中国特色社会主义；必须维护祖国统一和民族团结，旗帜鲜明发对分裂国家的图谋、破坏民族团结的言行。牢牢掌握意识形态工作领导权和话语权。正确认识、处理党性和人民性的关系，必须把体现党的主张和反映人民心声统一起来。边疆地区党政干部需要贯彻好中央的决策部署，并结合地方实际开展工作，努力实现最广大人民群众的根本利益。做好意识形态工作，必须全体党员共同参与，在各自岗位上，履职尽责，主动向周围群众宣传好习近平新时代中国特色社会主义思想、十八大以来党的各种战略、倡议、政策主张，带动群众弄懂吃透政策精神，在脱贫攻坚、强边固防事业中积极发挥主观能动性。</p><p>习近平总书记指出：“实现‘两个一百年’奋斗目标、实现中华民族伟大复兴的中国梦是长期而艰巨的伟大事业。伟大的事业需要伟大精神。实现这个伟大事业，文艺的作用不可替代，文艺工作者大有可为” [<xref ref-type="bibr" rid="hanspub.39872-ref2">2</xref>]。繁荣边防安全文化，需要造就大批热爱边防事业的知识分子、文艺创作者，让他们创作出更多以边防守卫力量官兵、边疆人民群众为导向的优秀作品。习近平总书记还指出：“要依法加强网路社会管理，加强网络新技术新应用的管理，确保互联网可管可控” [<xref ref-type="bibr" rid="hanspub.39872-ref2">2</xref>]。维护边疆地区安全，互联网安全日益重要，各级各部门都需要高度关注网络舆情动向，共同维护网络文化安全，牢牢把握边疆地区网络意识形态话语权与领导权，清理违法和不良信息，依法惩治网络违法犯罪行为，营造出安全文明的网络环境。积极配合中国与周边国家打造命运共同体的契机，打造双边、多边的网络空间命运共同体，以共同维护包括中缅边境在内的西南边防安全。新闻传播单位需要积极统筹传统媒体与新媒体的协调发展，发挥维护网络空间安全生力军的作用，夯实网络空间安全的社会基础与群众基础。应该积极运用互联网技术提高边疆地区外宣工作的水平与质量，主动把边疆地区少数民族创作的中国优秀文艺作品、文化产品的成果传播出去，发展对外电子商务，兼顾文化产品的社会效益与经济效益。重视文化产品的内容创新，针对对象国文化、民族特点打造文艺精品、品牌项目，特别是在对外文化传播中要重视以理服人、以文服人、以德服人，完善人文交流机制，使对外文化交流活动制度化，成规模，有影响；还要创新对外交流方式，跟进时代步伐，完善交流活动的形式；还应综合运用大众传播、群体传播、人际传播等多种方式展示中华民族文化魅力。只有坚持社会主义核心价值观、掌握意识形态工作话语权、创作以人民为导向的艺术精品、科学统筹协调传统媒体与新媒体建设、大力维护好网络空间文化安全，才能打造好维护文化安全的边防安全文化。</p></sec><sec id="s10"><title>6. 维护边防安全需要维护好边疆的国际安全，坚持共同、综合、合作、可持续的新安全观</title><p>中国一直致力于维护地区的和平与稳定，坚持走和平发展道路，坚持互利共赢的开放战略，坚持在和平共处五项原则基础上同周边国家发展友好合作 [<xref ref-type="bibr" rid="hanspub.39872-ref4">4</xref>]。和平稳定的周边环境和国际秩序是维护边疆地区安全的重要保障。要坚持共同、综合、合作、可持续的新安全观，积极形塑边疆地区周边的安全环境，加强双边与多变边防守卫力量之间的安全领域合作，引导周边国家与中国共同维护地区安全。中国提出构建以合作共赢为核心的新型国际关系，致力于同各国、各地区组织建立不同形式的伙伴关系。中国领导人多次在不同场合阐述命运共同体理念。例如，中国积极推动构建澜沧江–湄公河国家命运共同体和中国–东盟命运共同体，推动亚洲命运共同体和亚太命运共同体建设。中国致力于推进地区安全机制建设，同有关国家建立中国–东盟执法安全合作部长级对话机制、澜沧江–湄公河综合执法安全合作中心，积极支持亚洲相互协作与信任措施会议加强能力和机制建设，参与东盟主导的多边安全对话合作机制 [<xref ref-type="bibr" rid="hanspub.39872-ref4">4</xref>]。中国近年来还特别重视南海安全机制的构建。2017年5月中国与东盟国家在贵阳举行了落实《南海各方行为宣言》第14次高官会，同年8月召开的第50届东盟外长会正式通过了“南海行为准则”框架，2018年8月“南海行为准则”单一磋商文本草案形成。今后，还应该根据“一带一路”倡议在南亚东南亚地区实施的进度与实际问题，采取更加主动的措施维护好中国海外利益安全。当前，中国面临的海外利益安全维护的问题越来越突出，其利益主体涵盖国家、机构、公民三种类型。需要针对不同的类型主体采取具体可行的安全保卫措施，同时，也应该想方设法调动海外华侨的积极性，鼓励爱国华侨华人积极参与到保护中国海外利益的行动中去。维护海外利益安全应该系统谋划、分层次布局、递进式部署有生力量，形成维护海外利益的综合力量保障体系。</p><p>维护我国当前的边防安全，需要我们统筹应对传统安全威胁与非传统安全威胁，并且根据实际情况，突出重点问题与主要战略方向问题，综合经济、政治、文化、外交、军事多个领域的措施。</p></sec><sec id="s11"><title>文章引用</title><p>龙 瀛. 以总体国家安全观为指导维护我国边防安全Maintain Our Country’s Border Defense Security under the Guidance of the Overall National Security Concept[J]. 社会科学前沿, 2021, 10(01): 42-47. https://doi.org/10.12677/ASS.2021.101008</p></sec><sec id="s12"><title>参考文献</title></sec></body><back><ref-list><title>References</title><ref id="hanspub.39872-ref1"><label>1</label><mixed-citation publication-type="other" xlink:type="simple">中共中央宣传部. 习近平新时代中国特色社会主义思想学习纲要[M]. 北京: 学习出版社, 人民出版社, 2019.</mixed-citation></ref><ref id="hanspub.39872-ref2"><label>2</label><mixed-citation publication-type="other" xlink:type="simple">中共中央宣传部. 习近平总书记系列重要讲话读本(2016年版) [M]. 北京: 学习出版社, 人民出版社, 2016.</mixed-citation></ref><ref id="hanspub.39872-ref3"><label>3</label><mixed-citation publication-type="other" xlink:type="simple">张学明. 冷战后国家安全观的变化[M]. 北京: 国防大学出版社, 2003.</mixed-citation></ref><ref id="hanspub.39872-ref4"><label>4</label><mixed-citation publication-type="other" xlink:type="simple">国务院新闻办公室. 中国的亚太安全合作政策白皮书[R]. 2017-1-11.</mixed-citation></ref></ref-list></back></article>