<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><!DOCTYPE article  PUBLIC "-//NLM//DTD Journal Publishing DTD v3.0 20080202//EN" "http://dtd.nlm.nih.gov/publishing/3.0/journalpublishing3.dtd"><article xmlns:mml="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" dtd-version="3.0" xml:lang="en" article-type="research article"><front><journal-meta><journal-id journal-id-type="publisher-id">VE</journal-id><journal-title-group><journal-title>Vocational Education</journal-title></journal-title-group><issn pub-type="epub">2160-4398</issn><publisher><publisher-name>Scientific Research Publishing</publisher-name></publisher></journal-meta><article-meta><article-id pub-id-type="doi">10.12677/VE.2021.101005</article-id><article-id pub-id-type="publisher-id">VE-39935</article-id><article-categories><subj-group subj-group-type="heading"><subject>VE20210100000_94878796.pdf</subject></subj-group><subj-group subj-group-type="Discipline-v2"><subject>人文社科</subject></subj-group></article-categories><title-group><article-title>
 
 
  黔南民办中职教育发展面临的困境与对策
  Challenges and Countermeasures to the Development of Privately-Run Secondary Vocational Education in Ethnic Minority Areas of Southern Guizhou
 
</article-title></title-group><contrib-group><contrib contrib-type="author" xlink:type="simple"><name name-style="western"><surname>王</surname><given-names>可忠</given-names></name><xref ref-type="aff" rid="aff1"><sup>1</sup></xref><xref ref-type="aff" rid="aff2"><sup>2</sup></xref></contrib></contrib-group><aff id="aff1"><label>1</label><addr-line>null</addr-line></aff><aff id="aff2"><label>1</label><addr-line>黔南民族职业技术学院管理系，贵州 都匀</addr-line></aff><pub-date pub-type="epub"><day>15</day><month>01</month><year>2021</year></pub-date><volume>10</volume><issue>01</issue><fpage>34</fpage><lpage>39</lpage><permissions><copyright-statement>&#169; Copyright  2014 by authors and Scientific Research Publishing Inc. </copyright-statement><copyright-year>2014</copyright-year><license><license-p>This work is licensed under the Creative Commons Attribution International License (CC BY). http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/</license-p></license></permissions><abstract><p>
 
 
  民办中职教育作为黔南职业教育的重要组成部分，起步较晚，历经10多年的不懈努力，取得了一系列成效，为黔南民族地区经济社会发展提供了有力的智力支持和人才资源保障。但在资金来源、办学规模、生源、师资力量、办学质量等诸多方面尚存在不少突出问题，需在办学定位与办学方向、产教融合、师资队伍建设、1 + X证书、职业培训、监管与指导等方面采取相应的措施，以推动和促进黔南民族地区民办中等职业教育的健康发展。
   An important component of vocational education, privately-run secondary vocational education in ethnic minority areas of southern Guizhou has a short development history. Nevertheless, it has made fruitful achievements over the past 10 years, contributing a part to the economic and social development of the ethnic minority areas in southern Guizhou. However, there still remains a lot for improvement in source of funds, schooling scale, source of students, teaching staff and school- running quality. In view of this, measures on schooling orientation, industry-education integration, teaching staff building, 1 + X certificates, professional training, supervision and guidance should be taken to boost the healthy development of privately-run secondary vocational education in ethnic minority areas of southern Guizhou.
 
</p></abstract><kwd-group><kwd>黔南，民办中职教育，办学成效，问题，对策, Qiannan</kwd><kwd> Private Secondary Vocational Education</kwd><kwd> Result of Running a School</kwd><kwd> Problem</kwd><kwd> Countermeasures</kwd></kwd-group></article-meta></front><body><sec id="s1"><title>摘要</title><p>民办中职教育作为黔南职业教育的重要组成部分，起步较晚，历经10多年的不懈努力，取得了一系列成效，为黔南民族地区经济社会发展提供了有力的智力支持和人才资源保障。但在资金来源、办学规模、生源、师资力量、办学质量等诸多方面尚存在不少突出问题，需在办学定位与办学方向、产教融合、师资队伍建设、1 + X证书、职业培训、监管与指导等方面采取相应的措施，以推动和促进黔南民族地区民办中等职业教育的健康发展。</p></sec><sec id="s2"><title>关键词</title><p>黔南，民办中职教育，办学成效，问题，对策</p></sec><sec id="s3"><title>Challenges and Countermeasures to the Development of Privately-Run Secondary Vocational Education in Ethnic Minority Areas of Southern Guizhou<sup> </sup></title><p>Kezhong Wang</p><p>Department of Management, Qiannan Polytechnic for Nationalities College, Duyun Guizhou</p><p><img src="//html.hanspub.org/file/5-1720435x4_hanspub.png" /></p><p>Received: Dec. 21<sup>st</sup>, 2020; accepted: Jan. 19<sup>th</sup>, 2021; published: Jan. 25<sup>th</sup>, 2021</p><p><img src="//html.hanspub.org/file/5-1720435x5_hanspub.png" /></p></sec><sec id="s4"><title>ABSTRACT</title><p>An important component of vocational education, privately-run secondary vocational education in ethnic minority areas of southern Guizhou has a short development history. Nevertheless, it has made fruitful achievements over the past 10 years, contributing a part to the economic and social development of the ethnic minority areas in southern Guizhou. However, there still remains a lot for improvement in source of funds, schooling scale, source of students, teaching staff and school- running quality. In view of this, measures on schooling orientation, industry-education integration, teaching staff building, 1 + X certificates, professional training, supervision and guidance should be taken to boost the healthy development of privately-run secondary vocational education in ethnic minority areas of southern Guizhou.</p><p>Keywords:Qiannan, Private Secondary Vocational Education, Result of Running a School, Problem, Countermeasures</p><disp-formula id="hanspub.39935-formula28"><graphic xlink:href="//html.hanspub.org/file/5-1720435x6_hanspub.png"  xlink:type="simple"/></disp-formula><p>Copyright &#169; 2021 by author(s) and Hans Publishers Inc.</p><p>This work is licensed under the Creative Commons Attribution International License (CC BY 4.0).</p><p>http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/</p><p><img src="//html.hanspub.org/file/5-1720435x7_hanspub.png" /> <img src="//html.hanspub.org/file/5-1720435x8_hanspub.png" /></p></sec><sec id="s5"><title>1. 引言</title><p>民办中等职业教育是指国家机构以外的社会组织或者个人，利用非国家财政性经费，依法设立的在高中教育阶段进行的职业教育。即培养思想政治坚定、德技并修、全面发展，适应生产、建设和管理一线需要，具有良好的综合素质、掌握相应职业、岗位的基本知识和操作技能，达到国家、行业、企业相应职业标准，具有较强的基层岗位服务能力与管理能力的高素质劳动者和技术技能人才。当前，我国的中等职业教育主要有二大类型，一是从事学历教育的中等职业学校、技工学校和职业高中，二是从事非学历教育的各类职业培训学校或培训机构。</p></sec><sec id="s6"><title>2. 黔南民办中职教育发展的基本现状</title><p>随着我国社会改革开放的不断引向深入，随着黔南民族地区经济社会的发展，民办中等职业教育作为高中阶段教育和就业培训的重要补充，在各级政府的大力支持下，也开始了从无到有的发展历程。在学历教育方面，自上世纪80年代起相继设立了民革黔南中山职校、黔南理工中等职业技术学校、都匀乔城电脑中等职业学校、瓮安鸿翔中等职业技术学校、都匀市工商管理学校、贵州盛华职业技术学院中专部、贵州应用职业技术学院中专部等民办中等职业技术学校。目前共有从事学历教育的民办中等职业学校4所，分别为瓮安鸿翔中等职业技术学校、都匀市工商管理学校、贵州盛华职业技术学院中专部、贵州应用职业技术学院中专部，在校学生共计1000余人。开设专业主要有护理、药学、幼师、计算机应用、中医推拿、生物化工、药品经营与管理、新能源汽车技术、婴幼儿服务与管理等近25个专业。在非学历教育方面，自上世纪90年代以来相继设立了黔南俊玲美容美发职业培训学校、黔南厨师职业培训学校等一批职业培训学校，至2018年止，全州共有各类职业培训学校19所，培训工种包括美容美发、中式烹调、装潢设计、平面广告设计、计算机维修、计算机文字录入、砌砖工、石工、架子工、钢筋工、机械设备安装工、装饰装修工、管道工、电焊工、家政服务人员、餐厅服务人员、物业管理人员、客房服务人员、家禽饲养工、农作物植保工、机动车驾驶人员等共计30多个工种，2018年共计培训各类人员达万余人次。</p></sec><sec id="s7"><title>3. 当前黔南民办中职教育发展取得的主要成效</title><sec id="s7_1"><title>3.1. 在非学历教育方面逐步形成了围绕地方经济社会发展的职业教育培训体系</title><p>黔南现有民办中等职业教育培训机构19所，各职业培训机构成立后，紧密结合地方经济社会发展需要和市场需求，相继开展了机动车驾驶培训、美容美发培训、中式烹调师培训、民间工艺培训、计算机应用培训、建筑施工培训、种植业培训、养殖业培训、家政服务培训等一系列职业工种的培训。至2018年年底，初步形成了以机动车驾驶培训、美容美发培训、中式烹调师培训为主体，计算机应用培训、建筑施工培训、机加工培训、种养职业培训、餐饮客房服务培训、家政服务培训、物流营销培训、民族民间工艺培训互为补充的职业教育培训体系，培训内容涉及30多个工种，涵盖地方经济社会发展中的一、二、三产业。</p></sec><sec id="s7_2"><title>3.2. 在培训工种方面，充分彰显自己的特色，并积极助力地方乡村振兴与脱贫攻坚</title><p>在黔南现有的19所民办中等职业教育培训机构中，各培训学校充分结合自身的办学条件与办学优势及所在地经济社会发展的需要，开展相应的职业工种的培训，突出自己的办学特色，提升自己的市场竞争力。如黔南俊玲美容美发职业培训学校重点集中于美容美发的培训；黔南厨师职业培训学校重点集中于中式烹调师的培训；贵州平川职业培训学校侧重于建筑施工中砌筑工、架子工、钢筋工、装饰装修工、管道工的培训；贵定众强民爆安全技术职业培训学校侧重于爆破员、技术员、安全员、保管员的培训；罗甸县惠民职业培训学校侧重于种养殖业及家政服务的培训；黔南锦秀职业培训学校侧重于民族民间工艺美术品的制作培训等等。各职业培训学校在培训工种上不同程度的都彰显了自己的特色。</p><p>各职业培训学校在开展职业培训的过程中，在积极开展对城镇下岗失业人员、返乡农民工、农村富余劳动力进行职业技能培训的同时，通过各种方式和途径吸收贫困农户参与职业培训，不断提升他们的职业技能，助力地方乡村振兴与脱贫攻坚。</p></sec><sec id="s7_3"><title>3.3. 在学历教育方面逐步形成了自己的办学特色</title><p>各校结合自身的办学优势，相继构建了自己的特色专业和专业群，初步形成了自己的办学特色。如：都匀市工商管理学校围绕民用航空服务行业的发展，构建了自己的航空乘务服务专业及专业群；贵州盛华职业学院中专部围绕所在地经济社会发展的需要构建了以旅游与酒店管理为主体的旅游服务与管理专业群。</p></sec></sec><sec id="s8"><title>4. 当前黔南民办中职教育发展过程中存在的主要问题</title><sec id="s8_1"><title>4.1. 经费来源单一，办学条件有待改善</title><p>当前黔南民办职业院校的办学经费主要来自两个方面，一是社会出资人的出资。二是学生的学费收入或基于政策规定财政按学生人数或学员人数拨付学费费用或培训费用。社会出资人的出资主要用于学校的实训设施建设，学生的学费或基于政策规定财政按学生人数或学员人数拨付学费费用或培训费用主要用于学校运营过程中人员工资福利、日常教学管理等方面支出。学校的运营，几乎是一个“以学养学”的办学模式，实训设施设备更新相对缓慢，难以适应当前职业教育发展的需要。</p></sec><sec id="s8_2"><title>4.2. 办学规模偏小，发展极不稳定</title><p>虽然历经短短十余年的发展，黔南民办中等职教育的发展取得了一些不俗的成效，但总体办学规模偏小，且发展极不稳定。在学历教育方面，除贵州盛华职业学院中专部、贵州应用职业技术学院中专部依托高职教育具有一定的办学规模，中职在校生人数能保持500人左右外，其他独立办学的民办中等职业学校，在校生人数均相对较少，如：都匀市工商管理学校，2016年在校生人数仅69人，2017年虽有所增长，亦不过132人，2019年在校生人数仍未突破300人。另外几所民办中等职业学校，如黔南理工中等职业技术学校、都匀乔城电脑中等职业学校、瓮安鸿翔中等职业技术学校，因生源不足，出现了停止招生，转型为短期培训的现象。在非学历教育方面，虽有各类职业培训学校19所，但各职业培训学校培训人次相对较少，每次培训人数少则几人，多则不过30余人，全年培训人次少则不过几十人，多则不过几百人。如：黔南俊玲美容美发职业培训学校2018年全年仅累计培训53人次；黔南厨师职业培训学校2018年也仅培训40余人次。相对较好一些的驾驶培训学校，如黔南交通驾驶学校、黔南职院机动车驾驶培训有限公司，全年也不过500余人次。</p></sec><sec id="s8_3"><title>4.3. 生源萎缩，生存艰难</title><p>面对当前严峻的就业形势和普通高中的大幅扩招，各中职校都普遍面临着招生艰难的问题。为解决招生难的问题，各中职校可谓是全民动员，八仙过海，各显神通，力求在招生上寻求突破，但中职招生艰难的现状依然未能得到根本性的改变，招生形势依然严峻，招生问题依然是困绕中职教育发展的一大“瓶颈”问题，而招生艰难的问题上，民办中职校无疑是招生艰难的重灾区，几乎陷入夹缝中艰难生存的状态。各地的民办中等职业教育在经历了一番快速发展后，进入“先增后减”的状态，呈现逐步萎缩的态势 [<xref ref-type="bibr" rid="hanspub.39935-ref1">1</xref>]。在学历教育方面：黔南民族地区民办中等职业学校前后共计7所，目前仍坚持学历办学仅3所，其中独立办学仅1所。在校生人数由过去的3000人左右，下降到了当前1000余人。在非学历教育方面：曾经生意火爆的职业培训市场现如今也陷入了门前冷落鞍马稀的尴尬局面。以黔南俊玲美容美发职业培训学校为例，曾经每年培训达上百人次，而2018年全年仅累计培训53人次；黔南厨师职业培训学校曾经也每年培训上百人次，而2018年也仅培训40余人次。</p></sec><sec id="s8_4"><title>4.4. 师资力量薄弱</title><sec id="s8_4_1"><title>4.4.1. 师资结构不尽合理</title><p>民办中职校，师资来源主要来自两个方面，一是从当地公办职业院校或中学退休教师队伍中进行聘用，二是从近年来毕业的普通高校毕业生中招聘，师资队伍构成呈现两头大，中间小的哑铃状态，即老年教师和青年教师较多，40岁左右的中年教师较少 [<xref ref-type="bibr" rid="hanspub.39935-ref2">2</xref>]，以都匀市工商管理学校为例，该校2018年共有教职工11人，其中专任教师9人，60岁以上专任教师人数为 3人，25岁以下教师6人，缺乏中间层次的专任教师。</p></sec><sec id="s8_4_2"><title>4.4.2. 双师教师严重不足</title><p>民办中职校的师资队伍主要从近年毕业的普通高校毕业生中招聘，大部分人均为出了家门进校门，出了校门再进校门的“三门”教师，普遍缺乏必要的实操动手能力和教学内容的整合能力，“双师型”教师仅为教师总人数的25%。</p></sec></sec><sec id="s8_5"><title>4.5. 办学质量不高，技能简单单一</title><p>在学历教育方面，采取1 + 2或0.5 + 2.5的教学模式，即学生在校学习期间，仅在校进行一个学期或一年的理论知识的教学及一些基本的技能训练，其余的时间进入相关企业顶岗学习。由于学生在校学习时间相对较短，职业技能训练严重不足，不同程度的影响了学生职业能力的提升，突出的是在历年各级政府或行业举办的职业技能大赛中，几乎未看到民办中职校师生获奖的身影。在非学历教育方面，各职业培训学校虽然也针对性地对参训学员进行了一定的实际动手能力的培训，但苦于实训设施的匮乏，不少技能培训仍停留于初级的基本技能培训，操作技能总体简单单一。</p></sec></sec><sec id="s9"><title>5. 推动和促进黔南民办中职教育发展的对策建议</title><sec id="s9_1"><title>5.1. 找准自己办学定位与办学方向，构建自己特色专业或职业培训特色</title><p>中职教育的人才培养目标是培养思想政治坚定、德技双修、全面发展，适应生产、建设和管理一线需要，具有良好的综合素质的高素质劳动者和初、中级专门人才。社会经济生活中，无论是行业、企业，还是地方经济社会发展，在人才需求的构成上，无不都存在初、中、高各个层次，即不仅需要一大批中、高层次的技术技能人才与研发管理人才，同时也需要一大批初、中级层面的高素质的劳动者，尤其更需要一大批初、中级层面的高素质的劳动者。对此，各中职学校和职业培训学校应根据中等职业教育的人才培养目标和行业、企业及地方经济社会发展，结合自己的办学条件和办学优势，明确自己的办学方向。在学历教育方面，结合自己的办学条件和办学优势及人才市场需求，构建自己的特色专业与专业群，避免盲目跟风设置热门专业，在这方面黔南的一些民办中职校也进行了一些积极的探索，如都匀市工商管理学校围绕民用航空服务行业的发展，构建了自己的航空乘务服务专业及专业群；贵州盛华职业学院中专部围绕所在地经济社会发展的需要构建了旅游与酒店管理、旅游工艺品设计与制作、茶文化与茶艺表演等旅游服务与管理专业群。在非学历教育方面，各职业培训学校亦应切实根据自身的办学条件和办学优势和市场需求，积极构建具有自己特色的职业培训，避免出现一哄而上小而全的现象。如黔南俊玲美容美发职业培训学校重点集中于美容美发的培训；黔南厨师职业培训学校重点集中于中式烹调师的培训；贵州平川职业培训学校侧重于建筑施工相关工种的培训；贵定众强民爆安全技术职业培训学校侧重于爆破工种相关人员的培训。</p><p>通过构建自己专业与专业群及职业培训，形成自己的专业特色及培训特色，形成人无我有，人有我优、人优我特，一校一品的办学格局。</p></sec><sec id="s9_2"><title>5.2. 深化产教融合、校企合作、工学结合，形成自己的办学特色</title><p>在学历教育方面，一是深化订单人才培养及现代学徒制的人才培养模式，双方根据企业的岗位业务需求，共同制定人才培养方案，企业派遣人员进行专业课程授课，形成双主体育人的人才培养模式。二是深化现有的顶岗实习模式，学生在进入合作企业顶岗实习后，定期安排一定的时间，组织安排学生由企业管理人员、专业技术人员、能工巧匠对顶岗实习的学生结合工作岗位进行深入的理论学习及技能培养，让学生做到知其然，也知其所以然。在非学历教育方面，加强与相关企业的沟通与联系，根据企业的需求，对企业的在职人员或其他社会人员开展相应的职业培训，或根据企业的用工需求，开展针对性的用工订单人才培训。</p></sec><sec id="s9_3"><title>5.3. 优化师资队伍结构，构建一支专兼结合的师资队伍</title><p>在学历教育方面：一是聘任部分专职优秀教师担任公共理论课和部分专业课教学的同时，通过校企合作聘任企业专业技术人员、管理人员、能工巧匠兼职担任专业课程的教学，形成一支专兼结合的师资队伍，改善教师“双师”结构。二是完善用人机制和激励机制，积极创建事业留人，情感留人、环境留人、待遇留人、成长留人的工作氛围和环境，以确保师资队伍的稳定性。在非学历教育方面：除聘任部分必要的管理人员和少量优秀的专职教师外，专业教师均可从相关企业的管理人员、专业技术人员、高技能人才中聘任 [<xref ref-type="bibr" rid="hanspub.39935-ref3">3</xref>]。</p></sec><sec id="s9_4"><title>5.4. 对照职业标准，推进实施1 + X证书制度</title><p>一是对照职业标准构建专业核心课程体系和课程标准，根据职业标准中知识点和技能点的要求构建专业核心课程体系和课程内容，以标准严把教学质量关。二是推进实施1 + X证书制度，要求学生在校学习期间，在取得毕业证书的同时，取得1个以上的相应职业技能证书，通过要求学生参加职业技能证书的培训与考核，从一个方面提升学生的动手能力。三是组织师生参与职业技能大赛，通过以赛促教，以赛促学从一个方面提升自己的办学水平和社会影响力。四是参与项目工程建设，结合自身的办学优势，积极参加《职业教育提质培优行动计划》等项目申报与建设，从中不断提升自己的办学质量。</p></sec><sec id="s9_5"><title>5.5. 创新职业培训模式，推动就业与再就业</title><p>一是实施“零距离”培训服务，推行上门服务，主动送服务，提高培训成效。二是通过智慧课堂、移动APP (应用程序)、线上线下相结合等，开展碎片化、灵活性、实时性培训。三是开发拓展培训项目，尤其是开展家政、养老、护工、育婴、电商、快递、手工等领域初级技能培训。四是开展培证融合的培训，紧密结合各职业工种技能等级的要求，开展技能培训，通过培训与考核，颁发相应的职业技能等级证书。</p></sec><sec id="s9_6"><title>5.6. 加强监管、引导及资金支持，打造1~2所示范引领的民办中职学校和职业培训学校</title><p>一是加强监督与引导，通过年度质量报告、第三方评价、年度审核等方式，加强对民办中等职业学校和民办职业培训学校在人才培养方案、职业培训方案、内部管理和监督等方面考核评估，引导学校努力改善办学条件，不断提高教育教学质量。二是进一步完善相关政策措施，落实征地、税费减免、生均拨款、学生资助、社会捐赠、专项经费、贷款抵押等相关政策，不断改善民办中等职业学校和民办职业培训学校的办学条件及教职工的待遇。三是重点打造，示范引领，通过政策引导、合资、转让、兼并等方式，在市、州地域范围内重点支持打造1~2所起到示范引领作用的民办中职学校和职业培训学校，形成办学规模，提升竞争能力。</p></sec></sec><sec id="s10"><title>基金项目</title><p>2017年黔南州教育科学规划课题立项课题《黔南民族地区民办中等职业教育发展现状研究》(编号：2017B259)阶段性成果。</p></sec><sec id="s11"><title>文章引用</title><p>王可忠. 黔南民办中职教育发展面临的困境与对策Challenges and Countermeasures to the Development of Privately-Run Secondary Vocational Education in Ethnic Minority Areas of Southern Guizhou[J]. 职业教育, 2021, 10(01): 34-39. https://doi.org/10.12677/VE.2021.101005</p></sec><sec id="s12"><title>参考文献</title></sec></body><back><ref-list><title>References</title><ref id="hanspub.39935-ref1"><label>1</label><mixed-citation publication-type="other" xlink:type="simple">邵博. 民办中职教育发展现状问题与对策[J]. 广东教育: 职教, 2014(5): 41-43.</mixed-citation></ref><ref id="hanspub.39935-ref2"><label>2</label><mixed-citation publication-type="other" xlink:type="simple">喻喜红. 论民办中职教师队伍的现状及提升策略[J]. 教育现代化, 2018, 5(18): 86-87.</mixed-citation></ref><ref id="hanspub.39935-ref3"><label>3</label><mixed-citation publication-type="other" xlink:type="simple">龚波. 大力支持民办中职教育的对策与建议[J]. 新教育时代教师版, 2017(8): 277-278.</mixed-citation></ref></ref-list></back></article>