<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><!DOCTYPE article  PUBLIC "-//NLM//DTD Journal Publishing DTD v3.0 20080202//EN" "http://dtd.nlm.nih.gov/publishing/3.0/journalpublishing3.dtd"><article xmlns:mml="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" dtd-version="3.0" xml:lang="en" article-type="research article"><front><journal-meta><journal-id journal-id-type="publisher-id">ASS</journal-id><journal-title-group><journal-title>Advances in Social Sciences</journal-title></journal-title-group><issn pub-type="epub">2169-2556</issn><publisher><publisher-name>Scientific Research Publishing</publisher-name></publisher></journal-meta><article-meta><article-id pub-id-type="doi">10.12677/ASS.2021.101017</article-id><article-id pub-id-type="publisher-id">ASS-39939</article-id><article-categories><subj-group subj-group-type="heading"><subject>ASS20210100000_74634726.pdf</subject></subj-group><subj-group subj-group-type="Discipline-v2"><subject>人文社科</subject></subj-group></article-categories><title-group><article-title>
 
 
  以总体国家安全观为指导建立边防安全学
  Establishing the Border Defense Security Science under the Guidance of the Overall National Security Concept
 
</article-title></title-group><contrib-group><contrib contrib-type="author" xlink:type="simple"><name name-style="western"><surname>龙</surname><given-names>瀛</given-names></name><xref ref-type="aff" rid="aff1"><sub>1</sub></xref><xref ref-type="corresp" rid="cor1"><sup>*</sup></xref></contrib></contrib-group><aff id="aff1"><label>1</label><addr-line>昆明学院西南边防理论研究中心，云南 昆明；昆明学院人文学院，云南 昆明；昆明学院人民武装部军事理论教研室，云南 昆明</addr-line></aff><pub-date pub-type="epub"><day>20</day><month>01</month><year>2021</year></pub-date><volume>10</volume><issue>01</issue><fpage>98</fpage><lpage>103</lpage><permissions><copyright-statement>&#169; Copyright  2014 by authors and Scientific Research Publishing Inc. </copyright-statement><copyright-year>2014</copyright-year><license><license-p>This work is licensed under the Creative Commons Attribution International License (CC BY). http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/</license-p></license></permissions><abstract><p>
 
 
  现代边防，军事工作在边防工作依然占据较大的比重。与此有关的学科被称为边防学，目前属于军事学一级学科下的二级学科。今天，我国边防形势面对的问题愈发复杂，军事领域威胁只是其中一类威胁。边防面临的威胁已经不仅仅只是军事领域的威胁，边防的内涵与外延发生了很大变化，过去的边防学主要突出的还是边防的军事属性，对实际的边防指导意义有限。我们建议以总体国家安全观为指导，在国家安全学一级学科之下，建立以解决我国边防问题为目标的涵盖军事安全、经济安全、政治、文化安全、社会安全、国际安全的边防安全学。边防安全学理论包括至少3个层次：第一层是边防安全的指导理论；第二层次是边防安全的基础理论；第三层是边防安全的应用理论。边防安全学是对现有边防学的完善。我们相信，这样一门综合了各个学科的边防安全学才会更加有效地解决我国面临的现实复杂的边防问题，并且有助于我国依托大学的学科建设与教育工作培养更多更好的边防领域的具有开阔视野的复合型国家安全人才。
   Modern border defense, military work still occupies a large proportion in border defense work. The related discipline is called border defense science, which belongs to the second level discip-line under the first level discipline of military science. Military threats are just one of the increa-singly complex problems that China’s border defense faces today. The threats to border defense are no longer only in the military field. The connotation and extension of border defense have changed a lot. In the past, border defense science mainly highlighted the military affairs, which has limited guiding significance to the actual border defense. We propose that under the guidance of the overall concept of national security, a border security science covering military security, economic security, political security, cultural security, social security and international security should be established with the goal of solving China’s border security problems. Border defense security theory consists of at least three levels: the first level is the guiding theory of border defense security. The second level is the basic theory of border defense security. The third layer is the application theory of border defense security. The border defense security science is the improvement of the existing border defense science. We believe that such a border security science, which integrates various disciplines, will more effectively solve the realistic and complex border defense problems that China faces, and help China to cultivate more and better interdisciplinary national security talents with broad vision in the field of border defense based on the discipline construction and education work of universities.
 
</p></abstract><kwd-group><kwd>总体国家安全观，边防安全学, The Overall National Security Concept</kwd><kwd> The Border Defense Security Science</kwd></kwd-group></article-meta></front><body><sec id="s1"><title>摘要</title><p>现代边防，军事工作在边防工作依然占据较大的比重。与此有关的学科被称为边防学，目前属于军事学一级学科下的二级学科。今天，我国边防形势面对的问题愈发复杂，军事领域威胁只是其中一类威胁。边防面临的威胁已经不仅仅只是军事领域的威胁，边防的内涵与外延发生了很大变化，过去的边防学主要突出的还是边防的军事属性，对实际的边防指导意义有限。我们建议以总体国家安全观为指导，在国家安全学一级学科之下，建立以解决我国边防问题为目标的涵盖军事安全、经济安全、政治、文化安全、社会安全、国际安全的边防安全学。边防安全学理论包括至少3个层次：第一层是边防安全的指导理论；第二层次是边防安全的基础理论；第三层是边防安全的应用理论。边防安全学是对现有边防学的完善。我们相信，这样一门综合了各个学科的边防安全学才会更加有效地解决我国面临的现实复杂的边防问题，并且有助于我国依托大学的学科建设与教育工作培养更多更好的边防领域的具有开阔视野的复合型国家安全人才。</p></sec><sec id="s2"><title>关键词</title><p>总体国家安全观，边防安全学</p></sec><sec id="s3"><title>Establishing the Border Defense Security Science under the Guidance of the Overall National Security Concept<sup> </sup></title><p>Ying Long<sup>1,2,3</sup></p><p><sup>1</sup>Southwest Border Defense Theory Research Center, Kunming University, Kunming Yunnan</p><p><sup>2</sup>School of Humanities, Kunming University, Kunming Yunnan</p><p><sup>3</sup>Military Theory Teaching and Research Section People’s Armed Forces Department, Kunming University, Kunming Yunnan</p><p><img src="//html.hanspub.org/file/17-2392436x4_hanspub.png" /></p><p>Received: Nov. 30<sup>th</sup>, 2020; accepted: Jan. 18<sup>th</sup>, 2021; published: Jan. 25<sup>th</sup>, 2021</p><p><img src="//html.hanspub.org/file/17-2392436x5_hanspub.png" /></p></sec><sec id="s4"><title>ABSTRACT</title><p>Modern border defense, military work still occupies a large proportion in border defense work. The related discipline is called border defense science, which belongs to the second level discipline under the first level discipline of military science. Military threats are just one of the increasingly complex problems that China’s border defense faces today. The threats to border defense are no longer only in the military field. The connotation and extension of border defense have changed a lot. In the past, border defense science mainly highlighted the military affairs, which has limited guiding significance to the actual border defense. We propose that under the guidance of the overall concept of national security, a border security science covering military security, economic security, political security, cultural security, social security and international security should be established with the goal of solving China’s border security problems. Border defense security theory consists of at least three levels: the first level is the guiding theory of border defense security. The second level is the basic theory of border defense security. The third layer is the application theory of border defense security. The border defense security science is the improvement of the existing border defense science. We believe that such a border security science, which integrates various disciplines, will more effectively solve the realistic and complex border defense problems that China faces, and help China to cultivate more and better interdisciplinary national security talents with broad vision in the field of border defense based on the discipline construction and education work of universities.</p><p>Keywords:The Overall National Security Concept, The Border Defense Security Science</p><disp-formula id="hanspub.39939-formula11"><graphic xlink:href="//html.hanspub.org/file/17-2392436x6_hanspub.png"  xlink:type="simple"/></disp-formula><p>Copyright &#169; 2021 by author(s) and Hans Publishers Inc.</p><p>This work is licensed under the Creative Commons Attribution International License (CC BY 4.0).</p><p>http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/</p><p><img src="//html.hanspub.org/file/17-2392436x7_hanspub.png" /> <img src="//html.hanspub.org/file/17-2392436x8_hanspub.png" /></p></sec><sec id="s5"><title>1. 引言</title><p>中国古代第一次在文字上提出“边防”概念的是在《新唐书&#183;兵志》中：“唐初，兵之戍边者，大曰军，小曰守捉、城、镇……此自武德至天宝以前边防之制。”唐朝确立的边防制度系统严密，其精要之处为以后历代所承袭，“边防”的概念也一直沿用至今。随着近代民族国家的出现，边防的概念与内涵日趋固定，现代边防主要是指一个国家在边疆边境的防务，主要是指军事防御、边境管理、边防建设 [<xref ref-type="bibr" rid="hanspub.39939-ref1">1</xref>]。军事防御主要指抵御外敌大规模入侵，军队进行战备与边境防御作战；边境管理主要是指军警海关等部门对边境进出的货物人员进行检查，打击跨境的违法犯罪活动；边防建设主要是指国家在边境边疆地区采取的有关保卫边防的基础设施建设，如战场建设、国防道路建设等。现代边防，军事工作在边防工作依然占据较大的比重。与此有关的学科被称为边防学，目前属于军事学一级学科下的二级学科。今天，我国边防形势面对的问题愈发复杂，军事领域威胁只是其中一类威胁。边防面临的威胁已经不仅仅只是军事领域的威胁，边防的内涵与外延发生了很大变化，过去的边防学主要突出的还是边防的军事属性，对实际的边防指导意义有限。我们建议以总体国家安全观为指导，在国家安全学一级学科之下，建立以解决我国边防问题为目标的涵盖军事安全、经济安全、政治、文化安全、社会安全、国际安全的边防安全学，即将边防置于国家安全的框架下进行研究。</p></sec><sec id="s6"><title>2. 建设边防安全学的理论与现实依据</title><p>总体国家安全观表明中国现代边防急需要重视政治安全、军事安全等传统安全，也需要重视文化安全、公共卫生安全、生态安全、经济安全等非传统安全。中国现代边防的种种现实问题的解决需要现代边防治理体系的建设，但体系的建设急需学科与理论的指导。中国现代边防的含义大致可以这样认为，现代边防是指包括党政军警民为主体，在全维边防空间针对特定边防对象从事的以边防治理为主要目的的边防行为的过程与结果的统称。中国现代边防学应该是指有关中国现代边防的本质与规律的学问。但中国现在的边防学至今在建设中，并且还没有一个清晰并且准确的学科定位，这与中国紧迫的边防问题构成了非常突出的矛盾。当前，我国除了陆地边防任务紧迫外，海上方向边防问题，新兴领域安全问题都越来越重要。边防对象既涵盖传统安全领域，也涵盖非传统安全领域；边防空间包括陆地边界、海洋空间、天空、外空、电磁空间、网络空间甚至认知空间；边防行为包括边境防卫作战、边境防御作战、非战争军事行动、联合巡逻与军事演练、边界谈判、边境地区国际经济合作等。</p><p>西方一般不用边防这个概念，美国、英联邦国家较多使用“边境安全”一词。加拿大的研究者使用的也是“边境安全”的这一概念。在美国的学术论文以及政府文件中也是用边境安全一词。美国维护边境安全的力量隶属于国土安全部。美国西南地区的边境问题也是美国目前关注最多的边境问题。这里是美国与墨西哥的边界，研究这个问题的学术论文与政府文件可查到的较多。主要讨论的边境巡逻队力量的使用问题、栅栏设置问题、增加经费投入的问题等 [<xref ref-type="bibr" rid="hanspub.39939-ref2">2</xref>]。此外，美国的边境安全的问题主要是走私、移民、恐怖主义、武器以及大规模杀伤武器的偷运。西方国家在边境安全问题上公开提出运用诸如文化等软实力的对策还很少，论文与文件还没有看到过。“柏林墙”的历史似乎也印着了这种情况。西方学者对边境安全维护手段运用较多的是法律、准军事力量、军事力量、技术手段。西方学者们非常重视研究如何运用现代科学技术维护边境安全。加拿大学者专门研究了进行边境安全评价的传感器系统设计的问题 [<xref ref-type="bibr" rid="hanspub.39939-ref3">3</xref>]。</p><p>我国教育部于2018年印发了《关于加强大中小学国家安全教育的实施意见》，该意见是为深入贯彻党的十九大精神和习近平总书记总体国家安全观，落实党中央关于加强大中小学国家安全教育有关文件精神和“将国家安全教育纳入国民教育体系”的法定要求，结合教育系统实际就做好大中小学国家安全教育相关工作提出的实施意见。该意见的重点工作之一有：推动国家安全学学科建设。设立国家安全学一级学科。依托普通高校和职业院校现有相关学科专业开展国家安全专业人才培养。教育部遴选一批有条件的高校建立国家安全教育研究专门机构，设立相关研究项目，为国家安全教育教学和相关学科建设奠定基础。各地教育行政部门和高校可结合实际培育建设相关研究机构，组织开展相关研究。</p><p>现在，已经有学者提议在国家安全学下设置边疆安全、国土安全方向，但还没有学者提出设置边防安全学的设想。笔者根据所处的边疆省份的地理位置以及所从事的边防研究工作，特别是联系自身对目前建设中的国家安全学、边防学、海防学、防空学的学习与理解，认为应当在目前建设中的国家安全学一级学科下，整合国家安全学国土安全、边疆安全领域的研究资源，构建全新的边防安全学。这既符合我国急需建设国家安全学的学术要求，也有助于依靠学科建设培养适应解决我国复杂边防问题的跨学科的复合型人才，这些人才不仅具有军事知识与素养，还具有国际政治、文化、经济、科学技术的、外语、国家安全的知识与素养。</p></sec><sec id="s7"><title>3. 拟建的边防安全学的理论框架构成</title><p>边防学安全学至少包括三个理论层次：</p><p>第一层是边防安全的指导理论。维护边防安全应该以马克思列宁主义、毛泽东思想、邓小平理论、“三个代表”重要思想、科学发展观、习近平新时代中国特色社会主义思想为指导，贯彻习近平强军思想与总体国家安全观。进入新时代，习近平同志在领导全面推进国防和军队现代化、开创强军兴军伟业的征程中，以马克思主义政治家的巨大理论勇气和高超战略智慧，对国防和军队建设作出深邃思考和战略筹划。他着眼实现“两个一百年”奋斗目标、实现中华民族伟大复兴的中国梦，深刻洞察国际战略格局演变趋势，敏锐把握世界新军事革命发展动向，全面推进政治建军、改革强军、科技兴军、依法治军，作出了一系列新的重大判断、新的理论概括、新的战略安排，从理论和实践结合上系统回答了在世界处于百年未有之大变局和中国特色社会主义进入新时代的历史条件下，建设一支什么样的强大人民军队、怎样建设强大人民军队的重大时代课题，形成了习近平强军思想 [<xref ref-type="bibr" rid="hanspub.39939-ref4">4</xref>]。总体国家安全观是习近平主席在2014年4月15日召开的中央国家安全委员会第一次会议上发表的重要讲话中提出来的。从内涵的角度看，总体国家安全观就是一种运用系统思维将国家安全状态、能力及其过程理解为一个有机系统的观念体系，即从战略和全局的高度看待国家各层面、各领域安全问题，统筹运用各方面资源和手段予以综合解决，实现国家安全多方面内容和要求的有机统一。总体国家安全观谋求的是构建集政治安全、国土安全、军事安全、经济安全、文化安全、社会安全、科技安全、网路安全、生态安全、资源安全、核安全、海外利益安全、太空安全、深海安全、极地安全、生物安全于一体的国家安全体系 [<xref ref-type="bibr" rid="hanspub.39939-ref5">5</xref>]。</p><p>第二层是边防安全的基础理论。该层理论大致包括边境管理理论、边防建设理论、边境防御作战理论、边防涉外活动理论、海外利益安全保护理论、海洋权益维护理论、海防安全理论、防空安全理论、人民防空理论、外空安全理论、边境地区经济安全理论、边境地区政治安全理论、边境地区生态安全理论、边境地区军事安全理论、区域安全机制理论、全球安全机制理论等。</p><p>例如，维护我国海外利益安全也较适宜于列入到今天的边防安全领域。边防安全关注的范围还随着我国国家利益向外辐射而扩大。“海外利益安全”实际上是“境外的国家安全”，属于国家安全的自然延伸，也是国际安全的特别形式。一国的海外利益安全主要包括：海外公民侨民的人身及财产安全；国家在境外的政治、经济及军事利益、驻外机构及驻外公司企业的安全；对外交通运输线及运输工具安全等等。中国的海外利益，即在中国领土之外的中国国家利益。在当今的国际环境下，中国海外利益主要体现在资产利益、人身安全利益、海外市场拓展和重要物资和能源的获取与运输等四个方面，从层面而言可包括公民利益、企业及驻外机构与组织利益、国家战略利益3个层面。公民利益层面： 随着中国改革开放的不断深化，特别是近年来我经济飞速发展，中国对外人员流动频繁、民间交往日益增多，中国公民出境求学、务工、经商、投资、旅游的人数逐年增加。根据不完全统计，全球有华侨华人3300多万人以上，分布在150多个国家，其中海外中国工人的数量已从2005年的350万人增至550万人，留学生达136万。近年来海外人员受伤害事件时有发生。企业及驻外机构与组织层面：伴随着中国经济不断发展和企业实力不断增强，响应中国政府提出的“走出去”战略，近年来中国海外经济利益持续拓展。中国有2万家企业分布在全球近200个国家。企业利益包括投资利益、商业利益等。根据商务部的统计数据显示，2013年中国投资者共对全球156个国家和地区的5090家境外企业进行了直接投资，累计实现了非金融类直接投资901.7亿美元。中国海外经济利益所在的区域有不少是社会矛盾复杂、冲突纷争不断的地区。国家战略利益层面：中国作为目前世界上第二大经济体，经济发展日益对石油、铁矿石等基础性资源的依赖程度与日俱增。根据商务部统计数据显示，2013年石油进口依存度达到57.3%。中国对外铁矿石依存度也愈加高涨，从2002年的44%增至2010年的60%。因此，能否顺利获取到所需海外重要物资和能源，关系到中国国民经济发展和国家经济安全，维护台湾海峡、中国南海、马六甲海峡、巴士海峡、印度洋、阿拉伯海、亚丁湾、霍尔木兹海峡等海上生命线的通道安全，关系着中国国家安全重大利益。</p><p>近年来，伴随着中国海外资产安全、人身安全、能源安全等海外利益的日益增多，海外利益受威胁的程度也越来越大。从目前情况看，中国海外利益面临的主要威胁有：</p><p>公民利益层面：由于恐怖袭击、商务矛盾和劳务纠纷、刑事犯罪、国家或地区局势动荡等原因，1998以来，在伊拉克、阿富汗、巴基斯坦、尼日利亚、埃塞俄比亚、苏丹等国，针对中国人员与机构的袭击、绑架等事件屡屡发生，海外中国公民屡遭生命与财产的安全威胁。</p><p>企业及驻外机构与组织利益层面：投资面临双重风险，一方面，中国企业海外投资被设限，频频遭遇掺杂政治因素的“审查壁垒”。中国国内多家著名企业在海外投资过程中均遭遇到它国以“国家安全”为名的投资审查。国务院参事室在《海外投资要做好项目风险评估》一文中指出，自2008年11月以来，中国共遭受超过100项的贸易保护主义壁垒，占同期世界各国各地区采取的贸易保护主义措施的三分之一强，名列世界第一。中国中亚驻外机构面临恐怖主义、暴力犯罪威胁的情况也有所显现，需要引起高度的关注。</p><p>国家战略利益层面：在重要物资和能源供应面临安全问题的同时，其海上运输通道也面临威胁：一是某些国家试图增加在对中国具有战略意义的海峡区域的军事存在，对中国构成潜在的战略压力；一些国家近年在太平洋、印度洋的一系列军事动向，则增加了中国海上通道的压力。日渐频繁的海盗活动对中国能源运输、对外贸易以及海上渔业作业也构成了的威胁，相关通道沿线国国内局势因内外因素形成动荡也需要高度警惕。</p><p>鉴于中国海外利益面临的诸多威胁，中国政府、企业等必须积极采取各种保护措施，规避中国海外利益拓展带来的风险，有效保障海外利益的安全。</p><p>首先，为保护中国公民海外安全与利益，中国政府已经建立了协调、预警、应急、服务和磋商五大机制。但在日益复杂的国际形势下，单纯依靠外交部来维护中国的海外华人安全显然是不够的，中国海外华人安全的维护需要中国政府各部门紧密协作。中国的外交部、商务部、国防部应共同制定保护中国海外华人安全的新战略。该战略应包括：海外华人早期风险评估和预警系统；快速预防和响应机制；危机处理策略等 [<xref ref-type="bibr" rid="hanspub.39939-ref6">6</xref>]。通过运用外交、经济、军事和安全手段，鉴别、预防和阻止海外不稳定和冲突因素确保中国海外华人的安全。此外，加强出国(境)人员个人安全相关的知识与技能教育势在必行，建议在现有国防教育与国家安全教育中增加相关知识与技能的内容。目前，中国民间已经有了相关的培训学校，为军警部门、大学以及公民提供相关具有创意的课程体系，设在北京的国际安全防卫学院等。另外，国际交往也需要我们提高公民跨文化交流能力和综合素养，适应不同文化、社情民意的能力；提高中国文化软实力以及国际文化传播能力，积极营造有利于国人海外活动的良好氛围与正面舆论环境。</p><p>其次，中国企业海外投资在规则、制度和信息等方面处于劣势，因此，中国企业在进行海外投资前，要先认清企业目前所处的内外部环境，分析自身能力和可能出现的新型风险，并建立风险防范和危机处理机制。企业在海外投资、经营和并购时，也可考虑各种专业投保，特别是针对政治风险、违约风险以及各种自然灾害等风险。应对好贸易摩擦。首先是政府应通过双边谈判积极为企业拓展海外市场，减少企业因自身力量薄弱，不得已通过低价格等不恰当手段开拓国外市场而引起争端的可能性。其次是进一步发挥各个行业协会的作用，在贸易摩擦日趋升级的时候，协会要积极配合商务部等有关政府部门，加强与国外政府和业界斡旋，加强与国外业界的沟通与交流，尽量化解贸易摩擦。同时行业协会要规范出口秩序。第三是企业要练好内功，转变单纯依靠低价竞争的战略，实行“以质取胜”战略，以良好的性价比和服务占领国际市场，提高国际市场竞争能力。当面对已经出现的贸易摩擦时，企业要充分运用WTO的相关规则和中国的相关法律法规积极应诉。我驻外机构与组织也应加大提高防范传统安全与非传统安全威胁能力的建设。</p><p>再次，加强战略储备和军事力量准备的支撑。通过争取大宗商品进口国际定价权、增加战略储备等措施保障重要物资和能源的供应安全。为了保护这些货物的海外运输安全，中国政府已向亚丁湾和索马里海域派遣军舰执行护航任务，对保护中国海外运输安全起到了十分重要的作用。但我军海外战略投送能力及其战略威慑能力需要进一步增强。因此，随着中国海外经济利益的不断扩大，我军急需加强海外战略空运和海运力量建设，并根据实际需求，启动立法程序，赋予军队和政府机构相应的权力和责任，进行相应的力量准备，包括组织准备、装备与物资准备、人员准备。更重要的是，对国家层面海外安全利益的保护需要进行认真的战略谋划，尽快形成复合化多路径多渠道战略一级的保护保卫体系。</p><p>第三层是边防安全的应用理论。该层理论大致包括边防安全文化建设理论、边防安全基础设施建设理论、边防安全力量建设理论、智慧边防建设理论、高原地区边境防御作战理论、口岸出入境管理理论等。</p><p>例如，运用人工智能技术强边固边。2019年3月26日至29日，博鳌亚洲论坛2019年年会在中国海南博鳌镇举行，此次论坛年会的主题是“共同命运、共同行动、共同发展”。此次论坛年会还举办了数十个分论坛，分论坛的议题设计海洋发展与安全、卫生与健康、人工智能技术的发展、全球经济的展望、“一带一路”倡议的实施等。来自联合国的官员与论坛的嘉宾在安全分论坛中专门探讨了政府运用信息技术为难民建立“数字身份”识别系统，以加强政府对难民的管理。目前，难民问题已经成为了全球性地问题。</p><p>边防安全学是对现有边防学的完善。边防安全学的知识应该包括与边防有关的军事、政治、经济、外交领域的知识与学问。边防安全学应该是一门更为符合国家安全需要的交叉学科、边缘学科与综合学科，不同于传统的军事科学，也不同于过去的公安学、法学、国际关系学，它还会涵盖海洋科学、空间科学技术、智能科学技术等尖端科学技术。我们相信，这样一门综合了各个学科的边防安全学才会更加有效地解决我国面临的现实复杂的边防问题，并且有助于我国依托大学的学科建设与教育工作培养更多更好的边防领域的具有开阔视野的复合型国家安全人才。</p></sec><sec id="s8"><title>文章引用</title><p>龙 瀛. 以总体国家安全观为指导建立边防安全学Establishing the Border Defense Security Science under the Guidance of the Overall National Security Concept[J]. 社会科学前沿, 2021, 10(01): 98-103. https://doi.org/10.12677/ASS.2021.101017</p></sec><sec id="s9"><title>参考文献</title></sec></body><back><ref-list><title>References</title><ref id="hanspub.39939-ref1"><label>1</label><mixed-citation publication-type="other" xlink:type="simple">李星, 主编. 边防学[M]. 北京: 军事科学出版社, 2004.</mixed-citation></ref><ref id="hanspub.39939-ref2"><label>2</label><mixed-citation publication-type="other" xlink:type="simple">Vaughan-Williams, N. (2010) The UK Border Security Continuum: Virtual Biopolitics and the Simulation of the Sovereign Ban. Environment and Planning D: Society and Space, 28, 1071-1083. &lt;br&gt;https://doi.org/10.1068/d13908</mixed-citation></ref><ref id="hanspub.39939-ref3"><label>3</label><mixed-citation publication-type="other" xlink:type="simple">Coogan, R., Marianno, C. and Charlton, W. (2020) A Strategic Analysis of Stationary Radiation Portal Monitors and Mobile Detection Systems in Border Monitoring. Nuclear Engineering and Technology, 52, 626-632.  
&lt;br&gt;https://doi.org/10.1016/j.net.2019.08.010</mixed-citation></ref><ref id="hanspub.39939-ref4"><label>4</label><mixed-citation publication-type="other" xlink:type="simple">国防大学习近平新时代中国特色社会主义思想研究中心, 高举强军思想旗帜, 建设世界一流军队[N]. 学习时报, 2020-08-03(A1).</mixed-citation></ref><ref id="hanspub.39939-ref5"><label>5</label><mixed-citation publication-type="other" xlink:type="simple">深刻理解和把握总体国家安全观(深入学习贯彻习近平新时代中国特色社会主义思想) [N]. 人民日报, 2020-04-15(09).</mixed-citation></ref><ref id="hanspub.39939-ref6"><label>6</label><mixed-citation publication-type="other" xlink:type="simple">袁婧. 维护海外利益安全, 从你我做起[N]. 四川日报, 2020-04-16(07).</mixed-citation></ref></ref-list></back></article>