<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><!DOCTYPE article  PUBLIC "-//NLM//DTD Journal Publishing DTD v3.0 20080202//EN" "http://dtd.nlm.nih.gov/publishing/3.0/journalpublishing3.dtd"><article xmlns:mml="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" dtd-version="3.0" xml:lang="en" article-type="research article"><front><journal-meta><journal-id journal-id-type="publisher-id">CES</journal-id><journal-title-group><journal-title>Creative Education Studies</journal-title></journal-title-group><issn pub-type="epub">2331-799X</issn><publisher><publisher-name>Scientific Research Publishing</publisher-name></publisher></journal-meta><article-meta><article-id pub-id-type="doi">10.12677/CES.2021.91020</article-id><article-id pub-id-type="publisher-id">CES-40369</article-id><article-categories><subj-group subj-group-type="heading"><subject>CES20210100000_56820549.pdf</subject></subj-group><subj-group subj-group-type="Discipline-v2"><subject>人文社科</subject></subj-group></article-categories><title-group><article-title>
 
 
  “生态课堂”背景下初中化学学习兴趣激发策略研究——以保山市实验中学为例
  Research on Strategies for Stimulating Interest in Chemistry Learning in Junior High School under the Background of “Ecological Classroom”—Taking Baoshan Experimental Middle School as an Example
 
</article-title></title-group><contrib-group><contrib contrib-type="author" xlink:type="simple"><name name-style="western"><surname>张</surname><given-names>春燕</given-names></name><xref ref-type="aff" rid="aff1"><sub>1</sub></xref><xref ref-type="corresp" rid="cor1"><sup>*</sup></xref></contrib></contrib-group><aff id="aff1"><label>1</label><addr-line>保山市实验中学，云南 保山</addr-line></aff><pub-date pub-type="epub"><day>03</day><month>02</month><year>2021</year></pub-date><volume>09</volume><issue>01</issue><fpage>118</fpage><lpage>122</lpage><permissions><copyright-statement>&#169; Copyright  2014 by authors and Scientific Research Publishing Inc. </copyright-statement><copyright-year>2014</copyright-year><license><license-p>This work is licensed under the Creative Commons Attribution International License (CC BY). http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/</license-p></license></permissions><abstract><p>
 
 
  本文依据新课程标准要求，以及“田园教育”创建“生态课堂”的理念和教学实践，对“生态课堂”背景下初中化学学习兴趣激发策略进行了策略实践研究。首先开展了保山市实验中学的初中化学学习兴趣现状调查分析；其次，通过贯彻“生态课堂”理念、结合实际生活、采取灵活教学方法、提升教师综合素养等四种实施策略来激发学生初中化学的学习兴趣。通过“生态课堂”背景下初中化学学习兴趣激发策略研究，有助于一线教师不断地去反思课堂教学的现状，改变教学中现有的传统旧观念，让学生愿学化学、乐学化学、会学化学，以提高初中化学课堂教学质量。
   Based on the concept of new curriculum standard, the concept of “ecological classroom” created by “pastoral education”, this paper carries out a practical research on the strategies of stimulating interest in junior middle school chemistry learning under the background of “ecological classroom”. Firstly, the current situation of chemistry learning interest in Baoshan Experimental Middle School was investigated and analyzed. Secondly, four strategies, including implementing the concept of “ecological classroom”, combining with real life, adopting flexible teaching methods, and improving teachers’ comprehensive quality, were adopted to stimulate students’ interest in chemistry learning in junior middle school. Through the study of strategies for stimulating junior middle school chemistry learning interest under the background of “ecological classroom”, it is helpful for frontline teachers to constantly reflect on the status quo of classroom teaching, change the existing traditional and old ideas in teaching. Students will take the initiative to learn chemistry, and the quality of chemistry classroom teaching in junior high school will be significantly improved.
 
</p></abstract><kwd-group><kwd>生态课堂，初中化学，学习兴趣，激发策略, Ecological Class</kwd><kwd> Junior Middle School Chemistry</kwd><kwd> Learning Interest</kwd><kwd> Excitation Strategy</kwd></kwd-group></article-meta></front><body><sec id="s1"><title>摘要</title><p>本文依据新课程标准要求，以及“田园教育”创建“生态课堂”的理念和教学实践，对“生态课堂”背景下初中化学学习兴趣激发策略进行了策略实践研究。首先开展了保山市实验中学的初中化学学习兴趣现状调查分析；其次，通过贯彻“生态课堂”理念、结合实际生活、采取灵活教学方法、提升教师综合素养等四种实施策略来激发学生初中化学的学习兴趣。通过“生态课堂”背景下初中化学学习兴趣激发策略研究，有助于一线教师不断地去反思课堂教学的现状，改变教学中现有的传统旧观念，让学生愿学化学、乐学化学、会学化学，以提高初中化学课堂教学质量。</p></sec><sec id="s2"><title>关键词</title><p>生态课堂，初中化学，学习兴趣，激发策略</p></sec><sec id="s3"><title>Research on Strategies for Stimulating Interest in Chemistry Learning in Junior High School under the Background of “Ecological Classroom”</title><p>—Taking Baoshan Experimental Middle School as an Example</p><p>Chunyan Zhang</p><p>Baoshan Experimental Middle School, Baoshan Yunnan</p><p><img src="//html.hanspub.org/file/20-3091137x4_hanspub.png" /></p><p>Received: Dec. 28<sup>th</sup>, 2020; accepted: Feb. 3<sup>rd</sup>, 2021; published: Feb. 10<sup>th</sup>, 2021</p><p><img src="//html.hanspub.org/file/20-3091137x5_hanspub.png" /></p></sec><sec id="s4"><title>ABSTRACT</title><p>Based on the concept of new curriculum standard, the concept of “ecological classroom” created by “pastoral education”, this paper carries out a practical research on the strategies of stimulating interest in junior middle school chemistry learning under the background of “ecological classroom”. Firstly, the current situation of chemistry learning interest in Baoshan Experimental Middle School was investigated and analyzed. Secondly, four strategies, including implementing the concept of “ecological classroom”, combining with real life, adopting flexible teaching methods, and improving teachers’ comprehensive quality, were adopted to stimulate students’ interest in chemistry learning in junior middle school. Through the study of strategies for stimulating junior middle school chemistry learning interest under the background of “ecological classroom”, it is helpful for frontline teachers to constantly reflect on the status quo of classroom teaching, change the existing traditional and old ideas in teaching. Students will take the initiative to learn chemistry, and the quality of chemistry classroom teaching in junior high school will be significantly improved.</p><p>Keywords:Ecological Class, Junior Middle School Chemistry, Learning Interest, Excitation Strategy</p><disp-formula id="hanspub.40369-formula9"><graphic xlink:href="//html.hanspub.org/file/20-3091137x6_hanspub.png"  xlink:type="simple"/></disp-formula><p>Copyright &#169; 2021 by author(s) and Hans Publishers Inc.</p><p>This work is licensed under the Creative Commons Attribution International License (CC BY 4.0).</p><p>http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/</p><p><img src="//html.hanspub.org/file/20-3091137x7_hanspub.png" /> <img src="//html.hanspub.org/file/20-3091137x8_hanspub.png" /></p></sec><sec id="s5"><title>1. 引言</title><p>2017版的《义务教育化学新课程标准》明确指出：“使每一个学生以愉快的心情去学习生动有趣的化学，激励学生积极探究化学变化的奥秘，增强学生化学学习的兴趣和能力” [<xref ref-type="bibr" rid="hanspub.40369-ref1">1</xref>] [<xref ref-type="bibr" rid="hanspub.40369-ref2">2</xref>]。在“生态课堂”的理念中很重要的一个理念就是倡导以学生为主体，关注每个学生差异，做有生命、有温度的教育。多年的一线初中化学教学实践发现，近年来，就本校学生来说对化学学习的兴趣呈现出下降趋势，特别到了初中化学课程学习的中期和后期，学生的化学学习兴趣不浓就表现得更加突出，学生缺乏自主学习兴趣，多为被动式的接受，甚至出现厌学化学的现象，这直接影响实际的教学效果 [<xref ref-type="bibr" rid="hanspub.40369-ref3">3</xref>] [<xref ref-type="bibr" rid="hanspub.40369-ref4">4</xref>]。兴趣是最好的老师，充足的学习兴趣是激发学生自主学习的重要动力 [<xref ref-type="bibr" rid="hanspub.40369-ref5">5</xref>] [<xref ref-type="bibr" rid="hanspub.40369-ref6">6</xref>]。本文从生态课堂的角度出发实践探究生态课堂理念下初中生化学学习激发策略，以期不断提高初中化学课堂教学效果，促进学生的全面发展。</p></sec><sec id="s6"><title>2. 以本校为例的初中生化学学习兴趣现状分析</title><p>基于“田园教育”的生态课堂教学理念，特别强调让学生健康成长，尊重学生，突出学生的个性，使学生在课堂活动中积极主动，为学生的全面发展奠定基础。在课堂教学中不断激发学生学习，使学生从“学会”到“会学”，所以兴趣至关重要。保山市实验中学地处乡下，学生的素质参差不齐，大部分学生不想学，怕学、对学习不感兴趣。在现有基础上如何提高学生的学习兴趣是教师首先需要思考的问题，充分发挥团体优势，结合教学实践经验，发挥创新精神，更新教育教学理念和课堂教学方式，从而提高学生的化学学习兴趣。</p><p>通过对保山市实验中学九年级学生为调查对象进行化学学习兴趣问卷抽样调查，并结合笔者的一线教学实践经验分析发现，大多数初中学生对于化学学习还是有兴趣的，在发放的150份问卷调查中“你对化学感兴趣吗？”这一题中选择“很感兴趣”的占了69%，“有点兴趣”的占22%，选择的占了9%。根据调查数据，选择“有点兴趣”和“不感兴趣”的这部分学生需激发和增强他们的化学学习兴趣和化学学习的信心。在对其他调查问题进行分析后发现，除课堂教学外多数学生表示还希望通过新闻媒介，讲座，化学课外活动，等方式来获取化学知识。调查也显示，绝大多数学生喜欢做化学实验，并认为化学实验教学对化学学习有帮助。被调查对象中的80%以上的学生认为，会因为喜欢化学老师而喜欢化学课，他们认为教师水平高，讲课生动，能灵活使用多种教学方法，上课认真，对教学有热情，尊重关心学生，学识渊博，能使学生积极参与教学活动中等等，是化学应该具备的专业素质。在最后的“简略谈谈你感兴趣的化学课是什么样的”多数提到希望学到的能解决生活实际问题的化学知识，希望在中考复习课也能有趣的进行等。这样的分析可以使教师发现问题，了解情况，以便找到有效的化学学习兴趣激发策略。</p></sec><sec id="s7"><title>3. 激发学生的化学学习兴趣的策略</title><sec id="s7_1"><title>3.1. 贯彻“生态课堂”理念激发学习兴趣</title><p>“生态课堂”理念强调以学生为主体，关注每个学生差异，促进学生全面发展，做有生命、有温度的教育。因此，教学实践发现，小组合作学习是实施生态互动课堂教学模式的一种行之有效的途径。小组合作学习充分调动了学生参与课堂的积极性，它使师生间保持平等的交流与互动，既避免了教师的“一讲到底”，也避免了学生的“晕晕乎乎”，同时还杜绝了初中化学课堂“虚假繁荣”的现象，是符合生态课堂理念的一种科学的教学方法。在初中化学课堂中强化小组合作学习，教师要注意做到三点：1) 注意“同组异质，异组同质”的原则分组。分组是小组合作学习的第一步，它有利于学生之间更好地互动学习。2) 要注意教师的指导与启发作用。3) 注重评价反馈。评价反馈是师生、生生深化交流互动的基础。例如，在“质量守恒定律”一课教学时，教师就可以采用小组合作学习加实验探究教学法进行教学，指导学生理解与掌握质量守恒定律的相关基础知识。教师科学对学生进行分组后，按照实验探究教学的思想，首先创设情境，激起学生解决质量是否守恒的问题的兴趣，接着让学生以小组合作的方式让学生自主设计、实施实验来验证质量守恒定律，在小组合作完成4组验证实验的过程中，教师要鼓励小组间多交流，当学生互动交流遭遇困境时，教师应进行观察并对学生的探究情况及时给予指导与点拨，进而提高生生互动的效率。最后，教师在评价时要充分尊重学生的学习成果，对其进行科学、公正、客观的激励性评价，进而促进生态互动化学课堂的构建。</p><p>田园教育是一种开放的回归自然，回归生活的，注重学生自我体验的教育，而化学是一门以实验为基础的科学，因此，化学学习兴趣的激发要最大限度的发挥实验的作用，做到平时的课堂教学与各种演示实验、分组实验、探究实验相结合，引导学生在实验中自主学习相关知识。</p></sec><sec id="s7_2"><title>3.2. 结合实际生活激发学习兴趣</title><p>学以致用是学习的重要目的，也是学生学习的动力之一，一线教师应该整合本学段的教学内容，精心设计教学活动，让学生体会到化学在生活中的重要性，生活处处有化学，从而激发学生的化学学习兴趣。比如，结合初中学段的教学内容，在对空气、水、碳以及碳氧化物，金属材料以及人体的营养元素等这些和生活息息相关的内容进行教学时，就应该紧密结合学生的生活实际进行教学，这样既可以让学生体验生活中的化学，又可以激发学生的化学学习兴趣。比如，结合我校地处农村的实际，从多年的化学教学实践中，我觉得影响学生学习兴趣的因素主要是三个方面：教学环境、学生自身因素、生活知识。在农村，父母文化程度都不太高，也不太关注孩子的学习，有的甚至常年在外打工，学习氛围较差。在初三阶段，学生的学习压力很大，生活比较单调，而且初三的学生学习两极分化尤为突出，有少部分学生每天好好学习，有的甚至彻底放弃学习，上课时看课外书，玩手机、打游戏。如果一开始就能激发起学生的学习兴趣，让那些没有自信，已经放弃学习的、不爱学习的学生慢慢地重新找回学习的兴趣，树立起信心，走进学习的轨道，提高学习成绩。在教学利用农村常见的植物来提取酸碱指示剂，同时测定一些学生感兴趣的物质的酸碱性，有效激发了学生的化学学习兴趣。在学习水的净化这一内容时，可以从学校附近水域取水样进行水的净化实验，让学生体会能用所学知识解决实际问题的成就感，同时可以组织学生自制简易的家庭净水器，并让学生自己对身边的水进行净化。燃烧与灭火这一单元教学，既要引导学生结合生活中的实际例子学习燃烧现象和灭火的原理、方法，还可以开展活动让学生学习一些消防安全实用知识，如学习正确使用灭火器等。</p><p>教师在思考如何积极带动课堂氛围，如何让学生的积极性调到最大化的同时，亦不能忽略学生课外这个学生非常活跃的时间段。可以合理利用学生课下活跃的特点，将化学学习探究带到课下，由教师引领学生开展丰富多彩的课外活动。比如学习《爱护水资源》这一课题时老师可以带领学生们到学校周围的河流或者水库等水源地进行调查，详细了解水体污染的基本情况，让学生们更加清楚地了解生活中各种类型的垃圾对水资源和环境各方面的污染，增强学生的社会责任感。化学本就是一门非常贴近生活的科学，把化学学习融入到生活中能够让学生时刻感受化学的作用和魅力，并加深对化学的认识和提升学生的化学科学素养。</p></sec><sec id="s7_3"><title>3.3. 采取灵活教学方法激发学习兴趣</title><p>化学是在九年级才新开的一门学科，初三学生在没有任何基础情况下其实是很难直接受一些抽象的化学概念与化学原理的。所以，教师课堂上如果不注意教学方法策略一味的只利用化学术语来进行“满堂灌”式的教学，会让学生对所学知识一知半解，模模糊糊，此时，最容易消磨他们的兴趣，效果只会事倍功半。因此，教师应该针对不同的教学内容应该灵活应用多种教学方法和手段进行教学活动。</p><p>在本课题研究期间，进行实际教学实践研究过程中，重点选取了人教版《金刚石、石墨、C60》，《二氧化碳的性质》，《自制酸碱指示剂》以及学业水平考试复习课《化学符号周围数字的含义》，《化学推断题复习》进行实践研究时发现，不同的教学内容采取不同的教学方法，在激发学生化学学习兴趣上起着重要作用。比如:在《自制酸碱指示剂》一课中，课堂导入采用小魔术变色的纸花，激发学生的学习兴趣，让学生感知化学的有趣之处，同时课堂教学过程中采用小组合作学习法，实验探究法，问题引导教学法多种教学法结合，以学生为主体进行教学，课堂气氛活跃，学生参与度高，同时结合我校地处农村的实际，在教学利用农村常见的植物来提取酸碱指示剂，同时测定一些学生感兴趣的物质的酸碱性，有效激发了学生的化学学习兴趣。再例如，利用创设情景的教学方式，从意大利“死狗洞”这个故事来引入主题，在讲解故事的同时让学生分析二氧化碳所具有的性质及特点，整个课堂气氛十分活跃，学生也能够很快的理解新知识。据此教学实践的启发，笔者认为教师应该紧密结合初中学段化学教学特定内容采取灵活多样教学方法进行兴趣激发策略是有实际效果的。</p></sec><sec id="s7_4"><title>3.4. 提升教师综合素养激发学习兴趣</title><p>本次调查问卷分析，有近80%的学生认为会因为喜欢化学老师而化学课，因此“亲其师，才能信其道”再次得到验证。根据初中生的身心发展特点和实际的教学实践经验发现，初中学生还缺乏自主学习、自主思考的能力，即初中生还有很强的依赖性。此时，教师就是学生思想和行动上的引领者，一位有魅力的教师可以让学生的喜欢，从而使学生用心学习化学。化学概念、理论是非常枯燥的，甚至有些化学知识是抽象的，当学生在化学学习过程中遇到了困难，就易产生挫败感，此时若不能及时解决学生的情绪问题，就容易引起厌学。而有较强教学能力和优秀人格魅力的教师能够积极有效地影响学生的化学学习兴趣和学习信心，这样学生就会更有信心的、主动的去克服这些困难，并愿意去努力突破这些难关。</p><p>首先，教师要努力学习更多的、更新的专业知识，要让学生感受到教师在化学领域知识是十分丰富的，这样才能让学生产生崇拜感，就会成为学生心中的学习榜样。其次，教师要责有强烈的责任感，懂得真正的去尊重学生，及时解决学生遇到的困难和问题，与学生进行有效的沟通，这样才能激发起学生对化学学习的兴趣。通过以上两点的不断强化，才能提升一名教师的专业素质和人格魅力，成为学生心中喜欢的一名化学老师。</p></sec></sec><sec id="s8"><title>4. 结语</title><p>兴趣是学生学习的第一驱动力，兴趣是主动学习的基础。本文针对“生态课堂”背景下初中化学学习兴趣激发策略进行了策略实践研究。完成了保山市实验中学的初中化学学习兴趣现状调查分析，基于学生学习兴趣现状，通过贯彻“生态课堂”理念、结合实际生活、采取灵活教学方法、提升教师综合素养等四种实施策略来激发学生初中化学的学习兴趣。通过初中化学学习兴趣激发策略的实施，所授课程学生学习主动性大幅提高，课堂氛围活跃，学生学习成绩提高显著。</p></sec><sec id="s9"><title>基金项目</title><p>保山市基于“田园教育”创建“生态课堂”教师微课题(2017ZW106)。</p></sec><sec id="s10"><title>文章引用</title><p>张春燕. “生态课堂”背景下初中化学学习兴趣激发策略研究——以保山市实验中学为例Research on Strategies for Stimulating Interest in Chemistry Learning in Junior High School under the Background of “Ecological Classroom”—Taking Baoshan Experimental Middle School as an Example[J]. 创新教育研究, 2021, 09(01): 118-122. https://doi.org/10.12677/CES.2021.91020</p></sec><sec id="s11"><title>参考文献</title></sec></body><back><ref-list><title>References</title><ref id="hanspub.40369-ref1"><label>1</label><mixed-citation publication-type="other" xlink:type="simple">李淑聪. 浅谈初中生化学学习兴趣的激发[J]. 中学化学教学参考, 2018(8): 34.</mixed-citation></ref><ref id="hanspub.40369-ref2"><label>2</label><mixed-citation publication-type="other" xlink:type="simple">贺小娟. 初中生化学学习兴趣的培养与研究[J]. 课程教育研究, 2018(34): 173.</mixed-citation></ref><ref id="hanspub.40369-ref3"><label>3</label><mixed-citation publication-type="other" xlink:type="simple">雷霞. 如何激发和保持初中生学习化学的兴趣[J]. 甘肃教育, 2018(21): 117.</mixed-citation></ref><ref id="hanspub.40369-ref4"><label>4</label><mixed-citation publication-type="other" xlink:type="simple">莫远英. 如何通过化学实验提高初中生的学习兴趣[J]. 中国农村教育, 2019(11): 51.</mixed-citation></ref><ref id="hanspub.40369-ref5"><label>5</label><mixed-citation publication-type="other" xlink:type="simple">张永江. 初中生化学学习兴趣培养方法略探[J]. 新课程研究, 2020(8): 103-104.</mixed-citation></ref><ref id="hanspub.40369-ref6"><label>6</label><mixed-citation publication-type="other" xlink:type="simple">董煜. 农村初中生化学学习兴趣培养策略[D]: [硕士学位论文]. 重庆: 西南大学, 2020.</mixed-citation></ref></ref-list></back></article>