<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><!DOCTYPE article  PUBLIC "-//NLM//DTD Journal Publishing DTD v3.0 20080202//EN" "http://dtd.nlm.nih.gov/publishing/3.0/journalpublishing3.dtd"><article xmlns:mml="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" dtd-version="3.0" xml:lang="en" article-type="research article"><front><journal-meta><journal-id journal-id-type="publisher-id">CES</journal-id><journal-title-group><journal-title>Creative Education Studies</journal-title></journal-title-group><issn pub-type="epub">2331-799X</issn><publisher><publisher-name>Scientific Research Publishing</publisher-name></publisher></journal-meta><article-meta><article-id pub-id-type="doi">10.12677/CES.2021.91038</article-id><article-id pub-id-type="publisher-id">CES-40661</article-id><article-categories><subj-group subj-group-type="heading"><subject>CES20210100000_76363127.pdf</subject></subj-group><subj-group subj-group-type="Discipline-v2"><subject>人文社科</subject></subj-group></article-categories><title-group><article-title>
 
 
  研讨式学习下军事装备学硕士研究生教学模式改革探析
  Exploration and Analysis of the Reform of Teaching Mode for Postgraduates of Military Equipment Master’s Degree
 
</article-title></title-group><contrib-group><contrib contrib-type="author" xlink:type="simple"><name name-style="western"><surname>王</surname><given-names>娅</given-names></name><xref ref-type="aff" rid="aff1"><sub>1</sub></xref><xref ref-type="corresp" rid="cor1"><sup>*</sup></xref></contrib></contrib-group><aff id="aff1"><label>1</label><addr-line>武警工程大学，陕西 西安</addr-line></aff><pub-date pub-type="epub"><day>03</day><month>02</month><year>2021</year></pub-date><volume>09</volume><issue>01</issue><fpage>242</fpage><lpage>246</lpage><permissions><copyright-statement>&#169; Copyright  2014 by authors and Scientific Research Publishing Inc. </copyright-statement><copyright-year>2014</copyright-year><license><license-p>This work is licensed under the Creative Commons Attribution International License (CC BY). http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/</license-p></license></permissions><abstract><p>
 
 
  军队院校研究生教育旨在拓展学员创新思维，全面提升学员综合素质。传统院校教学模式显然已经无法满足当今素质教育发展的要求，更无法实现专业培养的预期目标。研讨式学习的兴起极大地提高了学员学习热情，将学习由被动变为主动。为了提升军队院校硕士研究生教学成效，现基于研讨式学习背景就军事装备学硕士研究生教学模式进行探析。
   The purpose of postgraduate education in military academies is to expand students’ innovative thinking and comprehensively improve their overall quality. Obviously, the traditional teaching model of academies has been unable to meet the requirements of today’s quality education de-velopment, and much less achieves the expected goal of professional training. The rise of semi-nar-style learning has greatly increased the students’ enthusiasm for learning, changing learning from passive to active. In order to improve the teaching effectiveness of postgraduates in military academies, the teaching model for postgraduates in military equipment is now being explored based on the seminar-based learning background.
 
</p></abstract><kwd-group><kwd>军事装备学，研究生，研讨式学习，教学模式改革, Military Equipment Science</kwd><kwd> Graduate Students</kwd><kwd> Seminar-Style Learning</kwd><kwd> Teaching Mode Reform</kwd></kwd-group></article-meta></front><body><sec id="s1"><title>摘要</title><p>军队院校研究生教育旨在拓展学员创新思维，全面提升学员综合素质。传统院校教学模式显然已经无法满足当今素质教育发展的要求，更无法实现专业培养的预期目标。研讨式学习的兴起极大地提高了学员学习热情，将学习由被动变为主动。为了提升军队院校硕士研究生教学成效，现基于研讨式学习背景就军事装备学硕士研究生教学模式进行探析。</p></sec><sec id="s2"><title>关键词</title><p>军事装备学，研究生，研讨式学习，教学模式改革</p></sec><sec id="s3"><title>Exploration and Analysis of the Reform of Teaching Mode for Postgraduates of Military Equipment Master’s Degree</title><p>Ya Wang</p><p>Engineering University of PAP, Xi’an Shaanxi</p><p><img src="//html.hanspub.org/file/38-3091163x4_hanspub.png" /></p><p>Received: Jan. 24<sup>th</sup>, 2021; accepted: Feb. 17<sup>th</sup>, 2021; published: Feb. 25<sup>th</sup>, 2021</p><p><img src="//html.hanspub.org/file/38-3091163x5_hanspub.png" /></p></sec><sec id="s4"><title>ABSTRACT</title><p>The purpose of postgraduate education in military academies is to expand students’ innovative thinking and comprehensively improve their overall quality. Obviously, the traditional teaching model of academies has been unable to meet the requirements of today’s quality education development, and much less achieves the expected goal of professional training. The rise of seminar-style learning has greatly increased the students’ enthusiasm for learning, changing learning from passive to active. In order to improve the teaching effectiveness of postgraduates in military academies, the teaching model for postgraduates in military equipment is now being explored based on the seminar-based learning background.</p><p>Keywords:Military Equipment Science, Graduate Students, Seminar-Style Learning, Teaching Mode Reform</p><disp-formula id="hanspub.40661-formula64"><graphic xlink:href="//html.hanspub.org/file/38-3091163x6_hanspub.png"  xlink:type="simple"/></disp-formula><p>Copyright &#169; 2021 by author(s) and Hans Publishers Inc.</p><p>This work is licensed under the Creative Commons Attribution International License (CC BY 4.0).</p><p>http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/</p><p><img src="//html.hanspub.org/file/38-3091163x7_hanspub.png" /> <img src="//html.hanspub.org/file/38-3091163x8_hanspub.png" /></p></sec><sec id="s5"><title>1. 引言</title><p>军队院校教育是培养高素质军事人才的主要途径，硕士研究生教育更是为部队输送大批高层次技术人才的重要保障。就军队院校教育而言，因其本身性质特殊，学员在严格军事化管理学习环境下逐渐养成了严明的纪律性和服从性。因此，在实际教学过程中教员讲得多，学员参与少 [<xref ref-type="bibr" rid="hanspub.40661-ref1">1</xref>]。可见，传统教学模式下学员缺乏自主思考与动手实践的过程，教学成效不高。随着素质教育的普及与推广，越来越多的教育工作者就教学改革展开积极探索，这对于军队院校教学而言具有很好的启发作用。</p><p>新时代军事教育方针提出：院校教育要“立德树人、为战育人，培养德才兼备的高素质、专业化新型军事人才”。传统教学模式显然已经无法满足新时代军事教育发展的现实需要，军队院校教育改革迫在眉睫。随着交互式课堂的兴起与广泛运用，军队院校也加紧了改革步伐，积极遵循“以学员为主体，以教员为主导”的教学理念，突出学员主体地位。研讨式教学模式的引入有利于激发学员主观能动性，培养学员创新意识，提高学员实战化水平。</p><p>随着部队发展对装备人才的迫切需求，各大军队院校大力推动军事装备学学科的建设与发展，旨在培养一批专业化、高素质的新型装备人才。本文就当下军队院校军事装备学硕士研究生教学中普遍存在的问题展开分析，并提出研讨式学习下的军事装备学硕士研究生教学模式，旨在提高毕业学员综合水平与职业素养。</p></sec><sec id="s6"><title>2. 军事装备学的地位与作用</title><p>自人类社会出现战争以来，武器装备作为战争工具发挥着极其重要的军事作用。武器装备不仅是武装力量重要的物质基础，也是提升军队战斗力的关键要素。军事装备学正是在军事装备不断研制发展与使用管理的过程中应运而生的，并随着军事装备的不断发展与广泛应用日益完善。随着部队发展对装备人才的迫切需求，各大军队院校紧跟教育改革的步伐，大力推动军事装备学学科建设与发展。军事装备学重点研究军事装备的建设、发展、应用及管理，是军队院校开设的基础学科之一。可以说，该学科体现着武警部队现代化装备建设的发展方向。由此可见，创新教育模式，优化军事装备学学科培养体系，大力提升院校军事装备学硕士研究生培养质量，这不仅是贯彻落实新时代军事教育方针的必要要求，也是推动我军装备人才队伍建设的重要举措。</p></sec><sec id="s7"><title>3. 军事装备学硕士研究生培养中存在的问题</title><p>军事装备学重点研究武警部队军事装备体系建设、发展、保障及其管理规律，旨在指导武警部队军事装备实践活动，培养武警装备和管理高层次人才。纵观当下军队院校军事装备学硕士研究生的培养现状，现对存在问题进行分析。</p><sec id="s7_1"><title>3.1. 学员在校学习时间不充分</title><p>军校硕士研究生一般分为学术型与专业型。以我校军事装备学硕士研究生为例，学术型硕士要求学员脱产在校学习；专业型硕士分为全日制与非全日制，全日制要求学员在校学习时间为一年，非全日制要求学员一学期至少有一个月时间在校学习。从总体情况来看，学术型研究生名额少、入学要求高，学习时间长，因此我校硕士研究生学员大多为专业型硕士。这就导致学员在校学习时间较短，学习之余还要兼顾原单位任务与工作，使学员很难全身心投入到学习中，更无法更加深入的展开学术研究，科研能力较弱。</p></sec><sec id="s7_2"><title>3.2. 教学内容与部队实践脱节</title><p>军事装备学重点学习军事装备发展、使用、管理和保障等基本理论，教学内容涉及定性抽象知识多。事实上，很多学员，甚至是教员并没有真正接触到军事装备，授课内容往往对照教材“照本宣科”，导致教学理论与实践脱节，教学内容枯燥。可见，传统授课依旧强调理论学习而忽略部队实践，导致教学过程流于形式、纸上谈兵，学员对教员所授内容无法充分吸收与内化，更别说将所学运用于实践。</p></sec><sec id="s7_3"><title>3.3. 考评形式单一、人才培养机制呆板</title><p>目前，军校硕士研究生教育中仍然存在传统教学中只重视理论成绩的短板。教员大多以学员期末考试成绩作为考评依据，缺乏对学员科学研究和科研能力提升等全方面的跟踪评价。事实上，这种单一的考评模式已经无法满足研究生综合素质发展的需要，不利于学员自主性与创造性的发挥。另外，大多院校依旧受传统教育理念束缚，教学存在因循守旧、更新滞后、人才培养机制呆板等问题，使得考评形式无法真正起到检验学员所学质量及实际能力的作用。</p><p>综上所述，当下军队院校军事装备学硕士研究生培养机制还不完善，依旧存在传统教学中重理论、轻实践的弊端。因此，要想实现新时代下装备人才队伍的快速发展，就必须更新教学理念，创新教学方法，推动军队院校硕士研究生教育教学改革与创新。</p></sec></sec><sec id="s8"><title>4. 研讨式学习下军事装备学硕士研究生教学模式的运用</title><p>所谓研讨式学习是指以解决问题的方式展开教学。在军队院校教学中引入研讨式学习，有利于实现以师生合作方式推进教学 [<xref ref-type="bibr" rid="hanspub.40661-ref2">2</xref>]。一方面，研讨式学习有利于培养学员独立思考与动手能力，充分发挥学员主体作用。针对学员在校学习时间短的问题，教员可以基于学员课前掌握情况在教学中更加突出重点与难点，提高教学效率。另一方面，研讨式学习能够激发学员学习积极性，发挥学员主观能动性。针对问题，不仅促进学员积极收集资料展开学习，对教员也能起到很好地激励作用，有利于教学内容及时得到更新，更加与部队实践相结合。最后，研讨式学习丰富了教学方法与考评机制。教员可以将学员研讨学习过程纳入到形成性考核中来，使人才培养机制更加成熟。由此可见，在教学中引入研讨式学习对更好地完成军队院校军事装备学硕士研究生培养目标而言发挥着积极作用。基于此，就研讨式学习下军事装备学硕士研究生教学模式改革提出几点建议。</p><sec id="s8_1"><title>4.1. 明确教学目标，优选研讨主题</title><p>学员参与研讨兴趣的高低很大程度取决于教员所选研讨课题 [<xref ref-type="bibr" rid="hanspub.40661-ref3">3</xref>]，要想发挥研讨式学习的积极作用，教员在在教学过程中首先要深入挖掘教学内容，优选研讨主题，多设置开放性问题，积极带领学员对相关问题展开研究。例如，教员在讲授专业课《军事装备学》这一课程时，首先要依据教学内容与教学目标，结合该门学科重点、难点，针对性地选择研讨主题，最好多选取一些与军事装备理论相关的典型问题或代表性事件。其次，教员可以依据教学计划将确定的研讨主题下发至各个小组，各小组学员在课前分工收集相关资料，在课堂上上对收集的资料与研讨成果进行展示汇报。例如在学习“军事装备发展规律”这一内容时，教员便可以让学员课前自己动手去收集相关资料。这样不仅有利于丰富授课内容，提高学员积极性，也有利于增长学员见识，加深学员对军事装备发展规律的认知。</p></sec><sec id="s8_2"><title>4.2. 采取小班教学，合理划分研讨小组</title><p>研讨式学习的核心要求是大多数学员均能参与其中。因此，教员要选择合适对象。一方面参与研讨人数不易过多，要视班级人数适当分组 [<xref ref-type="bibr" rid="hanspub.40661-ref4">4</xref>]。传统大班教学要想实现所有学员均能参与发言只能缩短学员发言时间，导致发言质量低、研讨效果差。只有采取小班教学才能保证所有学员均有机会参与研讨，畅所欲言。另一方面，合理划分研讨小组，可视情况设置不同的研讨主题。不同主题的研讨有利于推动学员之间的交流与互动，有利于深华、扩展视野。</p></sec><sec id="s8_3"><title>4.3. 加强教员引导，注重研讨效益</title><p>教员在组织研讨时，要关注研讨质量，提高研讨效果，要突出培养学员科研能力 [<xref ref-type="bibr" rid="hanspub.40661-ref5">5</xref>]。一方面，要保证研讨前给学员充足的准备时间，如果时间仓促，学员很难进行充分的知识积累，很容易产生应付心理，研讨流于形式。另一方面，教员要积极参与学员研讨的全过程，加强引导作用，在每一次研讨结束时，教员要组织各研讨小组进行汇报。事实上，汇报内容对整个课程学习而言起着“抛砖引玉”的作用。因此，要想提高研讨质量，就要对学员汇报内容严格把关，教员要及时对学员汇报内容给予指导。例如，教员可以要求各研讨小组将汇报材料提前上交审阅，从系统性、完整性及条理性等方面对汇报内容进行指导并提出修改意见。可以说，研讨式教学追求的就是师生之间的交互式学习，不仅推动学员积极参与其中，也鼓励教员不断提升自我知识积累与专业能力素养的提高。</p></sec><sec id="s8_4"><title>4.4. 建立科学、完善的考核机制</title><p>对于研究生教育而言，简单的理论考核无法真正体现学员的综合能力。因此，研究生考核还因充分考虑学员的专业技能及各种综合素质能力。基于研讨式教学，教员可以将研究生考核分为三个部分，分别为理论成绩、研讨成绩、论文或其他形式的作业。研讨成绩主要参考学员整个研讨过程的表现。例如，课前是够积极收集资料，课堂是否能够认真参与研讨以及研讨汇报成果的质量等。另外，除期末考试和研讨表现外，教员还可以利用论文或其他形式的作业作为最终成绩的考核依据。这样有利于考核机制更加科学、完善，有利于学员更加积极参与到课堂研讨过程中，提高学员综合素质与能力，最终实现人才培养目标。</p></sec></sec><sec id="s9"><title>5. 结论</title><p>军队院校军事装备学硕士研究生的教学涉及课程大都涉及武器装备，理论性强、内容抽象、难点较多。实践证明，硕士课程教学中采用研讨式学习有利于激发学员学习热情，锻炼学员思考、动手能力，还有利于帮助学员更好地运用所学知识分析、解决问题，提升学员综合能力与素养。可见，军事装备学硕士研究生教育要遵循新时代教育发展的大方针，及时更新教学理念，转变教学模式，积极发挥学员主体作用，将课堂交给学员，全面提升学员综合能力水平，这样才能培养出满足新时代下部队建设发展需要、德才兼备的高素质、专业化新型军事装备人才。</p></sec><sec id="s10"><title>文章引用</title><p>王 娅. 研讨式学习下军事装备学硕士研究生教学模式改革探析Exploration and Analysis of the Reform of Teaching Mode for Postgraduates of Military Equipment Master’s Degree[J]. 创新教育研究, 2021, 09(01): 242-246. https://doi.org/10.12677/CES.2021.91038</p></sec><sec id="s11"><title>参考文献</title></sec></body><back><ref-list><title>References</title><ref id="hanspub.40661-ref1"><label>1</label><mixed-citation publication-type="other" xlink:type="simple">蒋平, 邢云燕, 刘亚杰, 颜兆林. 研究生《军事装备学》课程研讨式教学的探索实践[J]. 高等教育研究学报, 2013, 36(1): 91-94.</mixed-citation></ref><ref id="hanspub.40661-ref2"><label>2</label><mixed-citation publication-type="other" xlink:type="simple">郭小哲. 硕士研究生课程研讨式教学模式实践[J]. 教育教学论坛, 2019(5): 145-146.</mixed-citation></ref><ref id="hanspub.40661-ref3"><label>3</label><mixed-citation publication-type="other" xlink:type="simple">彭耶萍, 陈园琼, 钟键. 研讨式教学方式在课堂中教学中的应用[J]. 高教高职研究, 2015(12): 154-155.</mixed-citation></ref><ref id="hanspub.40661-ref4"><label>4</label><mixed-citation publication-type="other" xlink:type="simple">林先其, 熊鹰, 赵明华. 小班化专题研讨式教学在硕士研究生教学中的价值[J]. 教育现代化, 2019(37): 89-91.</mixed-citation></ref><ref id="hanspub.40661-ref5"><label>5</label><mixed-citation publication-type="other" xlink:type="simple">高景德, 王祥珩. 交流电机的多回路理论[J]. 清华大学学报, 1987, 27(1): 1-8.</mixed-citation></ref></ref-list></back></article>