<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><!DOCTYPE article  PUBLIC "-//NLM//DTD Journal Publishing DTD v3.0 20080202//EN" "http://dtd.nlm.nih.gov/publishing/3.0/journalpublishing3.dtd"><article xmlns:mml="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" dtd-version="3.0" xml:lang="en" article-type="research article"><front><journal-meta><journal-id journal-id-type="publisher-id">ACPP</journal-id><journal-title-group><journal-title>Advances in Philosophy</journal-title></journal-title-group><issn pub-type="epub">2169-2599</issn><publisher><publisher-name>Scientific Research Publishing</publisher-name></publisher></journal-meta><article-meta><article-id pub-id-type="doi">10.12677/ACPP.2021.101007</article-id><article-id pub-id-type="publisher-id">ACPP-40842</article-id><article-categories><subj-group subj-group-type="heading"><subject>ACPP20210100000_12321589.pdf</subject></subj-group><subj-group subj-group-type="Discipline-v2"><subject>人文社科</subject></subj-group></article-categories><title-group><article-title>
 
 
  新时代党的自我革命思想对马克思恩格斯建党思想的继承和发展
  The Self-Revolution Thought of the Communist Party of China in the New Era Inherits and Develops the Construction Thought of Marx and Engels Party
 
</article-title></title-group><contrib-group><contrib contrib-type="author" xlink:type="simple"><name name-style="western"><surname>郭</surname><given-names>成</given-names></name><xref ref-type="aff" rid="aff1"><sup>1</sup></xref><xref ref-type="aff" rid="aff2"><sup>2</sup></xref></contrib></contrib-group><aff id="aff1"><label>1</label><addr-line>null</addr-line></aff><aff id="aff2"><label>1</label><addr-line>上海理工大学马克思主义学院，上海</addr-line></aff><pub-date pub-type="epub"><day>01</day><month>03</month><year>2021</year></pub-date><volume>10</volume><issue>01</issue><fpage>35</fpage><lpage>41</lpage><permissions><copyright-statement>&#169; Copyright  2014 by authors and Scientific Research Publishing Inc. </copyright-statement><copyright-year>2014</copyright-year><license><license-p>This work is licensed under the Creative Commons Attribution International License (CC BY). http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/</license-p></license></permissions><abstract><p>
 
 
  
    中国特色社会主义进入新时代以来，习近平总书记敏锐而深刻地提出“党的自我革命”理念。并围绕推进党的自我革命做出了一系列重要论述，落实了一系列具体举措，着力打造先进性纯洁性、使命型、人民性政党，将党的自我革命与社会革命相统一。作为马克思主义执政党，自我革命过程中所体现出的对无产阶级事业使命的坚守，对无产阶级政党先进性和纯洁性的锤炼与坚持，对党的自我建设过程中人民性意蕴的发扬等，无不体现出对马克思恩格斯建党思想的新时代继承和发展。
    Since socialism with Chinese characteristics entered a new era, General Secretary Xi Jinping has put forward the concept of “the Party’s self-revolution” keenly and profoundly. It has also made a series of important discussions and implemented a series of concrete measures to promote the party’s self-revolution and strive to build a party that is advanced and pure, mission-oriented and popular in nature, so as to unify the Party’s self-revolution and social revolution. As a marxist ruling party, produced in the process of revolution itself reflects the mission to the cause of the proletariat to the advanced nature and purity of the proletarian party and adhere to temper, universal significance in the process of construction of the party’s self promote etc., all thought of Marx and Engels’s inheritance and development of the new era. 
  
 
</p></abstract><kwd-group><kwd>中国特色社会主义新时代，党的自我革命思想，马克思恩格斯建党思想, A New Era of Socialism with Chinese Characteristics</kwd><kwd> The Self-Revolution Thought of the 
Communist Party of China</kwd><kwd> The Construction Thought of Marx and Engels Party</kwd></kwd-group></article-meta></front><body><sec id="s1"><title>摘要</title><p>中国特色社会主义进入新时代以来，习近平总书记敏锐而深刻地提出“党的自我革命”理念。并围绕推进党的自我革命做出了一系列重要论述，落实了一系列具体举措，着力打造先进性纯洁性、使命型、人民性政党，将党的自我革命与社会革命相统一。作为马克思主义执政党，自我革命过程中所体现出的对无产阶级事业使命的坚守，对无产阶级政党先进性和纯洁性的锤炼与坚持，对党的自我建设过程中人民性意蕴的发扬等，无不体现出对马克思恩格斯建党思想的新时代继承和发展。</p></sec><sec id="s2"><title>关键词</title><p>中国特色社会主义新时代，党的自我革命思想，马克思恩格斯建党思想</p></sec><sec id="s3"><title>The Self-Revolution Thought of the Communist Party of China in the New Era Inherits and Develops the Construction Thought of Marx and Engels Party<sup> </sup></title><p>Cheng Guo</p><p>College of Marxism, University of Shanghai for Science and Technology, Shanghai</p><p><img src="//html.hanspub.org/file/7-2380356x4_hanspub.png" /></p><p>Received: Feb. 7<sup>th</sup>, 2021; accepted: Feb. 26<sup>th</sup>, 2021; published: Mar. 9<sup>th</sup>, 2021</p><p><img src="//html.hanspub.org/file/7-2380356x5_hanspub.png" /></p></sec><sec id="s4"><title>ABSTRACT</title><p>Since socialism with Chinese characteristics entered a new era, General Secretary Xi Jinping has put forward the concept of “the Party’s self-revolution” keenly and profoundly. It has also made a series of important discussions and implemented a series of concrete measures to promote the party’s self-revolution and strive to build a party that is advanced and pure, mission-oriented and popular in nature, so as to unify the Party’s self-revolution and social revolution. As a marxist ruling party, produced in the process of revolution itself reflects the mission to the cause of the proletariat to the advanced nature and purity of the proletarian party and adhere to temper, universal significance in the process of construction of the party’s self promote etc., all thought of Marx and Engels’s inheritance and development of the new era.</p><p>Keywords:A New Era of Socialism with Chinese Characteristics, The Self-Revolution Thought of the Communist Party of China, The Construction Thought of Marx and Engels Party</p><disp-formula id="hanspub.40842-formula44"><graphic xlink:href="//html.hanspub.org/file/7-2380356x6_hanspub.png"  xlink:type="simple"/></disp-formula><p>Copyright &#169; 2021 by author(s) and Hans Publishers Inc.</p><p>This work is licensed under the Creative Commons Attribution International License (CC BY 4.0).</p><p>http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/</p><p><img src="//html.hanspub.org/file/7-2380356x7_hanspub.png" /> <img src="//html.hanspub.org/file/7-2380356x8_hanspub.png" /></p></sec><sec id="s5"><title>1. 引言</title><p>习近平总书记在2020年初的“不忘初心，牢记使命”主题教育总结大会上总结道：“回顾党的历史，我们党总是在推动社会革命的同时，勇于推动自我革命，始终坚持真理、修正错误，敢于正视问题、克服缺点，勇于刮骨疗毒、去腐生肌。正因为我们党始终坚持这样做，才能够在危难之际绝处逢生、失误之后拨乱反正，成为永远打不倒、压不垮的马克思主义政党” [<xref ref-type="bibr" rid="hanspub.40842-ref1">1</xref>]。党的十八大以来，尤其是党的十九大以来，以习近平同志为核心的党中央以高度的现实责任感和历史使命感坚定地推进党的自我革命，将全面从严治党置于“四个全面”战略布局的引领地位，中国共产党的建设进入了一个全新的阶段。习近平总书记发表专题文章时强调：“推进党的自我革命，我们必须在自我净化、自我完善、自我提高上下功夫，在自我革新上求突破” [<xref ref-type="bibr" rid="hanspub.40842-ref2">2</xref>]，强大的政党是在自我革命中锻造出来的，尤其作为世界第一大党，坚持不懈进行自我革命，也是我们自身的内在要求。实践证明，新时代不断推进党的自我革命既是必需的，也是成功的。中国共产党在其自我革命过程中所体现出的对无产阶级事业使命的坚守，对无产阶级政党先进性和纯洁性的锤炼与坚持，对党的自我建设过程中人民性意蕴的发扬等，无不体现出对马克思恩格斯建党思想的新时代继承和发展。</p></sec><sec id="s6"><title>2. 马克思恩格斯建党理论的基本思想</title><p>从19世纪40年代的《国际工人协会章程》、《共产党宣言》到19世纪70年代的《法兰西内战》，马克思恩格斯的建党思想都有丰富的体现。在建党初衷上，马克思恩格斯着眼于无产阶级的自我解放和人类社会的自由联合，规定了无产阶级政党的事业使命，为党的自我革命确定了最终目标；在党的特质上，马克思恩格斯始终强调共产党构成的历史先进性和阶级纯洁性，为党的自我革命提供了价值标准与价值遵循；而在党的自身建设上，马克思恩格斯则以总体性视角提出了多条建设路径，为党的自我革命提供了方法论基础。</p><sec id="s6_1"><title>2.1. 以无产阶级事业为引领建立和巩固无产阶级政党</title><p>二十世纪初期，面对资产阶级对无产阶级的日益剥削，马克思恩格斯通过亲身参加工人运动一方面看到了无产阶级与资产阶级的尖锐对立，另一方面也看到了无产阶级所陷入的力量不足与缺乏凝聚力的困境。恩格斯指出：“在目前情况下，工人只有仇恨资产阶级和反抗资产阶级，才能获得自己的人的尊严”( [<xref ref-type="bibr" rid="hanspub.40842-ref3">3</xref>], p. 500)，“要粉碎资产阶级的势力，除了工会和罢工，还需要更多的东西”( [<xref ref-type="bibr" rid="hanspub.40842-ref3">3</xref>], p. 506)。这里“更多的东西”也就是必须使无产阶级有自己的独立政党，而只有建立革命政党，才能够凝聚无产阶级力量，实现内部团结，工人阶级之间才能停止竞争，“私有制王国”的末日才会来临。即马克思恩格斯后来所强调的：“工人阶级在反对有产阶级联合权力的斗争中，只有组织成为与有产阶级建立的一切旧政党对立的独立政党，才能作为一个阶级来行动” [<xref ref-type="bibr" rid="hanspub.40842-ref4">4</xref>]。在马克思恩格斯眼中，无产阶级建立属于自己的政党是社会阶级对立不断白热化的必然产物，也是社会历史发展的必然产物。</p><p>毋庸置疑，无产阶级政党的事业使命和其建立的背景是息息相关的，无产阶级政党的建立与巩固必须以无产阶级事业使命为引领，这既是马克思主义政党的价值所在，也是其存在合法性的有力证据之一。新时代中国共产党的自我革命即是在事业引领下推进的自我革命，这个事业体现为实现中华民族伟大复兴共同理想与实现共产主义最高理想的统一。</p></sec><sec id="s6_2"><title>2.2. 以先进性纯洁性建设为方向坚持无产阶级政党特质</title><p>马克思恩格斯从无产阶级政党建立之初即始终强调无产阶级政党构成的历史先进性和阶级纯洁性，这既是无产阶级政党的特质，也是无产阶级强大力量的保证。因此，对于作为马克思主义执政党的中国共产党来说，自我革命必须以先进性和纯洁性建设为价值标准和遵循。在马克思恩格斯眼中，无产阶级政党的先进性和纯洁性大致体现在以下四个方面：</p><p>首先，就无产阶级政党的成员构成而言，其具有先进性和纯洁性。共产党是由无产阶级构成的政党，无产阶级作为社会发展过程中新兴生产力的产物，是进步力量的象征，代表着社会历史发展的先进部分。同时，马克思恩格斯进一步强调，这个政党本身必将是被压迫群众的领袖，是斗争中最坚决、始终处于斗争最前沿的部分。其次，就无产阶级政党代表的阶级利益而言，其具有先进性和纯洁性。不同于资产阶级政党对资本利益、特定集团利益、短期利益的追求，共产党人追求的利益一方面超越了自己的私人利益，他们的利益与整个无产阶级的利益具有一致性；另一方面最终将超越自己的阶级利益，实现全人类的解放。再次，就无产阶级政党的理论基础而言，其具有先进性和纯洁性。正如恩格斯所说：“我们党有个很大的优点，就是有一个新的科学的世界观作为理论的基础” [<xref ref-type="bibr" rid="hanspub.40842-ref5">5</xref>]，那就是马克思主义。而作为无产阶级政党理论基础的马克思主义，始终保持着与时俱进的理论本色，始终保持思想本身的无产阶级性质。最后，就无产阶级政党的奋斗目标而言，其具有先进性。共产党的最近目的首先是要夺得国家政权，最高纲领是发展生产力，实现每个人自由而全面的发展。</p></sec><sec id="s6_3"><title>2.3. 以总体性方法论为遵循推进无产阶级政党自身建设</title><p>在马克思恩格斯看来，无产阶级政党的建立只是开始，无产阶级政党的自身建设和无产阶级政党的建立对于无产阶级而言同样重要。马克思恩格斯强调无产阶级政党随着无产阶级事业的发展必须从多方面、多角度、多层次展开自我建设，主要包含以下四个方面：</p><p>首先，强调了无产阶级政党进行自我革命的重要性。一是马克思主义辩证法给予了无产阶级政党自我革命的理论基因。共产党的存在既包含对自身肯定的理解，同时也有着对自身否定的一面，因此，共产党要通过不断自我革命做到自我扬弃，进行自我否定，以实现自我发展。二是强调无产阶级政党要勇于开展批判与自我批评，马克思恩格斯认为勇于批判与自我批评是共产党的一个重要而独特的特征，虽然批评和自我批评“无疑会使许多人感到不愉快”，但“这对于党来说，一定要比任何无批判的恭维更有益处” [<xref ref-type="bibr" rid="hanspub.40842-ref6">6</xref>]。三是马克思恩格斯认为自我革命是保证无产阶级政党先进性、纯洁性的重要抓手。随着革命运动的发展，党内可能会面临非无产阶级思想的冲击，因此，需要通过自我革命来将其“熔化”与改造，进而保持党的先进性和纯洁性。其次，强调无产阶级政党自我革命必须坚持党的领导，坚持既讲民主又讲集中。例如在共产主义者同盟时期，就规定同盟的各级委员会由选举产生并可随时罢免，党内成员一律平等，全党服从中央委员会等。再次，指出了无产阶级政党进行思想政治建设的重要意义。无产阶级先锋队必须是思想上最进步、政治素养上最过硬的一群人，加强党的思想政治建设，是党继续自我革命的重要一环。最后，强调了制度建设的重要性。在马克思恩格斯早期起草无产阶级组织的革命纲领和规章制度时就可以看出，通过制度建设来规范党、建设党、保证党的先进性和纯洁性是无产阶级进行自我革命和巩固自我革命成果的重要方式。</p></sec></sec><sec id="s7"><title>3. 新时代坚持党的自我革命</title><p>进入新时代以来，面对新的时代呼唤和时代诉求，面对党内存在的“四大不纯”、“四大考验”、“四大危险”，党中央始终坚持无产阶级政党的自我革命思想，在加强党的自身建设方面进行了全方位的理论探索、制度设计和实践贯彻，全面从严治党取得了显著的成效，深刻体现了对马克思恩格斯建党思想的新时代继承和发展。正如习近平总书记指出的，我们党一直继承和发展马克思主义建党理论，用彻底的自我革命推动伟大斗争、建设伟大工程、引领伟大事业、实现伟大梦想。</p><sec id="s7_1"><title>3.1. 新时代党的自我革命的基本内涵</title><p>新时代党的自我革命是基于新时代党的历史使命和自身建设实践所作出的重大话语创新，有着深刻的科学内涵。首先，新时代党的自我革命是自我革命实践与自我革命精神的双重统一。毋庸置疑，自我革命首先是实践的，只有落实于实践的革命行动才是现实的。但是新时代党的自我革命同时体现为一种自我革命精神，内含着中国共产党对自身革命精神的回归，体现为刀刃向内的大无畏精神和与时俱进的革故鼎新精神。其次，新时代党的自我革命是革命主体与革命客体的双重统一。新时代党的自我革命是中国共产党立足自身面临的各方面发展要求，主动提出，主动落实的一项具有长远意义的举措。革命主体包括党的各级组织、广大党员干部和所有党员同志，而革命的客体同样是党的各级组织、广大党员干部和所有党员同志，因此，这是一场革命主客体相统一的自我革命。最后，新时代党的自我革命体现为革命过程性与目标导向性的双重统一。党的自我革命实质是一个守正创新的过程，新时代党的自我革命不是对党的过往建设成果的否定，而是在坚守过往发展成果的基础上，面对新的时代需要提出的更高发展要求和采取的更多革命举措，同时，将自我革命的目标导向寓于革命过程之中，坚持革命过程性与目标导向性的统一。</p></sec><sec id="s7_2"><title>3.2. 坚持自我革命，打造先进性纯洁性政党</title><p>围绕党内存在的“四大不纯”，打造先进性纯洁性政党一直是我们对于自身内部建设的重要内容和重要目标。中国共产党以深刻的自我革命精神从政治、思想、组织等方面多管齐下，以刮骨疗毒的勇气，割除毒瘤，祛除病灶。在继承马克思恩格斯关于无产阶级政党先进性纯洁性建设思想的基础上进一步完善方式方法，既抓开端，又抓过程。</p><p>第一，思想先进纯洁关系到党的精神纯洁，是打造先进性纯洁性政党的根本保障。自我革命首先要从思想上解决党员干部的理想信念问题，首先，不断强调对党员干部进行思想政治教育的重要性，面对新自由主义、“历史终结论”的冲击，不断巩固马克思主义在思想理论上的指导地位，不断提升马克思主义中国化、大众化、时代化水平。其次，不断加强理想信念教育，开展了一系列“补钙”行动：从2013年6月至2014年10月，开展群众路线教育实践活动；2014年3月至2015年底，开展“三严三实”专题教育；从2016年2月至今，开展“两学一做”学习教育；从2017年11月至今，开展十九大精神教育；从2019年6月至今，深入开展“不忘初心、牢记使命”主题教育；2020年初以来，“四史”学习教育如火如荼。通过这一系列精神上的补钙，对党内同志进行思想上的“提纯”，事实证明，成效是巨大的。</p><p>其次，组织先进纯洁涉及到党的肌体纯洁，是先进性纯洁性政党的必然要求。习近平总书记始终强调党的组织建设的重要性，指出组织建设是党的建设的重要基础。一方面要对现存的不纯的党员干部进行清理，另一方面还要做好补充新鲜血液的工作。一是构建完善的组织体系，不断提高党员干部队伍的素质，对党员干部严管厚爱；二是在选人用人上建立和完善机制与衡量标准，把好干部入口关；三是优化党员队伍建设，不断吸收年轻干部，专业干部。面对党内存在的现实危机，反腐败是十八大以来我们党在进行自我革命过程中所采取的极其重要的、也是极其有效的行动，无论是反腐力度，还是因反腐败落马的干部数量、干部级别都是前所未有的。仅2019年，全国纪检监察机关共查处违反政治纪律案件、扶贫领域腐败和作风案、涉黑涉恶腐败“保护伞”案、民生领域侵害群众利益案、违反中央八项规定精神案合计三十余万件，处分超过二十七万余人 [<xref ref-type="bibr" rid="hanspub.40842-ref7">7</xref>]。此外，还通过开始巡视巡察、进行反腐抽查、随机“回头看”、派驻工作组等工作方式创新开展反腐败工作。同时不断修订、完善党内法规制度，形成科学严密、前后衔接的政治规矩体系，教育、引导广大党员干部带头敬畏和自觉维护党内法规制度和政治规矩体系，为党的自我革命提供坚强的制度保障。</p><p>在坚决打造先进性纯洁性政党上，中国共产党一手抓思想“提纯”的“软革命”，一手抓组织“提纯”的“硬革命”，既做到精神上的健康，又做到肌体上的健康。反观一些西方政党，在组织上不管不顾，党员任意流动，不但不利于保持自身的先进性和纯洁性，对自身的声誉和行动力也是极大的损失。实践证明，只有始终保持先进性纯洁性的政党，才有最坚定的理想信念，也才有最坚决的革命动力。</p></sec><sec id="s7_3"><title>3.3. 坚持自我革命，打造使命型政党</title><p>马克思主义政党是有着自身的事业使命的，中国共产党作为马克思主义执政党，在新时代同样有着自己独特的历史使命：针对中华民族而言，是要为中华民族谋复兴；针对人类社会而言，是要为世界其他国家发展贡献中国方案和中国智慧；针对最高理想而言，是要最终实现共产主义。十八大以来，中国共产党坚持自我革命，努力打造使命型政党。首先是加强党的建设。第一，保持理论与时俱进，不断优化完善使命型政党的理论指导体系，不断丰富习近平新时代中国特色社会主义思想的时代内涵。第二，加强组织建设，改革完善党的领导的体制机制，增强凝聚力和战斗力。第三，抓住领导干部这个“关键少数”，为长期执政锻造强壮的“骨骼”。第四，多管齐下，将党的政治、思想、组织等方面的建设齐抓共抓，抓牢抓稳。其次，坚持党对一切工作的坚强领导。使命型政党所要求的是整个社会的发展，必须调动一切可以调动的力量，必须保障自身在各项事业中的领导地位。十八大以来，中国共产党不断加强自身在政治、经济、文化、社会、生态文明等各方面的全面领导，从而保障了我们各项事业不断向前快速发展。最后，打造使命型政党必须明确自身使命并高举使命旗帜。党的十九大报告鲜明地指出：中国共产党的初心和使命就是为中国人民谋幸福，为中华民族谋复兴。近年来，中国共产党不断加强党的初心使命教育，尤其自2019年年中以来，我们共分两批持续推进“不忘初心，牢记使命”主题教育活动，通过读原著、学原文、悟原理，让每一位党员都深刻领悟到自己肩上承担的责任和使命，非常有效的锻造了使命型政党。同时在2020年年初以来继续推出“四史”学习教育，作为“不忘初心，牢记使命”主题教育的重要组成部分，旨在从历史中领略党的初心和使命。</p><p>使命是无产阶级政党存在的依据，中国共产党也正是因为其所坚守的使命进一步赋予其合法性。从马克思恩格斯始终强调共产党人的使命，到我们今天通过一系列自我革命举措锻造使命型政党，正是来源于我们对于共产党人初心使命的坚守和发扬，是对马克思恩格斯关于无产阶级政党必须坚守无产阶级事业的建党思想的继承和发展。</p></sec><sec id="s7_4"><title>3.4. 坚持自我革命，打造人民性政党</title><p>《共产党宣言》早已鲜明地指出了共产党的领导必须坚持“以人民为中心”的价值立场，这也是我们打造人民性政党的价值追求所在。习近平总书记同样指出：“我们党之所以有自我革命的勇气，是因为我们党除了国家、民族、人民的利益，没有任何自己的特殊利益。”( [<xref ref-type="bibr" rid="hanspub.40842-ref8">8</xref>], p. 169)从马克思恩格斯当初提出的“公有”，到邓小平提出的“共有”，再到新时代的“共享”理念，这都是共产党人人民性理念的深刻体现。</p><p>党的十八大以来，中国共产党加强自我革命，使党能够让人民自觉依靠、使人民自觉团结、赢得人民信赖。正是在人民性的指引下，中国共产党在十九大报告中做出新论断：我国社会的主要矛盾已经转化为人民日益增长的美好生活需要和不平衡不充分的发展之间矛盾。立足时代发展和人民需要，把人民对美好生活的需要当做我们各项工作的出发点和落脚点。提出“五位一体”总体布局，“四个全面”战略布局，从政治、经济、文化、社会、生态等方面满足老百姓更高质量、更高水平和更加公平的好日子需要，精准扶贫脱贫、乡村振兴战略、人民城市建设等一系列举措正在不断推向前进。显而易见，实现这些总任务和总方略都深刻地体现了中国共产党坚持自我革命的精神和为人民服务的本质。尤其是面对此次新冠肺炎疫情的威胁，正是本着“把人民放在心中最高位置”的价值理念才打赢了这场疫情防控的人民阻击战。通过自我革命，打造一个让人民信赖、让人民参与、为人民服务的人民性政党是我们不变的价值追求。而中国共产党的人民性不止局限于中国人民，更是以构建人类命运共同体为己任，深刻体现出对马克思恩格斯关于无产阶级政党解放全人类的思想作出的新时代有力诠释。</p></sec><sec id="s7_5"><title>3.5. 勇于自我革命，坚持社会革命与自我革命相统一</title><p>中国共产党在自我革命的过程中，始终避免自我革命与社会革命两张皮，时刻坚持自我革命与社会革命相统一，体现了对马克思恩格斯建党思想一脉相承的理论逻辑。马克思恩格斯一直将社会革命作为马克思主义政党不可推卸的任务，党的自我革命的最终目标是在社会层面。在自我革命的过程中，必须同时开展社会革命，推动社会全面进步。同时，坚持自我革命与社会革命相统一也是新时代全面建成小康社会的实践逻辑的必然要求。习近平总书记强调，坚持“两个革命统一论”“是我们党区别于其他政党最显著的标志，也是我们党不断从胜利走向新的胜利的关键所在。”( [<xref ref-type="bibr" rid="hanspub.40842-ref8">8</xref>], p. 183)一方面，不断推进自我革命为我们进行社会革命提供坚强的保障。中国共产党是中国特色社会主义事业的领导核心，党只有不断通过自我革命锻造自身，才能成为一名合格的“驾驶员”，中国特色社会主义事业这趟列车才能行稳致远。另一方面，社会革命的不断推进也为我们进行自我革命提供强大的动力。通过对政治、经济、文化、社会、生态等方面进行全方位的社会革命，在社会革命中发现新问题、迎接新挑战、迸发新动力，推动自我革命不断深化。党的十八大以来，我们党带领人民取得的历史性成就一方面就得益于我们始终坚持党的领导进行伟大的社会革命，全面深化改革；同时也得益于我们在社会革命的过程中始终不忘对党进行坚决的自我革命。十九大作为中国共产党进行自我革命建设的重要里程碑，进一步强调自我革命与社会革命要统一起来，推动“两个伟大革命”协调发展，互相推进。</p><p>实践证明，坚持“两个革命统一论”，实现自我革命与社会革命互动，全面建成小康社会的伟大目标才能实现。通过对马克思恩格斯关于无产阶级政党自身建设过程中自我革命与社会革命相统一这一理论逻辑的深刻把握，再结合中国特色社会主义建设实际，在实践中不断深化着我们对马克思主义执政党建设规律的认识。</p></sec></sec><sec id="s8"><title>4. 结语</title><p>敢于直面问题，勇于自我革命，是中国共产党的鲜明品格，越是长期执政、稳定执政，越不能丧失马克思主义政党的自我革命精神。勇于自我革命既是我们的行动，也是我们的目标。坚持自我革命，着力打造先进性纯洁性、使命型、人民性政党，将党的自我革命与社会革命相统一，凝练成了新时代党的自我革命思想。实践证明，新时代党的自我革命必须坚持马克思恩格斯建党思想。在中国共产党即将迎来自己的百年诞辰之际，对新时代党的自我革命思想和实践经验进行理论总结，阐释其对马克思恩格斯建党思想的继承和发展，有利于丰富无产阶级政党自身建设的基本经验，有利于我们以更加纯洁的态度坚持马克思主义指导思想；有利于我们深化对共产党执政规律的掌握；对于中国共产党以更加坚定的步伐迈向下一个百年更是具有重要的理论价值和实践价值。</p></sec><sec id="s9"><title>基金项目</title><p>本论文为上海理工大学马克思主义学院研究生创新研究专项支持项目阶段性研究成果，项目编号：MKSYJS-2021-05。</p></sec><sec id="s10"><title>文章引用</title><p>郭 成. 新时代党的自我革命思想对马克思恩格斯建党思想的继承和发展The Self-Revolution Thought of the Communist Party of China in the New Era Inherits and Develops the Construction Thought of Marx and Engels Party[J]. 哲学进展, 2021, 10(01): 35-41. https://doi.org/10.12677/ACPP.2021.101007</p></sec><sec id="s11"><title>参考文献</title></sec></body><back><ref-list><title>References</title><ref id="hanspub.40842-ref1"><label>1</label><mixed-citation publication-type="other" xlink:type="simple">习近平. 在“不忘初心、牢记使命”主题教育总结大会上的讲话[M]. 北京: 人民出版社, 2020: 16.</mixed-citation></ref><ref id="hanspub.40842-ref2"><label>2</label><mixed-citation publication-type="other" xlink:type="simple">习近平. 牢记初心使命,推进自我革命[J]. 思想政治工作研究, 2019(9): 4-6.</mixed-citation></ref><ref id="hanspub.40842-ref3"><label>3</label><mixed-citation publication-type="other" xlink:type="simple">中共中央马克思恩格斯列宁斯大林著作编译局. 马克思恩格斯全集(第2卷) [M]. 北京: 人民出版社, 2005: 500, 506.</mixed-citation></ref><ref id="hanspub.40842-ref4"><label>4</label><mixed-citation publication-type="other" xlink:type="simple">中共中央马克思恩格斯列宁斯大林著作编译局. 马克思恩格斯全集(第18卷) [M]. 北京: 人民出版社, 1964: 179.</mixed-citation></ref><ref id="hanspub.40842-ref5"><label>5</label><mixed-citation publication-type="other" xlink:type="simple">中共中央马克思恩格斯列宁斯大林著作编译局. 马克思恩格斯全集(第13卷) [M]. 北京: 人民出版社, 1998: 528.</mixed-citation></ref><ref id="hanspub.40842-ref6"><label>6</label><mixed-citation publication-type="other" xlink:type="simple">中共中央马克思恩格斯列宁斯大林著作编译局. 马克思恩格斯全集(第34卷) [M]. 北京: 人民出版社, 2008: 399.</mixed-citation></ref><ref id="hanspub.40842-ref7"><label>7</label><mixed-citation publication-type="other" xlink:type="simple">赵乐际. 坚持和完善党和国家监督体系为全面建成小康社会提供坚强保障——在中国共产党第十九届中央纪律检查委员会第四次全体会议上的工作报告[J]. 中国纪检监察, 2020(5): 4-11.</mixed-citation></ref><ref id="hanspub.40842-ref8"><label>8</label><mixed-citation publication-type="other" xlink:type="simple">中共中央党史和文献研究院. 习近平关于“不忘初心、牢记使命”论述摘编[M]. 北京: 中央文献出版社, 党建读物出版社, 2019: 169, 183.</mixed-citation></ref></ref-list></back></article>