<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><!DOCTYPE article  PUBLIC "-//NLM//DTD Journal Publishing DTD v3.0 20080202//EN" "http://dtd.nlm.nih.gov/publishing/3.0/journalpublishing3.dtd"><article xmlns:mml="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" dtd-version="3.0" xml:lang="en" article-type="research article"><front><journal-meta><journal-id journal-id-type="publisher-id">ASS</journal-id><journal-title-group><journal-title>Advances in Social Sciences</journal-title></journal-title-group><issn pub-type="epub">2169-2556</issn><publisher><publisher-name>Scientific Research Publishing</publisher-name></publisher></journal-meta><article-meta><article-id pub-id-type="doi">10.12677/ASS.2021.103070</article-id><article-id pub-id-type="publisher-id">ASS-40932</article-id><article-categories><subj-group subj-group-type="heading"><subject>ASS20210300000_35260356.pdf</subject></subj-group><subj-group subj-group-type="Discipline-v2"><subject>人文社科</subject></subj-group></article-categories><title-group><article-title>
 
 
  当代大学生中国革命精神认同感调查研究——以北京林业大学为例
  Investigation and Research on the Chinese Revolutionary Spiritual Identity of Contemporary College Students—Taking Beijing Forestry University as an Example
 
</article-title></title-group><contrib-group><contrib contrib-type="author" xlink:type="simple"><name name-style="western"><surname>王</surname><given-names>宏腾</given-names></name><xref ref-type="aff" rid="aff1"><sub>1</sub></xref><xref ref-type="corresp" rid="cor1"><sup>*</sup></xref></contrib></contrib-group><aff id="aff1"><label>1</label><addr-line>北京林业大学马克思主义学院，北京</addr-line></aff><pub-date pub-type="epub"><day>12</day><month>03</month><year>2021</year></pub-date><volume>10</volume><issue>03</issue><fpage>491</fpage><lpage>497</lpage><permissions><copyright-statement>&#169; Copyright  2014 by authors and Scientific Research Publishing Inc. </copyright-statement><copyright-year>2014</copyright-year><license><license-p>This work is licensed under the Creative Commons Attribution International License (CC BY). http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/</license-p></license></permissions><abstract><p>
 
 
  中国革命精神作为党带领人民走向革命胜利、建设胜利和改革胜利的强大精神力量，对中国社会发展的进程产生了广泛而深远的影响，同时，革命精神也是促进社会主义文化建设、启迪青年成长成才的思想资源。当代青年群体对革命精神的总体认同度较高，但是在大学校园中，中国红色革命精神传播仍呈现出一些细节化问题，如精神观念与实践实际的结合效果欠佳、创新灌输与引导方式不足等，当前提高大学生革命精神认同感亟待从提高学生个人思想、优化教育模式提高教学效果与净化社会育人环境三方面来入手。
   As a powerful spiritual force for the Party to lead the people to the victory of the revolution, the victory of construction and the victory of reform, the spirit of revolution has had a wide and far-reaching impact on the process of china’s social development. The overall recognition of the revolutionary spirit of the contemporary youth group is high, but in the university campus, the spread of the Chinese red revolutionary spirit still presents some detailed problems, such as the combination of spiritual concept and practice is not good, innovation indoctrination and guidance methods are insufficient, etc., the current improvement of the revolutionary spiritual identity of college students urgently need to improve students’ personal thought, optimize the educational model to improve the teaching effect and purify the social education environment.
 
</p></abstract><kwd-group><kwd>大学生，革命精神，认同感，调查, College Students</kwd><kwd> Revolutionary Spirit</kwd><kwd> Identity</kwd><kwd> Survey</kwd></kwd-group></article-meta></front><body><sec id="s1"><title>摘要</title><p>中国革命精神作为党带领人民走向革命胜利、建设胜利和改革胜利的强大精神力量，对中国社会发展的进程产生了广泛而深远的影响，同时，革命精神也是促进社会主义文化建设、启迪青年成长成才的思想资源。当代青年群体对革命精神的总体认同度较高，但是在大学校园中，中国红色革命精神传播仍呈现出一些细节化问题，如精神观念与实践实际的结合效果欠佳、创新灌输与引导方式不足等，当前提高大学生革命精神认同感亟待从提高学生个人思想、优化教育模式提高教学效果与净化社会育人环境三方面来入手。</p></sec><sec id="s2"><title>关键词</title><p>大学生，革命精神，认同感，调查</p></sec><sec id="s3"><title>Investigation and Research on the Chinese Revolutionary Spiritual Identity of Contemporary College Students</title><p>—Taking Beijing Forestry University as an Example</p><p>Hongteng Wang</p><p>School of Marxism, Beijing Forestry University, Beijing</p><p><img src="//html.hanspub.org/file/4-2392571x4_hanspub.png" /></p><p>Received: Feb. 7<sup>th</sup>, 2021; accepted: Mar. 9<sup>th</sup>, 2021; published: Mar. 15<sup>th</sup>, 2021</p><p><img src="//html.hanspub.org/file/4-2392571x5_hanspub.png" /></p></sec><sec id="s4"><title>ABSTRACT</title><p>As a powerful spiritual force for the Party to lead the people to the victory of the revolution, the victory of construction and the victory of reform, the spirit of revolution has had a wide and far-reaching impact on the process of china’s social development. The overall recognition of the revolutionary spirit of the contemporary youth group is high, but in the university campus, the spread of the Chinese red revolutionary spirit still presents some detailed problems, such as the combination of spiritual concept and practice is not good, innovation indoctrination and guidance methods are insufficient, etc., the current improvement of the revolutionary spiritual identity of college students urgently need to improve students’ personal thought, optimize the educational model to improve the teaching effect and purify the social education environment.</p><p>Keywords:College Students, Revolutionary Spirit, Identity, Survey</p><disp-formula id="hanspub.40932-formula8"><graphic xlink:href="//html.hanspub.org/file/4-2392571x6_hanspub.png"  xlink:type="simple"/></disp-formula><p>Copyright &#169; 2021 by author(s) and Hans Publishers Inc.</p><p>This work is licensed under the Creative Commons Attribution International License (CC BY 4.0).</p><p>http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/</p><p><img src="//html.hanspub.org/file/4-2392571x7_hanspub.png" /> <img src="//html.hanspub.org/file/4-2392571x8_hanspub.png" /></p></sec><sec id="s5"><title>1. 引言</title><p>中国革命精神是中国共产党人在长期革命斗争的实践历练中逐渐形成、发展和完善的特殊的思想品格以及实践行为的统一，同时中国革命精神，也是中国共产党人在社会主义现代化建设中的世界观、人生观和价值观的集中体现。习近平总书记指出：“中国革命精神是我们党在长期奋斗历程中形成的优良传统和革命精神，是一笔宝贵的精神财富” [<xref ref-type="bibr" rid="hanspub.40932-ref1">1</xref>]。中国革命精神，是中国共产党由弱变强，缔造新中国的思想支撑，也应成为新时代全面推进党的伟大事业、实现社会主义现代化建设的精神动力。对于广大青年大学生来说，中国革命精神应是根植于心中的信念，对于红色革命精神的认同，更是坚定这种深刻的理想信念，它指导着我们在追求个人理想，以及实现中华民族伟大复兴的道路上砥砺前行。为了了解大学生对革命精神的了解及认同现状，以北京林业大学学生为例，进行了大学生对中国革命精神认同感的调查。</p></sec><sec id="s6"><title>2. 大学生革命精神认同感的现状</title><sec id="s6_1"><title>2.1. 青年大学生对革命精神认知认同情况</title><p>开展大学生革命精神认同，首要需要了解的是当下大学生革命精神的认知状况。通过对问卷调查结果的分析，初步探究中获取以下信息：当询问学生“您对红色历史感兴趣吗?”问题上，表示对红色革命精神历史非常有兴趣的学生为27%，比列约为调查样本的五分之一，60%的大学生表示有一点兴趣，表示没感觉的学生比例占比13%。当问及“您觉得红色精神与你的生活是否相关?”时，认为有很大关系占比65%，认为关系不大占到调查总数的33%，认为没有关系的占比只有2%。当问及“您认为当代大学生有必要学习红色革命精神吗?”时，66%的学生认为非常有必要，应该大力提倡，有31.5%认为有必要但是没有那么重要，只有2.5%的人认为没有必要；在问及“您觉得自己的红色革命精神观念是否淡薄?”问题上，约三分之二的学生承认自己观念淡薄，三分之一的学生答否。</p><p>从总体上看，大学生在基础性的认知层面上对革命精神呈大体认同趋势，诸如约三分之二的学生认为对红色历史有兴趣，且与自己生活息息相关，不仅如此，也有约三分之二的学生认为学习红色革命精神非常有必要。与此同时，虽然大体呈认同趋势，但仍有三分之二的学生认为自己革命精神观念淡薄，三分之一的同学认为红色精神与自我的生活关系不大，且认为学习红色革命精神有必要但是没有那么重要。</p></sec><sec id="s6_2"><title>2.2. 青年大学生对革命精神教育认同现状</title><p>革命精神教育认同状况需要从教育者和被教育者两个主客体之间来把握，问及“您所接受的红色革命精神教育主要有哪些形式?”这一问题，其中最多的是集体组织学习这一选项，最低的是参观革命遗址，五个选项从高到低依次是：集体组织学习、教科书、网络电视等媒体、展板报纸等实物与参观革命遗址。从授课形式来看，开展集体学习与教科书占据了教育者最主要的教学手段。而从受教育者意愿来看，问及“您觉得什么方式可以增加对革命精神的认同?”回答率最高的恰恰是教育主要形式的最低选项，即参观革命遗址，在所答人次中占比87%，其他方式依次是开展革命精神交流会、布置相关任务实践、进行校园公开课讲授。学生作为受教育者，其所接受的主要教育形式与期望方式的极值相对应，这充分说明当下大学生革命精神讲授课程以校园教学主、以教科书讲授为主要形式，大学生接受红色革命精神教育存在被动学习现象，但是大学生又希望能够开展广泛的行为实践活动如参观革命遗址来来进行革命精神学习，在这一极值反差之下，开展大学生的思想政治教育工作就有了更高的要求。</p></sec><sec id="s6_3"><title>2.3. 青年大学生对革命精神实践行为认同情况</title><p>革命精神实践行为认同是指以大学生群体为主体，在日常生活中从切实行动上对于中国共产党革命精神的接受和践行，革命精神的行为认同过程从本质上讲，需要大学生自觉自发的对于革命精神拥护认可并积极在行为上参与其中，这是实践行为的具体体现。问卷调查显示，当问及“您平时会去革命遗址参观吗?”这个问题上，72%的学生表示偶尔会去革命遗址参观，10.5%的学生表示经常会去革命遗址参观，17.5%表示不会去革命遗址参观。当问及“您参观红色革命遗址的原因是?”时，83%的学生表示是学校或团体组织的活动，因为著名的旅游景点为原因的比例人数达到73%，51%的学生表示是为了敬仰革命烈士，也有48.5%的学生表示是为了完成某项布置的任务去实地考察。由这些问题可以看出，大学生平时经常去革命遗址参观的比例最小，而参观革命遗址的原因大比例多是被动的实践任务或活动，或者是旅游景点的游玩因素，真正由心底敬仰红色精神与烈士而主动参观革命遗址的比例极少。因此，从实践行为认同的角度看，大学生多数人在行为层面上，对革命精神缺乏主动的实践，而且大学生缺乏主动接受革命精神教育的意愿，更多的是为了完成学校或团体组织的集体活动、任务性活动。</p></sec><sec id="s6_4"><title>2.4. 青年大学生对革命精神价值认同状况</title><p>在受访者中，有66.5%的受访者认为革命精神在当代意义比较大，从大学生对于弘扬红色革命精神所带来的价值效应来看，高达92%的受访者都认为弘扬红色革命精神有利于建立良好的社会风气，推动精神文明建设，同时也有极高比例受访者认为有利于提高党的执政地位，增强民族凝聚力，这部分观点占到85%；当问及“您觉得现在对革命精神态度怎么样”时，有73%的受访者认为现在同学们不是很看重，看重革命精神的比例占到五分之一。虽然大部分同学都认为现在的同学们不看重革命精神教育是一个普遍的现象，但是在受访者中，看好红色革命精神源源不灭的比例高达81.5%，而且有85%的受访者认为学校应该投入资金进行红色革命精神教育，这也恰恰说明，革命精神在同学们心中占据重要的位置，这表明大学生对其革命精神价值的肯定。总体来说，大部分学生对革命精神价值持认同态度，但在现实中由于各种社会和自身原因的影响，导致仍有一小部分比例的学生对革命精神的价值缺乏认同。</p></sec></sec><sec id="s7"><title>3. 当前大学生革命精神认同感面临困境原因</title><p>通过对北京林业大学部分在校大学生的调查，分析发现大学生在认知与价值层面上对革命精神有较为理性的认同，但在现实中由于受到诸多因素的影响，加之教育形式的单一化，导致相当大比例的学生认识到自我对于革命精神的态度不够重视，对革命精神缺乏主动的实践层面上的认同，呈现出大体认同度高，但行动参与率低的局面。当下社会大学生的革命精神认同感是面临一些困难的，而影响大学生对革命精神缺乏认同的原因很多，根据调查与访谈分析，其存在问题原因主要有以下几个方面。</p><sec id="s7_1"><title>3.1. 大学生自我因素的影响</title><p>大学生在当前的社会环境和教育中，视野已经变得极为开放，而且善于学习，勇于创新。首先，在个体差异的客观条件下，大学生群体追求个性化发展成为当下学生发展的重要维度，他们对社会态势的发展有着强烈的好奇心，尤其是新鲜事物，并且以自我为中心，在这种情况之下，其在思想和行为上可能会和学校的教育系统管理模式产生一些概念差异，这些因素可能会使他们产生或多或少的心理和行为感受，排斥和抵制学校的思想政治教育，从而影响大学生对革命精神的认识。</p><p>另外，外部环境的冲击对于学生自身能否保持自身思想的独立性与纯洁性也是大学生自我因素的重要方面。随着经济全球化发展，经济之外的文化网络互联所带来的多元价值观，也对当代大学生红色革命精神的认同感带来深刻的影响。特别要强调的是，西方资本主义文化输出所带来的负面消极的价值观念都对我国大学生思想能力行为能力的发展造成冲击和影响。在这纷繁复杂的价值观念中如何能够保持自身的独立思考的能力与信息甄别的能力，是当下大学生自身需要面对的重要问题。考虑到学生个体差异的复杂因素，大学生自身对于革命精神认同的态度与当下社会中夹杂的多元化价值取向，都是影响大学生自身对于革命精神文化认同的原因。</p></sec><sec id="s7_2"><title>3.2. 高校思想政治教育因素</title><p>当前高校在思想政治教育和文化育人方面以落实立德树人为根本任务，在青年学生启迪培养以及理想信念铸魂育人方面取得了突出的进步，同时，在当下思想政治课程改革中遇到的一些问题，如教育理念与育人模式探索的改革创新。这也是导致大学生对革命精神缺乏认同的原因之一。</p><p>首先，思想政治理论课教学内容方面，通过与个别学生的访谈得知，有相当大比例的学生对关于革命精神教育的思想政治课程不感兴趣，究其原因主要是学生接受革命精神教育处于被动灌输地位，而教育者在课程创新运用上，课程形式的丰富程度欠佳，大学生在当下所处的社会环境中，除了平日接受体制教育外，更多的是接触网络，由于网络的便利与发达，人们接触到的知识、信息量巨大且内容繁杂，且更具娱乐性，让大学生容易接受，相较于学校思想政治教育更为单一，教师教学模式大部分围绕教科书与ppt教学，其内容实质没有任何问题，突出短板表现在创新性和吸引力上，使这是影响大学生对革命精神的认同的一个重要原因。</p><p>其次，高校思想政治教育在教学过程中缺乏实践课程辅助教学，北京作为中国政治中心，市区及其周边可以说具有丰富的红色革命教育资源，但是目前来看，大部分高校可能由于受到经费不足因素的制约，加之在教学实践开展过程中实践教学遇到的问题，高校提供给大学生接受红色革命精神实践教育的机会有限，思想政治教育是大学生教育教学中不可或缺的一部分，让学生既可以通过教学激发亲身实践、感悟革命精神的意愿，同时产生共鸣，更好的理解革命精神以及践行革命精神。</p><p>最后，在校园文化建设层面，宣传革命精神的方式、力度、效果都还面临一些问题。根据调查与访谈得知，北京林业大学当前校园红色文化活动开展内容并不丰富，校园展板窗口与教授讲座、征文比赛成为革命精神教育最主要的两大宣传阵地，展板窗口的宣传倒是可以定期出现革命精神有关的内容，而其他革命精神教育的方式又在开展过程中存在宣传和组织实施手段过于单一的现象，诸如教授讲座与征文比赛信息匮乏，很多受访者表示对于此类信息没有具体且持续的获取途径，加之学校的其他宣传也没有采用学生喜闻乐见的推广形式，活动形式枯燥乏味，学生的活动成效也大打折扣，这就使得活动仅仅流于形式，但是课程教学不是“走过场”，一旦流于形式，从根本上就失去了校园文化所承载的育人功能和效果，从而影响学生对革命精神的认同感。</p></sec><sec id="s7_3"><title>3.3. 社会环境的负面影响</title><p>在改革开放40周年之际，中国经济社会转型不断深化，多元文化中掺杂着各种社会思潮和价值观，这些都影响并冲击着大学生的思想。首先，当前的社会环境复杂，物欲横流与庸俗化功利化对传统的社会道德思想产生影响，诸如一些腐败、贪婪、“炫富”等不良风气和一些负面信息极易扭曲大学生的人生观、价值观和世界观，间接影响大学生对艰苦奋斗的红色革命精神的认同。其次，部分网络媒体利用信息交互便利的环境，却不能如实的报道。有些网站为增加点击率，博人眼球，传播一些负面消极的信息甚至夸大报道内容，完全不顾会对受众者尤其是青年少年群体造成如何恶劣的影响；一些电视媒体的节目过分的商业化、娱乐化而达到追求广告利益和高收视率的目的，但这样的手段只会导致文化环境低俗化现象出现，突出表现问题就是低俗、庸俗信息，这与社会主义核心价值观的优良价值取向是严重背离的。大学生在这样的社会环境中成长，久而久之，个人的思想和理想信念难免会被影响或者被侵蚀，导致大学生对于革命精神的曲解和抵触，从而影响大学生对于革命精神的认同。</p></sec></sec><sec id="s8"><title>4. 提高大学生革命精神认同感的途径</title><p>加强中国革命精神教育，不仅需要唤醒大学生对革命精神认知层面的认同，而且要切实在行为层面践行红色革命精神，这需要大学生自身、高校和社会形成三方面的合力。因此，加强大学生对革命精神认同须从以下途径入手。</p><sec id="s8_1"><title>4.1. 大学生自身理论学习和思想政治素质涵养</title><p>习近平总书记2018年7月2日，在同团中央新一届领导班子成员集体谈话时强调“广大青年要坚定理想信念、练就过硬本领、勇于创新创造、矢志艰苦奋斗、锤炼高尚品格 [<xref ref-type="bibr" rid="hanspub.40932-ref2">2</xref>]。处于这一时代的青年，肩负着实现中华民族伟大复兴的重要使命，这需要我们始终秉持中国革命精神，无论是强调“爱国、进步、民主、科学”的五四精神，还是“军民团结、艰苦奋斗”的井冈山精神；无论是“不怕艰难险恶”的长征精神，还是“谦虚谨慎、戒骄戒躁、艰苦奋斗”的西柏坡精神，都是扎根于我们心底的精神动力。如何把个人的理想信念与实现中华民族伟大复兴中国梦相结合，如何在服务国家和民族的事业中实现自己的人生价值，这就要求青年一代要全面地认识并且不断完善自己。</p><p>第一，加强马克思主义理论学习。如今，文化的多元性正冲击着我们对红色革命精神认同的影响，为了使这种精神能够源远流长代代相传，我们更加需要努力学习好马克思主义理论，运用马克思主义理论看待、解释、解决所遇到的各种问题以及矛盾，在文化相互碰撞的今天，要坚守住这一源自于我国红色历史的革命精神，避免期遭受文化冲击而逐渐消退磨灭。我国的红色革命精神是具有深刻的历史和内涵的，因此，当代大学生需要深入理论学习，深刻认识红色革命精神的本质及其深刻含义，充分发扬红色革命精神的价值，并结合实际行动来提高自身素质。</p><p>第二，提高自身素质，加强自身涵养。大学生应该主动的自觉地接受红色革命精神教育，通过接受真实的积极健康的红色光荣历史，通过感受革命精神教育的巨大价值，从这些红色革命历史中所蕴含的精神价值里，将光荣的红色革命精神内化于心。不断的提高自我思想境界，与此同时，在生活实践中，自觉抵制负面信息，面对生活中的种种挫折与挑战应该不焦躁不气馁，正确地认识和有效地应对，还要树立集体观念，积极参加集体生活，在集体生活的环境之下培养大局观。外化于行，主动接受红色革命精神教育，以实际行动践行与传承革命精神 [<xref ref-type="bibr" rid="hanspub.40932-ref3">3</xref>]，这是在情感上和行为上增强对革命精神的认同。</p></sec><sec id="s8_2"><title>4.2. 努力提高高校思想政治教育效果</title><p>习近平总书记在谈及思政课程时指出，思政课作用不可替代，思政课教师队伍责任重大，无数投身伟大革命的奉献者和奋斗者铸成了波澜壮阔的中国革命历史，高校思想政治教育队伍如何挖掘好故事、选取好故事、讲好中国故事，从而启迪学生感悟中国革命精神，在新时代立鸿鹄志，做奋斗者，是高校思想政治教育队伍的重要任务。高校作为当代社会文化教育的代表，是培养新时代人才的“源头”，若要践行立德树人的根本目标，就必须牢牢把握思想政治工作的生命线。</p><p>首先，关于加强思想政治课程实践教学层面，时代是思想之母，实践是理论之源 [<xref ref-type="bibr" rid="hanspub.40932-ref4">4</xref>]。增强大学生对革命精神的认同，长期依靠单一的教科书授课形式，是被动灌输的方法，这就难以引发学生对于理论的共鸣。学校可以以思想政治课程实践教学为切入点，积极的与各大高校共同构建教育平台，与相关的革命精神教育基地建立良好的互动关系，定期组织学生参观红色革命精神教育基地。与此同时，高校也应该通过网络媒体线上平台，为学生提供自主学习的渠道，并纳入学年考核标准。一方面，学生可以根据个人兴趣，选择自己所感兴趣的红色革命精神知识进行了解；另一方面，也为一些对红色革命精神欠缺的学生提供学习渠道，并以学年考核约束，合理引导好大学生红色革命精神教育的展开。学生普遍认为学校应该加大对于红色革命精神教育的资金支持，高校应该确保思想政治专项实践经费充足，加大对思想政治实践教学经费投入用于思想政治教育活动、思想政治教师队伍建设。开展社会实践活动，让学生能够亲身参与其中，感受革命精神所带来的巨大作用和时代价值。</p><p>其次，营造良好校园风向，做好校园宣传工作，从而引导学生树立正确的历史观、民族观、国家观、文化观 [<xref ref-type="bibr" rid="hanspub.40932-ref5">5</xref>]。利用校园广播、校园网络、校园报刊等传播渠道加强革命精神教育的宣传，学生征文评选，以及主题班会形式，创新学生参与形式，采用学生喜闻乐见的方式宣传革命精神，以积极向上的文化氛围来牢牢掌控校园文化建设主阵地。诸如有效地结合重大主题节日、纪念日或重大事件，通过革命精神纪念活动、展览会、知识竞赛、演讲与征文比赛、先进事迹报告会、革命英雄事迹讲座等活动，引导学生学习红色革命精神，发扬红色革命精神，践行红色革命精神，让思想政治教育深入人心，让校园红色文化耳濡目染、潜移默化的影响学生的价值观，让学生更为认同中国革命精神。</p></sec><sec id="s8_3"><title>4.3. 努力构建和谐健康积极的社会环境</title><p>事物生存和发展总是要受到一定外部环境的影响和制约，良好的社会育人环境对于大学生的成长所赋予的积极因素是显而易见的。对于我国公民群体而言，每个人要树立正确的人生观，价值观和世界观，其一是弘扬红色革命精神和爱国主义的时代精神，为构建和谐健康积极的社会环境，贡献自己的力量。其二要排斥负面消极的信息，自觉抵制扭曲红色革命精神的言论。三要不断深入学习红色革命精神，为传承好这一精神做好扎实的知识储备。对于政府而言，要加强网络监管力度，正确引导好网络舆论，净化社会舆论，营造爱国、公正、守信、和谐的良好社会氛围。严厉惩治利用网络媒体散布有害社会风气，违背社会主义核心价值的舆论，将不良舆论遏制其源头。让大学生能够更好的在坚定“四个自信”的基础上传承红色革命精神。</p><p>大学生是中国特色社会主义事业的新生代建设者，因此，大学生对革命精神认同更具有时代性，同时，青年是整个社会力量中最积极、最有生气的力量，国家的希望在青年，民族的未来在青年。大学生对革命精神认同，也直接关系着党和国家工作能否取得实质进展，以及中华民族伟大复兴中国梦的实现。加强大学生革命精神的认同感是不可或缺的教育，无论是个人还是学校、社会都必须予以高度重视，并且三者形成合力，共同维护和传承中国革命精神。</p></sec></sec><sec id="s9"><title>基金项目</title><p>本文为中国林业政研会2020年林业职工思想政治工作研究课题资助项目“加强党史新中国史教育，推进林草业大学生社会主义意识形态建设研究”(项目编号：lyz20121)阶段性成果。</p></sec><sec id="s10"><title>文章引用</title><p>王宏腾. 当代大学生中国革命精神认同感调查研究——以北京林业大学为例Investigation and Research on the Chinese Revolutionary Spiritual Identity of Contemporary College Students—Taking Beijing Forestry University as an Example[J]. 社会科学前沿, 2021, 10(03): 491-497. https://doi.org/10.12677/ASS.2021.103070</p></sec><sec id="s11"><title>参考文献</title></sec></body><back><ref-list><title>References</title><ref id="hanspub.40932-ref1"><label>1</label><mixed-citation publication-type="other" xlink:type="simple">中央党校(国家行政学院). 习近平新时代中国特色社会主义思想研究中心: 保持革命精神, 增强斗争本领, 永葆党的先进性[N]. 光明日报, 2019-08-12(05).</mixed-citation></ref><ref id="hanspub.40932-ref2"><label>2</label><mixed-citation publication-type="other" xlink:type="simple">习近平. 习近平在同团中央新一届领导班子成员集体谈话时强调: 代表广大青年赢得广大青年依靠广大青年, 让广大青年敢于有梦勇于追梦勤于圆梦[J]. 紫光阁, 2018(7): 2.</mixed-citation></ref><ref id="hanspub.40932-ref3"><label>3</label><mixed-citation publication-type="other" xlink:type="simple">吕述华, 纪文河. 大学生革命精神认同现状调查研究——以江西省为例[J]. 青年发展论坛, 2017, 27(6): 83-88.</mixed-citation></ref><ref id="hanspub.40932-ref4"><label>4</label><mixed-citation publication-type="other" xlink:type="simple">习近平. 在庆祝中国共产党成立95周年大会上的讲话[N]. 光明日报, 2016-07-02(2).</mixed-citation></ref><ref id="hanspub.40932-ref5"><label>5</label><mixed-citation publication-type="other" xlink:type="simple">习近平. 决胜全面建成小康社会, 夺取新时代中国特色社会主义伟大胜利——在中国共产党第十九次全国代表大会上的报告[J]. 前线, 2017(11): 4-28.</mixed-citation></ref></ref-list></back></article>