<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><!DOCTYPE article  PUBLIC "-//NLM//DTD Journal Publishing DTD v3.0 20080202//EN" "http://dtd.nlm.nih.gov/publishing/3.0/journalpublishing3.dtd"><article xmlns:mml="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" dtd-version="3.0" xml:lang="en" article-type="research article"><front><journal-meta><journal-id journal-id-type="publisher-id">ASS</journal-id><journal-title-group><journal-title>Advances in Social Sciences</journal-title></journal-title-group><issn pub-type="epub">2169-2556</issn><publisher><publisher-name>Scientific Research Publishing</publisher-name></publisher></journal-meta><article-meta><article-id pub-id-type="doi">10.12677/ASS.2021.103078</article-id><article-id pub-id-type="publisher-id">ASS-40993</article-id><article-categories><subj-group subj-group-type="heading"><subject>ASS20210300000_44540333.pdf</subject></subj-group><subj-group subj-group-type="Discipline-v2"><subject>人文社科</subject></subj-group></article-categories><title-group><article-title>
 
 
  高职扩招背景下非传统生源人才培养质量保障体系建设研究
  Research on Quality Assurance System Development of Diversified Sources of College Student Cultivation under the Background of Higher Vocational Enrollment Expansion
 
</article-title></title-group><contrib-group><contrib contrib-type="author" xlink:type="simple"><name name-style="western"><surname>叶</surname><given-names>崇凉</given-names></name><xref ref-type="aff" rid="aff1"><sub>1</sub></xref><xref ref-type="corresp" rid="cor1"><sup>*</sup></xref></contrib></contrib-group><aff id="aff1"><label>1</label><addr-line>浙江安防职业技术学院，浙江 温州</addr-line></aff><pub-date pub-type="epub"><day>12</day><month>03</month><year>2021</year></pub-date><volume>10</volume><issue>03</issue><fpage>542</fpage><lpage>546</lpage><permissions><copyright-statement>&#169; Copyright  2014 by authors and Scientific Research Publishing Inc. </copyright-statement><copyright-year>2014</copyright-year><license><license-p>This work is licensed under the Creative Commons Attribution International License (CC BY). http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/</license-p></license></permissions><abstract><p>
 
 
  高职扩招政策的实施带来了高职生源结构的变化，传统单一模式的人才培养体系与高职扩招背景下的新形势不适应。构建人才培养质量保障体系是实现人才培养目标的主要途径，通过教育经费投入、分层教学管理、“双师型”教师队伍建设、教学标准建立、教学诊断与改进机制运行等途径建立高职扩招视域下非传统生源人才教育质量保障体系构建。
   The implementation of higher vocational enrollment expansion policy has brought about changes in the source structure of higher vocational students. The traditional single mode of talent training system is not suitable for the new situation under the background of higher vocational enrollment expansion. Constructing the quality assurance system of talent cultivation is the main way to achieve the goal of higher vocational education. The construction of education quality assurance system for diversified sources of students from the perspective of higher vocational enrollment expansion is established by means of educational investment, hierarchical teaching management, construction of “double-qualified” teachers, establishment of teaching standards, and operation of teaching diagnosis and reform mechanism.
 
</p></abstract><kwd-group><kwd>百万扩招，非传统生源，人才培养，保障体系, One Million Enrollment Expansion</kwd><kwd> Diversified Sources of Student</kwd><kwd> Talent Training</kwd><kwd> Security System</kwd></kwd-group></article-meta></front><body><sec id="s1"><title>摘要</title><p>高职扩招政策的实施带来了高职生源结构的变化，传统单一模式的人才培养体系与高职扩招背景下的新形势不适应。构建人才培养质量保障体系是实现人才培养目标的主要途径，通过教育经费投入、分层教学管理、“双师型”教师队伍建设、教学标准建立、教学诊断与改进机制运行等途径建立高职扩招视域下非传统生源人才教育质量保障体系构建。</p></sec><sec id="s2"><title>关键词</title><p>百万扩招，非传统生源，人才培养，保障体系</p></sec><sec id="s3"><title>Research on Quality Assurance System Development of Diversified Sources of College Student Cultivation under the Background of Higher Vocational Enrollment Expansion</title><p>Chongliang Ye</p><p>Zhejiang College of Security Technology, Wenzhou Zhejiang</p><p><img src="//html.hanspub.org/file/12-2392574x4_hanspub.png" /></p><p>Received: Feb. 7<sup>th</sup>, 2021; accepted: Mar. 10<sup>th</sup>, 2021; published: Mar. 17<sup>th</sup>, 2021</p><p><img src="//html.hanspub.org/file/12-2392574x5_hanspub.png" /></p></sec><sec id="s4"><title>ABSTRACT</title><p>The implementation of higher vocational enrollment expansion policy has brought about changes in the source structure of higher vocational students. The traditional single mode of talent training system is not suitable for the new situation under the background of higher vocational enrollment expansion. Constructing the quality assurance system of talent cultivation is the main way to achieve the goal of higher vocational education. The construction of education quality assurance system for diversified sources of students from the perspective of higher vocational enrollment expansion is established by means of educational investment, hierarchical teaching management, construction of “double-qualified” teachers, establishment of teaching standards, and operation of teaching diagnosis and reform mechanism.</p><p>Keywords:One Million Enrollment Expansion, Diversified Sources of Student, Talent Training, Security System</p><disp-formula id="hanspub.40993-formula6"><graphic xlink:href="//html.hanspub.org/file/12-2392574x6_hanspub.png"  xlink:type="simple"/></disp-formula><p>Copyright &#169; 2021 by author(s) and Hans Publishers Inc.</p><p>This work is licensed under the Creative Commons Attribution International License (CC BY 4.0).</p><p>http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/</p><p><img src="//html.hanspub.org/file/12-2392574x7_hanspub.png" /> <img src="//html.hanspub.org/file/12-2392574x8_hanspub.png" /></p></sec><sec id="s5"><title>1. 引言</title><p>2020年，高等职业教育招生数量在2019年扩招一百万的基础上，再次扩招百万。高职扩招是国家层面的顶层设计，为培养技术技能型人才提供了人力资本，有利于缓解当前就业压力。连续的大规模扩招，对高等职业院校的人才培养能力和人才培养质量提出了新的要求。退役士兵、下岗失业人员、农民工、新型职业农民等非传统生源纳入高职扩招范围，打破了原有的高职生源形态，企业员工、基层农技人员的加入，使得高职学生的生源结构更加多元、层次多样、能力素质不一，整体上的生源素质将呈现多元趋势。在高职连续扩招背景下，原有的人才培养质量保障体系不适应新的生源结构，亟待探索建立新型的人才培养质量保障体系，以确保高职人才扩招后，人才培养真正实现实质同效。</p></sec><sec id="s6"><title>2. 人才培养质量保障体系建设思路</title><sec id="s6_1"><title>2.1. 强调职业性</title><p>《国家职业教育改革实施方案》明确了职业教育与普通教育是两种不同类型的教育，具有同等重要的地位。职业性是职业教育的基础和特征，他规范着高职院校专业设置、人才培养标准和人才培养评价体系。职业教育强调对学生职业能力的培养、专业技能思维的训练、岗位职业素养的需求来培养人才。高职教育的职业性还体现在注重人才培养的技术技能上，职业教育必须与区域产业经济发展相适应，与社会经济发展相协调。连续百万扩招的根源是缓解当前就业压力，解决劳动力与产业需求不匹配的矛盾，提升新型产业工人的整体素质。对高职学生的培养，要注重培养其职业技术技能能力。</p></sec><sec id="s6_2"><title>2.2. 树立质量观</title><p>教学质量是新时期高等职业教育生存和发展的关键因素。高职教育定位于培养一线岗位的技术技能型人才目标，注重学生实践能力和岗位胜任能力的培养，毕业直接就业率高，订单班、现代学徒制、工学结合等培养模式广泛应用。对优化高等教育人才培养结构、人力资源结构和产业结构意义非凡。人才培养质量是高职教育的核心问题，社会对高职教育人才培养质量的担忧由来已久，扩招后，社会对高职教育的有效性持保留态度，这种保留态度主要是针对非传统生源的学生。而确保人才质量不滑坡是高职扩招后，高职院校的基本任务。基于高职连续扩招百万的新形势、新要求，高职院校必须树立质量观，通过建立高职院校人才培养质量保障体系，提升教学质量，提升教学管理水平，提升高职院校整体办学实力，实现高质量培养人才。</p></sec><sec id="s6_3"><title>2.3. 突出办学特色</title><p>职业院校区别于本科院所的关键因素之一是办学特色鲜明，多数职业院校从其校名就能判断其办学特色。如：体育职业学院、卫生职业学院、安防职业学院等，职业院校在注重学生成人成才培养的同时，将目光聚焦于职业能力的培养、关注区域产业发展。职业院校与产业有天然的紧密关系，要服务区域产业，围绕产业经济兴办专业，是职业院校兴办实效的体现。职业院校的办学要紧跟产业需求，设立动态调整机制，着眼于当下社会经济密切联系的技术技能型人才的培养。</p></sec></sec><sec id="s7"><title>3. 人才培养质量保障体系建设路径</title><sec id="s7_1"><title>3.1. 夯实办学条件，加大教育经费投入</title><p>为应对高职扩招连续扩招计划，确保稳定有序扩招规模，严把人才培养质量。教育部办公厅等六部门发布了《关于做好2020年高职扩招专项工作的通知》，通知指出：中央财政继续加大对高职院校扩招支持力度，要求各地切实履行主体责任，落实好生均拨款制度，同时规范用好地方政府专项债券资金等政策，发挥行业企业作用，多渠道筹措资金保证基本办学条件 [<xref ref-type="bibr" rid="hanspub.40993-ref1">1</xref>]。通知精神的落地，将为扩招带来的高职院校教学场所、教学资源紧缺提供经费支持。高职院校要加快教学软、硬件设施建设。生源的增加，势必给高职院校教学楼、实训场所、学生宿舍、运动场馆等基础设施带来压力，必需加快教学基础设施建设，通过新建、借用、征用等方式解决扩招带来的教学场所压力。如：浙江安防职业技术学院近年响应国家高职扩招政策，招生规模翻倍增长，原有校区不能容纳扩招的学生数，通过借用温州职教集团、职业中专校舍，设立分校区，来临时解决扩招学生教学用房难题。同时，加快推进本部校区建设，以满足后续学生数量增加的教学场所需求。高职教育强调产教融合、校企合作、工学结合，校内外实训室建设是高职院校的人才培养的关键因素。高职院校要充分发挥重视实训室建设工作，对内做好教学经费预算，做好校内实训基地的建设；对外加强与产业合作，充分利用企业的资源，建立校外实训基地。通过校内外实训基地的建设，满足学生专业实训教学需求。</p></sec><sec id="s7_2"><title>3.2. 分层分类管理，提升教学有效性</title><p>高等职业教育连续扩招，非传统生源的加入，高职生源结构更加多样、多元，原有的统一的教学管理模式将不能适应不同基础的学生，需要建立分层分类管理办法。① 优化教学管理模式：采取弹性学制、学分制等教学管理模式，在学生管理工作上，对非传统生源学生，应根据实际情况，制订相应的政策，以适应生源结构的变化带来的挑战。② 建立灵活的学籍管理制度：在生源结构发生变化的背景下，原有的固化的学籍管理模式不利于学生的多元化培养，必须采取更加灵活的学籍管理制度。在保障学生获得知识的同时，采取相对弹性的、以生为本的学籍管理制度。灵活的学籍管理制度的实施，需要在教务教学管理理念，管理制度设计等方面进行探索。③ 建构科学合理的教学评价机制：调整原有的教学评价机制，突出对教师教学能力、实践实训能力、培养学生成人成才能力等方面来。针对非传统生源学生，弱化书面理论考核，增加技术技能实践考核，在考核方式上，线上考核、实地考核、笔试等多种方式进行。④ 调整教学手段上：调整教学方式，做好学情分析、做到因材施教，针对非传统生源结构特点采取分层分类教学模式，提升信息化教学能力和增加实践性教学环节等；⑤ 科学编制人才培养方案：根据非传统生源学生特征，更加科学、合理制定个性化的人才培养方案。通过分层分类的管理模式，提升教学有效性，严格把握非传统生源人才培养质量，切实做到质量型扩招。</p></sec><sec id="s7_3"><title>3.3. 加强师资队伍建设，提升“双师型”教师比例</title><p>教师是课堂教学的指挥官，优秀的教师能够在课堂上充分传递专业知识、思想理念，发挥教书育人的功能。教育部规定高职院校生师比标准为18:1，高职扩招，学生数增多，教师的需求量也相应增大。为保障教学质量，高职院校要配齐配全专任教师，减轻教师日常教学工作量，让教师有更多的精力关注自身教学能力、专业素养的提升。只有优质的教师资源，才能更有效地培养出适应区域产业经济发展的、能服务地方经济社会进步的技术技能型人才。高职院校一方面要通过内部培养教师，另一方面可以聘请企业、行业、政府行政机构人员等途径丰富兼职教师队伍，通过“内培外引”的方式加强教师队伍建设。高职院校作为职业院校，职业性是其天然属性，在师资队伍建设中，要突出其职业性特质，在教师职称评聘时，要将教师的职业能力纳入考核体系，设计具有职业教育特点的专业技术职称评聘办法，弱化学术性、突出职教性。扩招后，面对企业员工、基层农技人员等非传统生源学加入到高职队伍，对教师的实践指导能力要求不断提升，高职院校应积极做好“双师型”教师的培养工作，鼓励教师通过寒暑假下企业、下基层锻炼，提升实践指导能力。高职院校要合理制定“双师型”教师评审制度，优化“双师型”教师素质结构；建立校外兼职教师师资库，采取淘汰机制，并将校外教师纳入“双师型”教师认定范围；实行分产业、行业、职业认定，建立动态调整机制，以职业能力为导向，构建高职院校“双师型”教师队伍建设标准体系。</p></sec><sec id="s7_4"><title>3.4. 树立标准意识，建立教学诊断与改建机制</title><p>高职扩招不是简单的招生数量和规模的增加和扩大，更是对人才培养质量上的提升。高职院校作为人才培养的主体，承担起首要责任。在人才培养过程中，要以教学工作诊断与改建制度建设为抓手，在明确人才培养目标和标准的基础上，建立课程教学标准、专业教学标准、学生发展标准、教师发展标准，构建反映新时代职业教育特色的院校、专业、课程、教师、学生的评价体系和指标。并根据评价体系和指标来评定是否达到各项教学标准，定期进行教学质量诊断，发现问题，及时提出诊改意见，限期诊改。诊断与改进机制是提升人才培养质量的手段和方法，其目的是为了提升人才培养质量，高职院校要紧扣专业教学标准、学生发展标准等标准体系，围绕各项标准开展教学工作，进行教学诊断与改进，通过教学诊断与改进机制的运行，达到专业人才培养的目标，保障教学质量，实现质量型扩招(图1)。</p><p>图1. 教学诊断与改进运行图</p></sec><sec id="s7_5"><title>3.5. 完善规章制度，提升学院治理能力</title><p>高等职业教育兼具大学和职业教育的双重属性，是职业教育的一种类型。高职院校作为职业教育院校，其院校治理要体现其职教性的特征。产教融合、校企合作、工学结合、集团化办公、现代学徒制等是现代职业教育办学的重要特征 [<xref ref-type="bibr" rid="hanspub.40993-ref2">2</xref>]。高职扩招政策落地后，高职院校的人才培养方式和教学管理模式呈现多元、协作、开放的特质。高职院校需要树立创新的理念，通过治理优化将各利益相关者的要求、力量和利益渗透到学校的人才培养的各个环节中，并根据学生的特点进行有针对性的治理，从而更好的发挥利益相关者在人才培养活动中的作用 [<xref ref-type="bibr" rid="hanspub.40993-ref3">3</xref>]。办学规模的扩张，对高职院校的治理能力和治理水平提出了新的挑战。高职院校要树立职业教育质量观，以提高教学质量为核心，把教学过程所涉及的各个部门、各个环节的职能与活动合理足足起来，形成一个有机整体 [<xref ref-type="bibr" rid="hanspub.40993-ref4">4</xref>]。综合考虑各利益相关体的诉求，立足学院定位，制订学院章程，完善学籍管理、人事管理、资产管理等各项规章制度，为保障教学质量做好各项应对措施。</p></sec></sec><sec id="s8"><title>4. 结语</title><p>人才培养质量是职业院校办学的根本，教学质量的优劣是高职院校办学成效的重要体现。保障质量，首先要明确所要保障的质量的内涵，构建人才培养质量保障体系 [<xref ref-type="bibr" rid="hanspub.40993-ref5">5</xref>]。职业院校作为培养技术技能型人才的主要机构，其人才培养质量不仅关系高校自身发展，还影响区域产业经济的发展，也是经济社会进步的重要保证。非传统生源的纳入，对人才培养成效的评价更加多元、复杂，高职教育的人才培养质量是否能满足产业经济发展需求也必将受到地方政府和社会关注。通过人才培养质量保障体系的建设，推动职业教育的现代化，为实现质量型扩招奠定基础，切实提升职业教育的社会认可度。</p></sec><sec id="s9"><title>基金项目</title><p>1) 浙江省高教育科学规划一般课题：百万扩招背景下非传统生源人才培养质量保障体系研究(课题编号：2021SCG191)。</p><p>2) 中国高教学会职业技术分会课题：高职院校教学工作诊断与改进的探索与实践课题(编号：GZYYB2019088)。</p><p>3) 浙江省教育厅课题：高职安防类专业“3332”人才培养模式的探索与实践(编号：jg20191059)。</p></sec><sec id="s10"><title>文章引用</title><p>叶崇凉. 高职扩招背景下非传统生源人才培养质量保障体系建设研究Research on Quality Assurance System Development of Diversified Sources of College Student Cultivation under the Background of Higher Vocational Enrollment Expansion[J]. 社会科学前沿, 2021, 10(03): 542-546. https://doi.org/10.12677/ASS.2021.103078</p></sec><sec id="s11"><title>参考文献</title></sec></body><back><ref-list><title>References</title><ref id="hanspub.40993-ref1"><label>1</label><mixed-citation publication-type="other" xlink:type="simple">教育部办公厅等六部门关于做好2020年高职扩招专项工作的通知. 教职成厅[2020] (2号) [Z]. 2020-7-3.</mixed-citation></ref><ref id="hanspub.40993-ref2"><label>2</label><mixed-citation publication-type="other" xlink:type="simple">周建松. 高职院校治理体系建设的理论与实践[J]. 黑龙江高教研究, 2017(1): 54-57.</mixed-citation></ref><ref id="hanspub.40993-ref3"><label>3</label><mixed-citation publication-type="other" xlink:type="simple">梁克东. “双高计划”背景下高职院校治理现代化的理性思考及实践路径[J]. 中国职业技术教育, 2020(1): 26-30.</mixed-citation></ref><ref id="hanspub.40993-ref4"><label>4</label><mixed-citation publication-type="other" xlink:type="simple">唐以志, 文春帆, 李志宏. 职业教育质量评估与保障的理论与实践[M]. 北京: 高等教育出版社, 2019: 13-17.</mixed-citation></ref><ref id="hanspub.40993-ref5"><label>5</label><mixed-citation publication-type="other" xlink:type="simple">杨应崧, 袁洪志, 何锡涛. 回顾与期望: 奏响高职教育质量保障“三重奏” [J]. 中国职业技术教育, 2019(17): 54-59.</mixed-citation></ref></ref-list></back></article>