<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><!DOCTYPE article  PUBLIC "-//NLM//DTD Journal Publishing DTD v3.0 20080202//EN" "http://dtd.nlm.nih.gov/publishing/3.0/journalpublishing3.dtd"><article xmlns:mml="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" dtd-version="3.0" xml:lang="en" article-type="research article"><front><journal-meta><journal-id journal-id-type="publisher-id">AE</journal-id><journal-title-group><journal-title>Advances in Education</journal-title></journal-title-group><issn pub-type="epub">2160-729X</issn><publisher><publisher-name>Scientific Research Publishing</publisher-name></publisher></journal-meta><article-meta><article-id pub-id-type="doi">10.12677/AE.2021.112077</article-id><article-id pub-id-type="publisher-id">AE-41073</article-id><article-categories><subj-group subj-group-type="heading"><subject>AE20210200000_98745336.pdf</subject></subj-group><subj-group subj-group-type="Discipline-v2"><subject>人文社科</subject></subj-group></article-categories><title-group><article-title>
 
 
  加强军队院校任职教育的几点思考
  Some Considerations about Strengthening Vocational Education in Military Academies
 
</article-title></title-group><contrib-group><contrib contrib-type="author" xlink:type="simple"><name name-style="western"><surname>明</surname><given-names>英</given-names></name><xref ref-type="aff" rid="aff1"><sup>1</sup></xref><xref ref-type="aff" rid="aff2"><sup>2</sup></xref></contrib></contrib-group><aff id="aff1"><label>1</label><addr-line>null</addr-line></aff><aff id="aff2"><label>1</label><addr-line>国防大学政治学院，上海</addr-line></aff><pub-date pub-type="epub"><day>26</day><month>02</month><year>2021</year></pub-date><volume>11</volume><issue>02</issue><fpage>496</fpage><lpage>499</lpage><permissions><copyright-statement>&#169; Copyright  2014 by authors and Scientific Research Publishing Inc. </copyright-statement><copyright-year>2014</copyright-year><license><license-p>This work is licensed under the Creative Commons Attribution International License (CC BY). http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/</license-p></license></permissions><abstract><p>
 
 
   
   军队任职教育的根本任务和目的是培养胜任岗位任职需要，“能打仗、打胜仗”的各类军事人才。在分析外军军人职业教育的经验基础上，针对任职教育的办学定位、人才培养目标、教员队伍建设和人才建设的制度建设等关键问题进行了探讨，以期为提高我军部队军事人才的培养质量提供参考。 The fundamental task and purpose of military service education is to train all kinds of military personnel who are qualified for the post and who “can fight and win”. On the basis of analyzing the experience of vocational education of foreign military personnel, this paper discusses the key issues such as the orientation of serving education, the goal of training talents, the construction of teachers’ team and the system construction of personnel construction, so as to provide reference for improving the training quality of military personnel in our army. 
  
 
</p></abstract><kwd-group><kwd>任职教育，军事教育，军队院校, Vocational Education</kwd><kwd> Military Education</kwd><kwd> Military Academies</kwd></kwd-group></article-meta></front><body><sec id="s1"><title>摘要</title><p>军队任职教育的根本任务和目的是培养胜任岗位任职需要，“能打仗、打胜仗”的各类军事人才。在分析外军军人职业教育的经验基础上，针对任职教育的办学定位、人才培养目标、教员队伍建设和人才建设的制度建设等关键问题进行了探讨，以期为提高我军部队军事人才的培养质量提供参考。</p></sec><sec id="s2"><title>关键词</title><p>任职教育，军事教育，军队院校</p></sec><sec id="s3"><title>Some Considerations about Strengthening Vocational Education in Military Academies</title><p>Ying Ming</p><p>College of Politics, National Defense University of PLA, Shanghai</p><p><img src="//html.hanspub.org/file/28-1161509x4_hanspub.png" /></p><p>Received: Feb. 20<sup>th</sup>, 2021; accepted: Mar. 15<sup>th</sup>, 2021; published: Mar. 22<sup>nd</sup>, 2021</p><p><img src="//html.hanspub.org/file/28-1161509x5_hanspub.png" /></p></sec><sec id="s4"><title>ABSTRACT</title><p>The fundamental task and purpose of military service education is to train all kinds of military personnel who are qualified for the post and who “can fight and win”. On the basis of analyzing the experience of vocational education of foreign military personnel, this paper discusses the key issues such as the orientation of serving education, the goal of training talents, the construction of teachers’ team and the system construction of personnel construction, so as to provide reference for improving the training quality of military personnel in our army.</p><p>Keywords:Vocational Education, Military Education, Military Academies</p><disp-formula id="hanspub.41073-formula18"><graphic xlink:href="//html.hanspub.org/file/28-1161509x6_hanspub.png"  xlink:type="simple"/></disp-formula><p>Copyright &#169; 2021 by author(s) and Hans Publishers Inc.</p><p>This work is licensed under the Creative Commons Attribution International License (CC BY 4.0).</p><p>http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/</p><p><img src="//html.hanspub.org/file/28-1161509x7_hanspub.png" /> <img src="//html.hanspub.org/file/28-1161509x8_hanspub.png" /></p></sec><sec id="s5"><title>1. 引言</title><p>作为世界军事发展领头羊的美军在《2020年联合构想》中明确提出 [<xref ref-type="bibr" rid="hanspub.41073-ref1">1</xref>]：“未来的战争将是信息化战争，但仅有物质上的优势是不够的；更重要的是人的因素。”美军始终把军事人才的培养定位为首要的发展战略，以其卓越的军事人才为基础，不断地创新作战理论和思想，引领世界新军事变革的发展，从上世纪末到本世纪初，打赢了一场场信息条件下的战争 [<xref ref-type="bibr" rid="hanspub.41073-ref2">2</xref>]。</p><p>他山之石，可以攻玉。当前，我军正由半机械化和机械化向信息化逐步转型，在全军全面启动军事体制改革的新形势下，顺应新军事变革的发展，从我军院校现状出发，把办学治校的理念思路、建设目标、发展路径等重大问题搞清楚、研究透，明确办学定位，打造深谙联合作战、新型作战的人才群体，走出一条适应现代军队发展建设需求、具有自身特色的发展之路。</p></sec><sec id="s6"><title>2. 明确办学定位 把握正确的人才培养方向</title><p>我国军队院校的任职教育是指“军官或士官在完成高等或中等学历教育的基础上，为适应岗位逐级晋升需要而进行的进修、培训或高学位教育。”这个定义仅对任职教育的功能进行了界定，但对培养什么样的人才的办学定位等顶层设计并不十分明确。人才建设的顶层设计，关乎人才培养的战略全局。正确的方向比宏伟的目标更重要，南辕北辙，必将造成误入歧途的危境，严重危害军队的发展和国家安全。美军明确将军官定位为领导管理人才，并紧紧围绕这一职业本质组织军官的选拔和培养，将其培训目标锁定在培养和提高学员的领导管理型能力上，领导管理型能力模型和标准构成了其院校培训目标的基本内核 [<xref ref-type="bibr" rid="hanspub.41073-ref2">2</xref>]。</p><p>由于人才培养周期长、武器装备更新快，以及知识的老化速度加快等因素的影响，军人必须不断地更新知识和提高能力，才能满足不同的岗位任职需要，从容面对战场的复杂情况。“十年树木，百年树人”，人才的成长有其规律和周期，是一个长期的系统工程。不同的人才有着不同的需求，应因材施教，实现个性化发展。在漫长的职业生涯中，任职教育只是解决任职岗位的入门问题，要成为行家里手还得靠自主学习和提高，正所谓“师傅领进们，修行在个人”。因此，军队院校的任职教育的办学定位不仅仅要满足军官的任职需要，更要能培养具有自主发展潜力的有灵魂、有本事、有血性、有品德的新一代革命军人，并由此建立超前教育、创新教育、开放教育、个性化教育的基本理念和基本原则。</p><p>我军任职教育起步较晚，缺少实践经验和成熟的理论，尚处于探索和模仿阶段，还有诸多问题 [<xref ref-type="bibr" rid="hanspub.41073-ref3">3</xref>]。一是一些院校在办学定位时不能突出身的学科优势和办学特色，过分注重外延的扩张，忽视内涵的发展。二是许多院校过分强调跨越式发展，热衷建大楼，造大师，忽视基础性建设。三是一些院校的定位和发展缺乏继承性和连续性，缺乏长远的发展定位和战略目标，缺乏凝聚精气神的校园文化的传承，缺乏大师生长的生态环境。</p><p>新形势下，要切实按照能打仗、打胜仗的要求，确立正确的任职教育观念和办学定位，必须结合我国国情、文化传统和我军的优良传统，遵循军事发展趋势和战争规律，以培养驾驭未来战争所需的创新型高层次人才为方向，不断提高官兵的科技水平、信息素养和联合作战意识，提高基于信息系统的体系作战能力。以适应战场复杂环境、判断与解决实际问题的能力为评价指标，全面提升军队人才群体有效履行使命任务的核心军事能力。</p></sec><sec id="s7"><title>3. 明确任职教育特点，确立正确的人才培养目标</title><p>军队院校的任职教育与学历教育有着不同的特点和价值取向 [<xref ref-type="bibr" rid="hanspub.41073-ref4">4</xref>]。学历教育是着重打牢学员的思想和科学文化基础知识，以科学文化为主，以军事知识为辅，注重培养学员随时获取新知识的素质和能力，具有长效性、稳定性、基础性的一种教育，是为其提升潜力和发展空间奠定基础；任职教育则是按照岗位要求进行专业教育训练，确保官兵素质与职务晋升和装备发展保持同步，是面向胜任岗位的需要，以不断提升能力素质为目的的一种实践性职业教育。它具有强烈的时效性、实用性、针对性等特点，强调理论与实践的运用与统一。因此，只有明确了任职教育的特点规律，更新理念，创新培养模式，才能确保实现正确的军事人才的培养方向，确立正确的人才培养目标。</p><p>现代战争是基于体系对抗，“短板效应”突出，作为战争中武器装备的操控者和军事行动的实践者，人的因素对战斗力的形成和发挥，对战争的胜负起着决定性作用。从美军的作战现实，我们可以看到，未来战争规模小，投入兵力少，时间短，使用战术部队，实施战役指挥，达到战略目的，已成为当代信息时代战争的重要特征。要能打仗，打胜仗，指挥员必须具有宽阔的视野、丰富的知识，能从战略的高度看待思考战术、战役指挥问题，正确决策，才能决胜于千里之外，不战而屈人之兵。这种能力必然是基于严格的教育和训练所积淀的应用理论知识解决问题的能力。美军院校教育的主要理念之一就是理论与实践相结合，美军在人才培养中非常注重提高军人的以学习能力、分析判断能力、指挥决策能力、创新能力和领导能力等为核心的能力及素质 [<xref ref-type="bibr" rid="hanspub.41073-ref2">2</xref>]。</p><p>目前，我军建设还存在着现代化水平与国家安全需求相比差距还很大、与世界先进军事水平相比差距还很大，军队打现代化战争的能力不够、各级干部指挥现代化战争的能力还不够的问题 [<xref ref-type="bibr" rid="hanspub.41073-ref5">5</xref>]。随着军队的合成化程度越来越高，武器装备的综合化、一体化发展趋势愈加明显，那种靠精通某一专业来适应军事工作需要的想法已不现实，只有走“通才教育”之路，培养知识面广博、综合素质强，具备自主学习、自主发展的新型军事人才，才能适应现代军事科技不断发展的需要。因此，人才培训模式不仅要注重理论知识，更要注重能力素质，所培养的人才不仅仅是对知识的理解和掌握，更重要的是对理论知识的运用和发展。任职教育要确立培养指挥和技术兼备、军事和政治工作合一的复合型人才为目标。</p><p>任职教育还应注重实战化训练，课程体系建设、教学内容设置都应直接瞄准战争实际和未来战场需要，要注重将战争经验及时充实到教学中。如美军除选拔参加过伊拉克战争的军官到院校任教外，还把战争中的战例写进教材，并把学员拉到模拟伊拉克战场环境的军事训练场接受锻炼，普遍采用高于作战的训练强度提高官兵素质，使院校的教学内容更加贴近现代战争实际，使学员能够在浓厚的战场氛围中提高驾驭未来战争的能力，提升作战能力。</p></sec><sec id="s8"><title>4. 面向战场，优先打造新型教员队伍</title><p>习主席指出，要“围绕实战搞教学”。院校教育必须面向战场、面向部队和面向未来，使培养的学员符合能打胜仗的要求，这对院校教员“晓于实战”提出了明确的要求。“学高为师，德高为范”，因此，要搞好军队任职教育，打造一支配置科学、结构合理、优势互补的新型教员队伍就显得格外重要。</p><p>首先要建立全新的教学理念。在教学指导思想上，应由“传授”向“引导”转变，做到不仅要授人以鱼，更要授人以渔；在教学内容上，应紧贴部队建设实际、紧贴任职岗位需要、紧贴理论发展前沿，突出前瞻性、针对性、应用性和实践性；在教学模式上，应根据授课对象、教学内容等灵活运用研讨式、案例式、专题式、开放式等教学方法，增强具有现实感的模拟演练、军棋推演、红蓝军对抗性等训练，加大教学环节的互动、探讨，激发学员运用理论，分析问题、解决问题的主动性。</p><p>其次要不断提升研究能力，构建多学科融合的知识结构。部队实践涉及的学科多、知识面宽，专业性强。同时，部队建设发展中的新情况、新问题，没有现成的教材，没有标准答案，这就要求教员具备很强的探索和研究能力，始终站在学科发展的前沿，大胆提出自己的新思想、新理论、新战法，积极将研究成果引入课堂，用于教学实践。</p><p>最后要丰富教员的基础部队任职经历，提高其军政素质。任职教育的初衷就是通过有针对性的岗位职培训，使学员的知识技能与未来的工作岗位需要相适应，为其自主发展奠定基础。因此，教员除具备深厚的专业理论素养外，还应该洞悉世界军事发展趋势，了解和掌握部队建设发展的新动态，具有丰富的部队工作的实践经验和较强的实践能力，才能具备从实践中来，到实践中去，理论联系实际，真正授人以渔。</p></sec><sec id="s9"><title>5. 完善任职资格体系制度，使军事人才建设法制化、制度化</title><p>目前，建立军官的任职资格机制是世界各国军队的通行做法 [<xref ref-type="bibr" rid="hanspub.41073-ref1">1</xref>]。以美军为例，美军装甲兵中尉军官的任职资格就包括了必须取得M1A1型坦克车长证书。当前，我军干部训用一致的任职资格机制尚不完善，任职资格没有完全与任职教育挂钩，干部选拔制度在干部任职资格的细节问题上还不够明晰，未经过培训就任职或培训后不予任职等情况时有发生，这严重影响了军事人才的建设和发展。</p><p>将职业资格证书制度引入干部任职教育中，针对干部不同的职务级别和工作岗位，建立相应的职业资格证书考核、鉴定机制，将干部的任职资格纳入军队职业资格证书制度管理体系，通过精细化制度的建立来完善军官任职资格机制。这既有利于学员提高对军队岗位任职要求的认知，按照岗位任职需要学习，实现“训用一致”；也有利于公平、公正和公开地选贤举能，打通人才健康成长的通道。以美军为例，美军针对4个专业领域和38个兵种部门的需求建立了相应的军官任职资格标准，美军军官根据这些标准进行院校培训或函授学习，最终取得相应的证书 [<xref ref-type="bibr" rid="hanspub.41073-ref1">1</xref>]。因此，深化干部任职资格制度改革，实现任职教育与干部岗位任职真正有机结合刻不容缓。</p><p>习主席指出：“要紧密结合干部工作实际，认真总结，深入研究，不断改进，努力形成系统完备、科学规范、有效管用、简便易行的制度机制”。选人用人问题事关军队建设大局。通过运用科学的测评手段和评价方法，推行能力本位的军官任职和晋升资格制度，建立严格的选录制度、合理的培养制度、配套的交流轮换制度、规范的考核鉴定制度、公正的晋升任用制度等等，从总体上防止军官晋升随意性，不断推进军官晋升的法制化进程，为军官晋升提供了客观的依据、统一的标准和科学的指导。通过法规制度对军事人才的培养和使用予以约束，做到有章可循，有法可依，使军事人才建设法制化、制度化，在机制上为人才的健康发展提供保障。</p></sec><sec id="s10"><title>文章引用</title><p>明 英. 加强军队院校任职教育的几点思考Some Considerations about Strengthening Vocational Education in Military Academies[J]. 教育进展, 2021, 11(02): 496-499. https://doi.org/10.12677/AE.2021.112077</p></sec><sec id="s11"><title>参考文献</title></sec></body><back><ref-list><title>References</title><ref id="hanspub.41073-ref1"><label>1</label><mixed-citation publication-type="other" xlink:type="simple">丁向丽, 高化猛, 朱晓翠. 美军任职教育主要做法及启示[J]. 继续教育, 2011, 193(12): 56-57.</mixed-citation></ref><ref id="hanspub.41073-ref2"><label>2</label><mixed-citation publication-type="other" xlink:type="simple">李江玲, 亢锦, 蒋嵘. 西点军校学员领导力培养对我军任职教育后勤院校的启示[J]. 继续教育, 2014, 226(9): 94-96.</mixed-citation></ref><ref id="hanspub.41073-ref3"><label>3</label><mixed-citation publication-type="other" xlink:type="simple">邹卫邦. 军队任职教育院校办学定位的理性分析[J]. 西安政治学院学报, 2009, 22(1): 104-107.</mixed-citation></ref><ref id="hanspub.41073-ref4"><label>4</label><mixed-citation publication-type="other" xlink:type="simple">常顶前. 加强和改进当前军队院校任职教育的几点思考[J]. 继续教育, 2014, 220(3): 63-64.</mixed-citation></ref><ref id="hanspub.41073-ref5"><label>5</label><mixed-citation publication-type="other" xlink:type="simple">张晓东, 秦元伟, 王艳军. 特色建设是深化任职教育改革的必要路径[J]. 继续教育, 2015, 231(2): 76-79.</mixed-citation></ref></ref-list></back></article>