<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><!DOCTYPE article  PUBLIC "-//NLM//DTD Journal Publishing DTD v3.0 20080202//EN" "http://dtd.nlm.nih.gov/publishing/3.0/journalpublishing3.dtd"><article xmlns:mml="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" dtd-version="3.0" xml:lang="en" article-type="research article"><front><journal-meta><journal-id journal-id-type="publisher-id">APS</journal-id><journal-title-group><journal-title>Advances in Physical Sciences</journal-title></journal-title-group><issn pub-type="epub">2334-3400</issn><publisher><publisher-name>Scientific Research Publishing</publisher-name></publisher></journal-meta><article-meta><article-id pub-id-type="doi">10.12677/APS.2021.91014</article-id><article-id pub-id-type="publisher-id">APS-41138</article-id><article-categories><subj-group subj-group-type="heading"><subject>APS20210100000_17389158.pdf</subject></subj-group><subj-group subj-group-type="Discipline-v2"><subject>人文社科</subject></subj-group></article-categories><title-group><article-title>
 
 
  内蒙古地区发展民族特色雪地马球运动的可行性分析与文化价值研究
  The Feasibility Analysis and Cultural Value Research of Developing National Characteristics Snow Polo in Inner Mongolia
 
</article-title></title-group><contrib-group><contrib contrib-type="author" xlink:type="simple"><name name-style="western"><surname>智</surname><given-names>勇</given-names></name><xref ref-type="aff" rid="aff1"><sub>1</sub></xref><xref ref-type="corresp" rid="cor1"><sup>*</sup></xref></contrib></contrib-group><aff id="aff1"><label>1</label><addr-line>内蒙古师范大学，内蒙古 呼和浩特</addr-line></aff><pub-date pub-type="epub"><day>09</day><month>03</month><year>2021</year></pub-date><volume>09</volume><issue>01</issue><fpage>101</fpage><lpage>107</lpage><permissions><copyright-statement>&#169; Copyright  2014 by authors and Scientific Research Publishing Inc. </copyright-statement><copyright-year>2014</copyright-year><license><license-p>This work is licensed under the Creative Commons Attribution International License (CC BY). http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/</license-p></license></permissions><abstract><p>
 
 
  
    通过文献资料，实地调研等方法，分析了在内蒙古地区发展民族特色雪地马球的可行性与文化价值，认为：内蒙古地区具有大力发展民族特色雪地马球运动的基础条件，同时民族特色雪地马球运动的发展对于冰雪运动文化及民族传统文化的发展、传承有着不可估量的价值。
    Through literature, field research and other methods, the feasibility and cultural value of devel-oping ethnic snow polo in Inner Mongolia are analyzed. It is believed that Inner Mongolia has the basic conditions for vigorously developing snow polo with ethnic characteristics. The development of characteristic snow polo sports is of inestimable value to the development and inheritance of ice and snow sports culture and national traditional culture. 
  
 
</p></abstract><kwd-group><kwd>民族特色，雪地马球运动，可行性分析，文化价值, National Characteristics</kwd><kwd> Snow Polo</kwd><kwd> Feasibility Analysis</kwd><kwd> Cultural Value</kwd></kwd-group></article-meta></front><body><sec id="s1"><title>摘要</title><p>通过文献资料，实地调研等方法，分析了在内蒙古地区发展民族特色雪地马球的可行性与文化价值，认为：内蒙古地区具有大力发展民族特色雪地马球运动的基础条件，同时民族特色雪地马球运动的发展对于冰雪运动文化及民族传统文化的发展、传承有着不可估量的价值。</p></sec><sec id="s2"><title>关键词</title><p>民族特色，雪地马球运动，可行性分析，文化价值</p></sec><sec id="s3"><title>The Feasibility Analysis and Cultural Value Research of Developing National Characteristics Snow Polo in Inner Mongolia</title><p>Yong Zhi</p><p>Inner Mongolia Teaching University, Hohhot Inner Mongolia</p><p><img src="//html.hanspub.org/file/14-3080391x4_hanspub.png" /></p><p>Received: Feb. 14<sup>th</sup>, 2021; accepted: Mar. 16<sup>th</sup>, 2021; published: Mar. 23<sup>r</sup><sup>d</sup>, 2021</p><p><img src="//html.hanspub.org/file/14-3080391x5_hanspub.png" /></p></sec><sec id="s4"><title>ABSTRACT</title><p>Through literature, field research and other methods, the feasibility and cultural value of developing ethnic snow polo in Inner Mongolia are analyzed. It is believed that Inner Mongolia has the basic conditions for vigorously developing snow polo with ethnic characteristics. The development of characteristic snow polo sports is of inestimable value to the development and inheritance of ice and snow sports culture and national traditional culture.</p><p>Keywords:National Characteristics, Snow Polo, Feasibility Analysis, Cultural Value</p><disp-formula id="hanspub.41138-formula11"><graphic xlink:href="//html.hanspub.org/file/14-3080391x6_hanspub.png"  xlink:type="simple"/></disp-formula><p>Copyright &#169; 2021 by author(s) and Hans Publishers Inc.</p><p>This work is licensed under the Creative Commons Attribution International License (CC BY 4.0).</p><p>http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/</p><p><img src="//html.hanspub.org/file/14-3080391x7_hanspub.png" /> <img src="//html.hanspub.org/file/14-3080391x8_hanspub.png" /></p></sec><sec id="s5"><title>1. 引言</title><p>现代雪地马球运动起源于欧洲，起初是欧洲贵族运动。对于内蒙古地区来说雪地马球运动具有独特的多重性，它不仅是竞技体育项目更是一项民族传统体育冬季运动。国家大力发展冰雪运动的趋势，给内蒙古民族特色雪地马球项目的发展带来了前所未有的机会和条件。内蒙古地区不仅有得天独厚的发展冬季运动的气候条件，更是有着雄厚的马上项目，民族传统体育及冬季运动项目基础。在内蒙古地区大力发展民族特色雪地马球运动不仅具有现实意义，更是对长远发展有着深刻的影响。无论从雪地马球项目自身发展的角度还是从民族文化传承与丰富冰雪运动文化的角度来看都有着深刻的意义。</p></sec><sec id="s6"><title>2. 雪地马球运动发展情况概述</title><p>雪地马球是一种在以马球为基础上开创的运动，将马球运动移到雪地或冰面上进行的趣味性很高、活动性很大的冬季运动项目。作为冬季项目雪地马球运动很大程度上区别于草地马球运动和沙地马球运动。比如马球场要确保充足的雪量和雪的质量，也要确保场地的结实性，要冰雪凝冻的场地为最佳场地。场地的大小只有国际标准草地马球场的十二分之一，长度约为91.44米，宽为45.72。由于场地等方面的原因在观赏雪地马球的位置也大不同于别类的马球运动，一般都在围挡边上观赏，这样很大程度上提高了观赏性和接近度。雪地马球赛分为两队，每队三位选手组成，着装为冬季运动着装特色，雪地马球运动的球杆为碳素杆，马球为彩色的皮球。为了确保防滑和速度之间的逻辑点还需要在马蹄上配备防滑垫，双头螺栓马蹄铁。雪地马球是马球的一种，马球的发展在我国有着悠久的历史，马球文化也是中华民族传统文化的灿烂一页。在古代，马球也是深受官员、军队、民众喜爱的传统体育运动。对于马球的起源国内外专家学者们有不同的看法，大致归为以下几种：1) 中国起源说。2) 古代吐藩起源说。3) 波斯帝国起源说。大多数中国学者根据考古发现并普遍认为马球运动始于汉朝时期。在李重申、李金梅、夏阳学者们的《中国马球史》书中论述到：“把马球起源作为一种文化现象，放到中国古代民族文化的整体加以考察。把马球的起源作为一种文化的关系和文化的过程加以考察，会发现马球的起源并非单一、平面的关照所能把握 [<xref ref-type="bibr" rid="hanspub.41138-ref1">1</xref>]。”① 那么说明马球运动的起源与发展必须在整个中华文化的形成脉络中去考察，也可以说在草的世界和禾的世界的4000年的融合史去考察。“(这里指的草的世界是草原文明，禾的世界是华夏文明) [<xref ref-type="bibr" rid="hanspub.41138-ref2">2</xref>]。”② 公元前202年刘邦建立了汉朝，定都长安城，汉朝时期的主要威胁来自北方草原的匈奴，匈奴人前后击败了西面的月氏和东面的东胡争霸了整个北方辽阔的草原。草原的政权不像中原汉朝一样，汉朝人口众多，中央政府有一定的经济能力去管理和承担一定的开销。但是草原上人口较少，中央政府很大程度上发挥不到中央经济的作用管理好各部落及臣王，他们需要大量的外来物资。从匈奴和汉朝之间的初期战争结果来看，最后汉朝通过和亲贡献的方式得到了大体上的稳定，和亲贡献方式使双方都得到了好处，尤其在边境贸易上华夏文化产物与草原文化产物互相被交换，两种不同的文化开始交流，开始融合。马球运动最主要就是要有球和马，也不是简简单单的把马和球加起来的文化现象。它是经过多年的文化融合，从不同角度的融洽，才成为的一种文化体育活动。从文化传播影响理论来看，马球很有可能是在汉朝和匈奴之间的文化交流，边境贸易中，中原地区的蹴鞠文化与北方民族马背文化的相结合的产物。从汉朝到明清年代中国马球文化与马球运动源源不断，一直延续到当今。冷兵器时代，马的作用无可估量，围绕马的项目在这个时期开始萌芽，赛马、马上射箭、尤其军队的文化与军队操练中马球得到了很好的发展。按照文化发展理论视角来看，人们到了冬季也会进行军队操练和文化娱乐，这时军队的操练也会出现马球运动。也就是雪地马球运动的萌芽发展状态。欧洲中部地区和北部地区凭借发展冬季项目的自然地理环境和近代以来的工业革命，科技革命等优势率先把这项运动发展为现代体育运动。学者们普遍认为现代意义上的雪地马球运动项目1960年始于瑞士。以1985年在圣莫里茨举办的雪地马球世界杯为锲机，现代雪地马球项目得到空前的大发展。圣莫里茨是两界奥运会的举办地，冰雪文化浓厚，滑雪、雪地马球、冰湖赛马都是具有国际影响力的冬季冰雪运动。自1985年至2019年瑞士圣莫里茨成功举办了共35届卡地亚雪地马球世界杯锦标赛事，成为了全世界雪地马球最具有影响力和高水平的赛事。自1985年圣莫里茨雪地马球世界杯成功举办后这项运动迅速传遍了欧洲其他国家以及美国等发达国家。在意大利、阿根廷、奥地利、西班牙等国家已经成为了雪地马球爱好者的另一个聚集点。奥地利昆仑雪地马球世界杯，西班牙雪地马球杯赛等都成为了当地民众喜爱的一种冰雪运动、为国家旅游业，冰雪运动的发展注入了自己的血液。现代雪地马球运动在中国发展的时间比较晚，在中国真正意义上的现代雪地马球项目的开始是2012在天津举办的富国高银雪地马球世界杯赛，自2012年开始天津环亚国际马球会举办每年一届的富国高银雪地马球世界杯赛，成为了亚洲的现代雪地马球运动的摇篮，也成为了在我国大力宣传雪地马球的一项赛事。在内蒙古地区尚未大力发展和普及现代意义上的雪地马球，但是在内蒙古各盟市的冬季那达慕，冬季旅游节上出现过雪地马球表演项目，也就是我在本文中所说的内蒙古民族特色雪地马球。与现代马球项目相比较具有大众化、亲民化、方便化的特点。</p></sec><sec id="s7"><title>3. 发展民族特色雪地马球运动的可行性分析</title><sec id="s7_1"><title>3.1. 多级政府的政策支持</title><p>政府的政策导向是各类事业发展的前提与引领。发展民族特色雪地马球项目我们有着多级政府的政策支持。国家层面：在《“健康中国2030”规划纲要》中提出要完善全民健身公共服务体系、广泛开展全民健身运动。大力发展群众喜闻乐见的运动项目，鼓励开发适合不同人群、不同地域特点的特色运动项目，扶持推广太极拳、健身气功等民族民俗民间传统运动项目。在《体育强国建设纲要》中指出广泛开展全民健身活动。坚持以人民健康为中心，制定并实施全民健身计划，普及科学健身知识和健身方法，因时因地因需开展全民健身活动，大力发展群众喜闻乐见的运动项目，扶持推广各类民族民间民俗传统运动项目。推进冰雪运动“南展西扩东进”战略，带动“三亿人参与冰雪运动”。促进体育文化繁荣发展，弘扬中华体育精神。传承中华传统体育文化。加强优秀民族体育、民间体育、民俗体育的保护、推广和创新，推进传统体育项目文化的挖掘和整理。开展体育文物、档案、文献等普查、收集、整理、保存和研究利用工作。开展传统体育类非物质文化遗产展示展演活动，推动传统体育类非物质文化遗产进校园。推动运动项目文化建设。挖掘体育运动项目特色、组织文化和团队精神，讲好以运动员为主体的运动项目文化故事。培育具有优秀品德和良好运动成绩的体育明星，组织运动队和体育明星开展公益活动。以各类赛事为平台，举办以运动项目为主要内容的文化活动、文化展示。以2022年北京冬奥会和冬残奥会筹办为契机，弘扬冰雪运动项目文化。在《冰雪运动发展规划(2016-2025年)》中指出到2025年为止冰雪运动群众基础更加坚实。冰雪运动普及度大幅提高，群众冰雪活动极大丰富，参与冰雪运动的人数稳步增加，直接参加冰雪运动的人数超过5000万，并“带动3亿人参与冰雪运动”。</p><p>自治区层面：在《内蒙古自治区“十三五”体育事业发展规划》中提到大力发展少数民族传统体育，大力推广马术、搏克、射箭、曲棍球、驼球、抢枢、布鲁、安代操、筷子舞等有发展空间的民族类项目，挖掘整理优秀民族民间传统体育项目，争取纳入非物质文化遗产名录。支持学校将民族传统体育项目纳入体育课程内容，扶持少数民族传统体育项目社会组织发展，鼓励和促进开展少数民族传统体育健身活动。又指出大力发展群众性冬季运动。广泛开展群众冬季项目健身活动。打造内蒙古特色冰雪活动，培育各级冰雪体育赛事，开展冰雪嘉年华和群众冰雪健身体验活动。在内蒙古各盟市也结合自己地区的特点多次出台了发展冰雪运动，壮大冰雪运动文化同时大力挖掘民族特色运动项目，结合冬季特点丰富民族传统冰雪运动项目等内容的文件。为内蒙古地区发展民族特色冰雪运动给予政策保障及指导方向。</p></sec><sec id="s7_2"><title>3.2. 雄厚的马上项目基础与冰雪运动基础</title><sec id="s7_2_1"><title>3.2.1. 雄厚的马上项目基础</title><p>马上项目是内蒙古的特色，也是内蒙古的强项运动之一。蒙古族那达慕，《男儿三艺》是内蒙古品牌运动其中赛马扮演者重要的角色。内蒙古的马上项目与马术表演在我国的体育比赛，文化展演等各类活动中发挥着重要的作用。内蒙古马上项目与马术表演等活动可以分为区级与基层。区级层次一般代表着高水平，科学化，国际化的标准，基层的侧代表着群众自主的各类与马相关的活动。内蒙古表演马术队成立于1956年，是国内一流的专业民族表演马术队。运动员的年龄保持在14~26岁之间，他们当中多数来自农村，牧区。他们平时采用半军事化训练与管理，保持这高水平的技术与技巧。在全国全自治区的大型活动中担任着民族马术表演任务，尤其在全国少数民族传统体育运动会上屡次获得冠军，亚军等荣誉。新时代文化大繁荣的时机也给马文化表演也带来了发展机遇，先后完成了《千古马颂》大型马文化全景式综合盛演、《蒙古马》大型室内实景剧等。内蒙古速度赛马队成立于1999年4月20日，速度赛马以较高的欣赏度，较广的群众度在赛马比赛中独树一帜。内蒙古速度赛马队自成立以来担任着全国性的，国际性的大比赛并且取得了很好的成绩。从下部分获奖表中我们就能看出内蒙古有着雄厚的马上项目基础。无论是自治区及马术队，赛马队还是基层的，农牧民自觉的团队都有着多年的积累。雄厚的，广泛的基层马上项目基础才能给区级层次的马术队，表演队不断的输送新的活力，新的骑手从而达到高水平的优良的传统。</p></sec><sec id="s7_2_2"><title>3.2.2. 多彩的冰雪运动基础</title><p>近些年来内蒙古地区成为了冰雪运动大发展的地区之一。先后出台了《内蒙古自治区冰雪发展规划》等并且把内蒙古努力打造成“贯穿东西、沿京津冀、连接三北”的冰雪运动和产业大区。更是承办2020年全国第十四届冬季运动会为锲机内蒙古的冰雪运动基础设施和冰雪人文环境会更加牢固与浓厚。现有26个大型滑雪场，28个大型滑冰场，尤其内蒙古冰上运动训练中心包括速度滑冰馆、短道速度滑冰馆、冰球馆、冰壶馆等均能承办国家级赛事。内蒙古冬季项目运动管理中心成立于2011年，先后在速度滑冰、短道速滑、冰球、冰壶等项目上取得了突破性的进展。在群众冰雪运动普及上先后出台“百万青少年上冰雪”、“雪地足球”等冬季体育活动品牌。广泛的带动了群众的冰雪运动参与度。内蒙古一年一度的冬季那达慕是一个冰雪运动、民族传统运动、旅游战略相结合的冬季盛会。呼伦贝尔、锡林郭勒、阿拉善、兴安盟等盟市相继承办自治区及冬季那达慕并且也会举办各自特色的冬季那达慕。内蒙古冬季那达慕成为了民族传统体育与冰雪世界相融合的交接点。在冬季那达慕上的各项冰雪传统体育项目得到了更好的发展，并且传播与全国乃至世界。</p></sec></sec><sec id="s7_3"><title>3.3. 有着扎实的群众基础</title><p>在内蒙古地区生活着蒙古族、汉族、回族、鄂温克、鄂伦春、满族等多个民族。其中蒙古族是除了汉族人口以外人口做多的少数民族，内蒙古官方语言为蒙汉双语。蒙古族因地理环境、游牧生活的需要驯化马匹并用于生产生活较早，在之后的历史进程中马成为了蒙古族生活的一部分，甚至蒙古人把马当成亲朋好友，在蒙古人生活中与马相关的物质文化，精神文化随处可见，蒙古人往往把最好的与最积极向上的都会比喻成与马相关的词或行为。骑行是蒙古族从小掌握的一项本领。</p></sec></sec><sec id="s8"><title>4. 发展民族特色雪地马球运动的文化价值</title><sec id="s8_1"><title>4.1. 雪地马球运动的文化价值</title><p>国内外学者对文化的定义解释着不同角度的论述，人类学之父爱德华&#183;泰勒在《原始社会》中对文化的定义为：“文化或文明，就其广泛的民族学意义来说，是包括全部的知识、信仰、艺术、道德、法律、风俗以及作为社会成员的人所掌握和接受的任何其他的才能和习惯的复合体 [<xref ref-type="bibr" rid="hanspub.41138-ref3">3</xref>]。”③ 我国东西文化比较研究学者梁漱冥在《中国文化要义》中说道：“文化之本意，应该在经济、政治，乃至一切无所不包 [<xref ref-type="bibr" rid="hanspub.41138-ref4">4</xref>]。”④ 在《东西文化及其哲学》中解释道：“据我们看，所谓一家文化不过是一个民族生活的种种方面。总括起来，不外三个方面：(一) 精神生活方面，如宗教、哲学、科学、艺术等是。宗教、文艺是偏于情感的，哲学、科学是偏于理智的。(二) 社会生活方面，我们对周围的人——家族、朋友、社会、国家、世界—之间的生活方法都属于社会生活的以方面，如社会组织、伦理习惯、政治制度及经济关系是。(三) 物质生活方面，如饮食，起居种种享用，人类对自然界求生存的各种是 [<xref ref-type="bibr" rid="hanspub.41138-ref5">5</xref>]。”⑤ 雪地马球运动作为体育现象，也是一种生活的一方面，是人类在长期与自然界互动的产物，也是一种文化现象。马林诺夫斯基和拉德克里夫，布朗为首的功能学派学者们认为，任何一种文化现象，都有满足人类实际生活需要的作用，及都有一定的功能，也就是说有一定的价值。价值具有两个方面的含义。一是指事物本身的积极性；二是指体现在商品里的社会必要条件。民族特色雪地马球运动作为文化现象具有它自身的价值性和影响力。在鲁威人的《体育文化学》中论述到：“体育的文化价值是指体育在社会文化发展过程中的意义及作用，体育文化作为人类文化的一部分，既具有自身的特点和存在的意义，又与其他社会文化密切相关，相互融合共同构成了整个社会文化体系，从而推动社会文化的发展 [<xref ref-type="bibr" rid="hanspub.41138-ref6">6</xref>]。”⑥ 我们在平常的生活当中也能感受到体育文化力量给我们带来的一切积极的因素。体育文化的价值和物质文化，经济文化，政治文化有着密切的联系，相辅相成。</p></sec><sec id="s8_2"><title>4.2. 创造地域特色、民族特色的雪地马球运动</title><p>内蒙古地区位于我国正北方，地域文化特色多彩斑斓，美国人类学家斯图尔德认为：“文化与其生态环境不可分离，两者相互影响、相互作用、相互结果。相似的生态环境下会产生相似的文化形态及其发展线索。”从内蒙古地区的自然环境、地貌，地势来看涵盖着高原、山地、丘陵、平原、沙漠、河流、湖泊等等，在这样的自然环境之下内蒙古地区从历史以来孕育出了游牧文化，森林文化，农业文化。内蒙古一直以来以游牧文化为底色、草原文化为特色，不断地壮大着中华文化的内涵与内容，经过多年的发展进程游牧文化，草原文化在全国乃至全世界有着很大的影响力，也成为了内蒙古的明星片。本人认为在内蒙古地区发展现代雪地马球运动不仅要与国际接轨也要有自己的特色，雪地马球运动要与内蒙古农牧区的现实条件，与草原人民的爱好，历史发展下来的运动习惯相结合。根基于草原文化、蒙古族文化，发展成民族特色雪地马球运动。这样才能有更长久的生命力和影响力。逐渐发展成为农牧民冬季大众体育项目。尤其在有一定条件的地区，比如锡林郭勒盟，呼伦贝尔市，牧民各自有广袤的牧场，也都有一定数量的畜牧，在冬季日常的放牧活动中都有开展民族特色雪地马球运动的可能性。这样不断能让牧民的生活更加有趣，在寒冷的冬天他们可以运动取暖，锻炼身体，增加邻里之间的感情。民族特色雪地马球运动也将成为游牧文化的内容。</p></sec><sec id="s8_3"><title>4.3. 丰富冰雪运动文化内涵、传承发展民族传统体育文化</title><sec id="s8_3_1"><title>4.3.1. 丰富冰雪运动文化内涵</title><p>雪地马球运动作为冬季运动，在丰富冰雪运动文化方面有着重要的作用。自2022年冬奥会申报成功以来，我国各地区大力宣传冰雪运动文化，冰雪文化进社区，进校园等活动给人们带去了冬季运动的魅力和健康，有的地区也开展冰雪运动交流会，冰雪运动文化节活动。让冰雪文化成为城市文化的主要一方面。各地政府、组织也大力投入资金，去挖掘中国古代冰雪文化的同时也引进国际上的现代化项目来丰富中国特色冰雪运动文化。这几年内蒙古地区也大力发展冬季运动项目，冰雪内蒙古也成了大家公认的代名词，在城市中滑冰，滑雪等项目得到了青少年的青睐。在深远的牧区开展冬季运动文化的普及也遇到了一些困难，民族特色雪地马球运动正是增加了牧区冬季运动的数量，也是内蒙古冬季运动的城乡协同发展上有着深刻的积极意义。</p></sec><sec id="s8_3_2"><title>4.3.2. 传承发展民族传统体育文化</title><p>雪地马球运动本属于马球运动的一类，作为一种民族传统体育运动，更是作为民族传统冬季运动，为发展和传承民族传统体育项目，传承发扬民族文化方面有着不可估量的长远意义。2019年7月15日习总书记考察内蒙古时，在赤峰市博物馆，了解了当地历史文化沿革，同古典民族史诗《格萨(斯)尔》非物质文化遗产继承人交谈中指出要重视少数民族文化保护和传承，支持和扶持《格萨(斯)尔》等非物质文化遗产，培养好传承人，一代一代接下去、传下去。文化是民族的血脉。构建中华优秀传统文化传承体系和加强文化遗产保护，已在我国实现伟大复兴中国梦的精神文化建设中扮演重要角色。 民族传统文化是一个民族在历史演变过程中用双手和智慧创造的一种生活现象。民族传统文化包含了一个民族的哲学，思维模式，生活方式，甚至是发展方向。也是一定时期的历史产物。民族传统体育作为民族传统文化的内容，也有着一定的价值。 文化强国战略提出要培养核心价值观、弘扬中华优秀传统文化、提高国家软实力实现中华民族伟大复兴。这些需要广大群众的文化素质的提高，也需要在精神文明建设中发挥群众的基础性作用。因此，开展各类群众性活动尤为重要。民族传统体育项目不仅是一项运动，它还体现了各地域的文化和风俗。各少数民族的运动文化都包含在民族传统体育项目中，他们各自彰显了自身独特的民族特色及文化元素。由此，在生活实践中发现和传承民族传统体育项目不仅是群体在历史和劳动下根据生活需求所形成的一种技能，更是体现一群人共同的文化现象和生活方式。民族传统体育项目作为文化传承的载体，不断增强个体文化自信、自强，促进多民族间的文化认同与融合发展。</p></sec></sec></sec><sec id="s9"><title>5. 结束语</title><p>内蒙古打造“贯穿东西、沿京津冀、连接三北”的冰雪运动和产业大区，承办全国第十四届冬季运动会为锲机应重点打造以“马”、“冰雪”、“那达慕”为融合的体育项目品牌。民族特色雪地马球项目本身特点涵盖了马、冰雪、那达慕等特色。结合当地农牧民的实际情况、把民族特色雪地马球项目发展为群众性的体育运动、这将有利于冰雪运动大发展、有利于民族传统文化的传承、有利于体育强国建设发展目标的实现。</p></sec><sec id="s10"><title>文章引用</title><p>智 勇. 内蒙古地区发展民族特色雪地马球运动的可行性分析与文化价值研究The Feasibility Analysis and Cultural Value Research of Developing National Characteristics Snow Polo in Inner Mongolia[J]. 体育科学进展, 2021, 09(01): 101-107. https://doi.org/10.12677/APS.2021.91014</p></sec><sec id="s11"><title>参考文献</title></sec></body><back><ref-list><title>References</title><ref id="hanspub.41138-ref1"><label>1</label><mixed-citation publication-type="other" xlink:type="simple">李重申, 李金梅, 夏阳. 中国马球史[M]. 兰州: 甘肃教育出版, 2009.</mixed-citation></ref><ref id="hanspub.41138-ref2"><label>2</label><mixed-citation publication-type="other" xlink:type="simple">波音. 草与禾[M]. 北京: 中信出版社, 2019.</mixed-citation></ref><ref id="hanspub.41138-ref3"><label>3</label><mixed-citation publication-type="other" xlink:type="simple">爱德华•泰勒. 原始社会[M]. 上海: 上海文艺出版社, 1992.</mixed-citation></ref><ref id="hanspub.41138-ref4"><label>4</label><mixed-citation publication-type="other" xlink:type="simple">梁漱冥. 中国文化要义[M]. 上海: 上海人民出版社, 2011.</mixed-citation></ref><ref id="hanspub.41138-ref5"><label>5</label><mixed-citation publication-type="other" xlink:type="simple">梁漱冥. 东西文化及其哲学[M]. 北京: 商务印书馆, 2010.</mixed-citation></ref><ref id="hanspub.41138-ref6"><label>6</label><mixed-citation publication-type="other" xlink:type="simple">鲁威人. 体育文化学[M]. 北京: 清华大学出版社, 2016.</mixed-citation></ref></ref-list></back></article>