<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><!DOCTYPE article  PUBLIC "-//NLM//DTD Journal Publishing DTD v3.0 20080202//EN" "http://dtd.nlm.nih.gov/publishing/3.0/journalpublishing3.dtd"><article xmlns:mml="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" dtd-version="3.0" xml:lang="en" article-type="research article"><front><journal-meta><journal-id journal-id-type="publisher-id">APS</journal-id><journal-title-group><journal-title>Advances in Physical Sciences</journal-title></journal-title-group><issn pub-type="epub">2334-3400</issn><publisher><publisher-name>Scientific Research Publishing</publisher-name></publisher></journal-meta><article-meta><article-id pub-id-type="doi">10.12677/APS.2021.91020</article-id><article-id pub-id-type="publisher-id">APS-41213</article-id><article-categories><subj-group subj-group-type="heading"><subject>APS20210100000_16847546.pdf</subject></subj-group><subj-group subj-group-type="Discipline-v2"><subject>人文社科</subject></subj-group></article-categories><title-group><article-title>
 
 
  体育校园文化景观设计与高等体育院校校园文化建设
  The Design of Sports Campus Cultural Landscape and the Construction of Campus Culture in Sports Colleges
 
</article-title></title-group><contrib-group><contrib contrib-type="author" xlink:type="simple"><name name-style="western"><surname>朱</surname><given-names>颖</given-names></name><xref ref-type="aff" rid="aff1"><sup>1</sup></xref><xref ref-type="aff" rid="aff2"><sup>2</sup></xref></contrib></contrib-group><aff id="aff1"><label>1</label><addr-line>null</addr-line></aff><aff id="aff2"><label>1</label><addr-line>武汉体育学院新闻传播学院，湖北 武汉</addr-line></aff><pub-date pub-type="epub"><day>09</day><month>03</month><year>2021</year></pub-date><volume>09</volume><issue>01</issue><fpage>136</fpage><lpage>141</lpage><permissions><copyright-statement>&#169; Copyright  2014 by authors and Scientific Research Publishing Inc. </copyright-statement><copyright-year>2014</copyright-year><license><license-p>This work is licensed under the Creative Commons Attribution International License (CC BY). http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/</license-p></license></permissions><abstract><p>
 
 
  
    校园景观是一种文化景观，具有潜在而巨大的教育功效，高等体育院校应当设计反映具有鲜明文化特色、时代特色的体育院校历史、人文气息的校园建筑、校园雕塑和校园服装等校园文化景观来营造和改善体育院校的校园文化氛围。体育校园文化景观设计在高等体育院校校园文化建设中对于学校的形象工程、人文精神展示都有着极其重要的作用。
    The campus landscape is a cultural landscape with potential and huge educational effects. Sports colleges and universities should design campus buildings, campus sculptures and campus clothing that reflect the history and humanistic atmosphere of sports colleges with distinctive cultural characteristics and era characteristics. Campus cultural landscape can create and improve the campus cultural atmosphere of sports colleges. The cultural landscape design in Sports campus plays an extremely important role in the campus cultural construction of colleges and universities for the school’s image project and humanistic spirit display. 
  
 
</p></abstract><kwd-group><kwd>校园文化，体育院校，景观，建设, Campus Culture</kwd><kwd> Sports Colleges</kwd><kwd> Landscape</kwd><kwd> Construction</kwd></kwd-group></article-meta></front><body><sec id="s1"><title>摘要</title><p>校园景观是一种文化景观，具有潜在而巨大的教育功效，高等体育院校应当设计反映具有鲜明文化特色、时代特色的体育院校历史、人文气息的校园建筑、校园雕塑和校园服装等校园文化景观来营造和改善体育院校的校园文化氛围。体育校园文化景观设计在高等体育院校校园文化建设中对于学校的形象工程、人文精神展示都有着极其重要的作用。</p></sec><sec id="s2"><title>关键词</title><p>校园文化，体育院校，景观，建设</p></sec><sec id="s3"><title>The Design of Sports Campus Cultural Landscape and the Construction of Campus Culture in Sports Colleges</title><p>Ying Zhu</p><p>School of Journalism and Communication, Wuhan Sports University, Wuhan Hubei</p><p><img src="//html.hanspub.org/file/20-3080417x4_hanspub.png" /></p><p>Received: Feb. 17<sup>th</sup>, 2021; accepted: Mar. 18<sup>th</sup>, 2021; published: Mar. 25<sup>th</sup>, 2021</p><p><img src="//html.hanspub.org/file/20-3080417x5_hanspub.png" /></p></sec><sec id="s4"><title>ABSTRACT</title><p>The campus landscape is a cultural landscape with potential and huge educational effects. Sports colleges and universities should design campus buildings, campus sculptures and campus clothing that reflect the history and humanistic atmosphere of sports colleges with distinctive cultural characteristics and era characteristics. Campus cultural landscape can create and improve the campus cultural atmosphere of sports colleges. The cultural landscape design in Sports campus plays an extremely important role in the campus cultural construction of colleges and universities for the school’s image project and humanistic spirit display.</p><p>Keywords:Campus Culture, Sports Colleges, Landscape, Construction</p><disp-formula id="hanspub.41213-formula7"><graphic xlink:href="//html.hanspub.org/file/20-3080417x6_hanspub.png"  xlink:type="simple"/></disp-formula><p>Copyright &#169; 2021 by author(s) and Hans Publishers Inc.</p><p>This work is licensed under the Creative Commons Attribution International License (CC BY 4.0).</p><p>http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/</p><p><img src="//html.hanspub.org/file/20-3080417x7_hanspub.png" /> <img src="//html.hanspub.org/file/20-3080417x8_hanspub.png" /></p></sec><sec id="s5"><title>1. 引言</title><p>为贯彻落实《中共中央国务院关于进一步加强和改进大学生思想政治教育的意见》精神，教育部、共青团中央专门下发了《关于加强和改进高等学校校园文化建设的意见》，许多高校都在投入较多的人力和物力创建自己的校园文化，为大学生全面、健康成长创造良好的氛围和环境。高等体育院校是我国高校群体中的特殊群体，由于建校历史短和单科性明显等原因，高等体育院校校园文化与历史悠久的综合性大学相比，存在文化底蕴不足、缺少文理渗透和受到体育文化影响等差异；高等体育院校校园文化建设要在全面文化建设的前提下，注重扬长补短，充分挖掘体育人文文化内涵，加强人文素质和科学精神的教育。校园景观是一种文化景观，具有潜在而巨大的教育功效，高等体育院校应当设计反映具有鲜明文化特色、时代特色的体育院校历史、人文气息的校园建筑、校园雕塑和校园服装等校园文化景观来改善和提高体育院校的校园文化氛围。</p></sec><sec id="s6"><title>2. 研究方法和对象</title><p>本文以高等体育院校教育中校园文化景观设计为研究对象。采用文献资料法、实地考察、比较等研究方法。</p></sec><sec id="s7"><title>3. 校园文化景观在高等体育院校校园文化的中担当何种角色？</title><sec id="s7_1"><title>3.1. 高等体育院校校园文化建设及其意义</title><p>校园是专门的育人场所，在横向的空间上对身处其中的校园学生有着巨大的潜在教育意义。校园物质文化，是校园文化的硬件，物质文化建设是校园文化建设的重要组成部分和重要的支撑。高校校园文化是指：“在大学生社区成员中所共同拥有的校园价值观，以及此种价值观在物质和意识层面上的具体文化形态。”高等体育院校校园文化建设应结合体育各专业的特点，突出校园文化建设的特色，创造良好的育人环境，展示体育类高校健康向上的精神面貌，使体育文化得以传承和发扬。真正的文化应该是一个群体对核心价值观的认同、信奉和执行，学校文化建设应该是校长引领、抉择，全体师生共同设计、共同建设、共同享有，以物质文化建设为基础，设计有形，润物无声，赋硬件以生命，以文化引领为重心，引导群体心理意识，由全体学员共同创造的群体意识，像一种黏合剂，把学校的历史、人文、等各方面都聚集起来，使每个人的思想感情和命运与学校的命运紧密联系在一起，使学校成员的个人价值取向及行为取向，与学校的价值取向和目标保持一致。所以高等体育院校校园文化建设对教育教学质量和体育人才的质量有重要的影响。</p></sec><sec id="s7_2"><title>3.2. 校园文化景观及其文化内涵</title><p>校园景观既是高等教育实施的场所，也是高等院校的标志．而校园文化景观反映了校园文化教育意蕴，是校园文化的载体。它彰显了学校的历史传统、办学特色和精神风貌，并透射出独特的校园感染力、凝聚力和震撼力。校园景观设计是结合校园历史、文化、地形等因素进行环境设计与建设的过程，将高校的文化融入校园景观，对于展现学校的人文精神，促进师生身心的健康和谐发展将起到重要的作用。</p></sec><sec id="s7_3"><title>3.3. 校园文化景观是整合高等体育院校人文精神、展现体育院校风采的催化剂和孵化器</title><p>体育类院校有其独特的专业性，学生在接受教育时室外动态教学很多，对体育场馆、仪器设备使用的频率和周期都要高于其他普通高校。要培养全面性人才必须重视人文方面的教育，而这正是体育类院校的弱项。体育院校由于建校历史短和单科性明显等多种特殊性，使得校园文化景观应当勇担整个学校人文精神、展现体育院校风采的催化剂和孵化器。使校园文化成为继承和传播民族传统文化的重要场所和培养学生人文精神面貌的重要途径 [<xref ref-type="bibr" rid="hanspub.41213-ref1">1</xref>] [<xref ref-type="bibr" rid="hanspub.41213-ref2">2</xref>]。</p></sec></sec><sec id="s8"><title>4. 当代高等体育校园文化景观设计的理念</title><p>校园景观设计是校园环境建设的重要组成部分，优美的校园环境不仅对学生进行艺术美的教育，有特色的校园景观对学生的心理健康和品质品德有潜移默化的影响。尤其是在现在的高等体育院校中，很多课程开设在室外，学生在上课、课余、闲暇时间都在时刻感受校园景观文化。通过对校园文化进行深入剖析，总结出了体育院校校园文化建设的原则并始终遵循着，一是继承与创新的原则，体育院校文化的生命力根植于校园文化的新陈代谢中，要在固有的文化传统中进行文化的传承、变革和创新。二是以人为本的原则，校园文化的建设主体是师生员工，目的是满足师生员工的需要，促使其全面发展。三是先进性和实践性原则，体育院校校园文化既要确保“高”，培育积极、健康、高雅的文化氛围，又要确保“体”，营造开放性、实践性、运动性、教育化的氛围。正是在这样的文化氛围中，培养出众多既具有较高专业技能素质又能适用社会发展的优秀人才 [<xref ref-type="bibr" rid="hanspub.41213-ref3">3</xref>]。</p><p>当代高等体育校园景观设计要突出学校的办学特色、时代特征、体育文化艺术特征及注重对校园生态的探究与建设，要使学校的历史文化和个性特点得到传承与创新，注重人–体育–环境的和谐与平衡，造就体育校园景观设计的新天地，使之在满足新的时代要求的同时得以延续，免遭破坏，并在更新改造中结合时代发展，注入新时代的内容 [<xref ref-type="bibr" rid="hanspub.41213-ref4">4</xref>]。以武汉体育学院的校园文化景观设计为例，武汉体育学院是新中国首批独立设置的全日制普通高等体育院校之一，原名中南体育学院，1953年组建于江西省南昌市，1955年迁至湖北省武汉市，1956年更名为武汉体育学院。拥有马家庄校区(校本部)和藏龙岛校区(分校)两个校区，总占地面积1800余亩，建筑面积40余万平方米。其中，马家庄校区地处武汉市东湖高新技术开发区，风景秀丽，占地面积800余亩，建筑面积34万多平方米；藏龙岛校区地处武汉市江夏藏龙岛开发区，环境优美，规划面积1000亩，一期工程建筑面积10万多平方米。马家庄校区为主校区，其三面环水，一面正对珞瑜路国道，校区及周边环境无污染，与华中师范大学和武汉大学比邻。现将武汉体院的校园景观设计理念作一略述。</p><sec id="s8_1"><title>4.1. 办学特色</title><p>在校园的规划中，武汉体院身处有名的学城——武昌，这样一个文化大环境中，其独特的专业性也决定了武体的校园景观的设计要突出自己作为体育院校的文化特色和人文传统。武汉体院经过五十多年的发展，尤其是进入二十一世纪以来，发展速度迅猛。各类室内室外运动场馆及教学楼、实验楼，图书馆等建筑“硬环境”空间结构和布局强调轴线系统的运用，加强了校园景观的和谐构造和整体性；先进齐全的教学训练科研设施、数字化图书馆和千兆校园网等校园“软环境”与“硬环境”相得益彰，在风格上统一了学校的特色。但由于建校较早，新型建筑和老建筑在色彩风格上各有不同，并且老建筑有不同程度上的损坏，而新型建筑缺乏个性和文化内涵。当前学校在新时期建设中已经注意到了这些不足，正在对学校的大门、新建设的综合馆等建筑在设计的时候，广泛的征求学校师生员工的各方面意见，以满足学校整体景观的设计要求。</p></sec><sec id="s8_2"><title>4.2. 时代特征</title><p>武汉体院的奋斗目标是：努力把学校建设成为体育学科优势明显、相关学科协调发展、竞技体育特色突出、科研创新能力较强的国内一流、国际知名的教学研究型体育大学。所以在校园景观设计上充分体现了高等体育院校的文化时代性。学校三面环水，十分注重对生态环境的保护，绿色空间的营造使人与自然更为贴切，新型的高科技体育场馆引人注目；各体育场馆前的标志性雕塑是体育院校的独特风景；湖边的小路和月芽荷塘是师生们休憩、散步、交流的公共场所；西田径场边冠军墙的设立鼓舞了学生努力训练，勇于拼搏。美中不足的是学校的建设不断发展，不断改变原有规划，使得校园内部景观“量”的比例不够合理，有的地方景观供过于求，有的地方则景观严重不足。</p></sec><sec id="s8_3"><title>4.3. 体育文化艺术特征</title><p>一流的师资队伍、一流的学术水平必然需要一流的校园景观来搭配，教师在课堂上对学生教育体育文化，学生在与校园景观的“对话中”受到体育文化教育。每个武汉体院的学子都知道学校的校训是“公勇诚毅，学思辨行”，办学理念是“融体育、科技、人文教育为一体，集道德、文化、专业素质于一身”。所以每个院系每一届的学生都有彰显自己专业特点的校服；三个校门的设计标志着体育院校，使人一目了然，正门入口处的大型石碑，凸显了学校的沧桑历史和文化沉淀；多个大型比赛在学校的成功举行，使体育文化得到了广泛的交流。但是其他空间尤其是各个路口缺乏标志性景观，一些小型环境雕塑则没有起到画龙点睛的效果，引以为憾。</p></sec><sec id="s8_4"><title>4.4. 追求“生态园林式学校”</title><p>为深入贯彻落实党的十八大关于推进生态文明建设的战略部署，进一步加强校园绿化建设，打造人与自然和谐发展的绿色校园，营造良好的教书育人环境。根据省绿化委员会、省教育厅、省林业厅《关于在全省高校开展“生态园林式学校”创建活动的通知》精神，特在全校开展“生态园林式学校”创建活动 [<xref ref-type="bibr" rid="hanspub.41213-ref5">5</xref>]。武汉体育学院文件精神指出：一、高度重视校园生态绿化工作。校园绿化，既是树木，又是育人。通过广泛宣传和发动，进一步提高思想认识，高度重视校园生态绿化工作，着力打造生态绿化品牌，建设生态校园、美丽校园。通过校园绿化、美化，为广大师生营运良好的学习、生活环境，营造积极、健康、文明、向上、和谐的绿色环境，早日实现校园环境一流的目标。二、积极参与校园生态文明建设。以校园绿化为载体，广泛宣传发动，人人参与，开展丰富多彩的宣传教育及主题实践活动，培养学生热爱自然的情趣和改善环境的责任意识。坚持生态园林式学校创建工作与特色教育教学活动相结合，与劳动实践教育和校园文化建设相结合，创建人与自然和谐发展的绿色校园、生态校园、和谐校园。通过校园绿化，大力推动生态文明教育，使学校和广大师生成为建设生态文明的自觉实践者。进一步完善校园植物名录，加大校园花草树木悬挂名字标签力度。从“竖起一栋楼、做好周边绿”、“栽下一棵树，保护一片绿”做起，调动广大师生植绿、爱绿、护绿、兴绿的积极性。加强校园环境净化工作，加大环境净化力度，努力把学校打造成武汉市靓丽的文化名片，为“美丽湖北”建设作出一份贡献。三、积极开展绿色生态校园创建活动。要以《湖北省高等学校生态园林式学校评估指标体系》为标准，积极开展“生态园林式学校”创建活动。进一步加强领导，统一规划，分布实施，力求实效。将生态园林式学校创建工作纳入学校总体发展规划，建设经费纳入学校年度预算，不断健全和完善生态园林式校园建设工作考核机制。加强组织领导，成立由分管校领导任组长，相关部门负责人为成员的创建工作领导小组。进一步健全规范制度建设，加强校园生态化、园林化建设和硬件设施建设，提升管理和服务水平，使校园绿化管理各项工作发生新变化，取得新成绩。</p></sec></sec><sec id="s9"><title>5. 体育校园文化景观设计对高等体育院校校园文化建设的作用</title><p>校园文化建设是社会主义先进文化建设的重要组成部分，加强校园文化建设对于推进体育院校教育改革发展，加强和改进大学生思想教育，全面提高体育院校大学生综合素质，具有十分重要的意义和作用。通过设计反映具有鲜明文化特色、时代特色的体育院校历史、人文气息的校园建筑、校园雕塑和校园服装等校园文化景观来营造和改善体育院校的校园文化氛围，推进现代体育大学多方面展示高校人文精神和价值内涵，寻求体育校园文化的可持续发展 [<xref ref-type="bibr" rid="hanspub.41213-ref6">6</xref>]。</p><sec id="s9_1"><title>5.1. 体育校园景观设计是体育校园文化的载体</title><p>传承文化是现代大学的基本功能，创新文化是现代大学的崇高使命。现代高等体育院校要在不断地积淀文化底蕴的基础上传承、发展和创新，凭借其环境资源优势和专业特点树立自身的品牌，传播体育校园文化。而体育校园文化景观设计就是树立品牌、传播体育校园文化的载体。</p></sec><sec id="s9_2"><title>5.2. 校园文化景观设计能够改善和提高体育院校的校园文化氛围</title><p>高等体育院校的舆论范围集中于奥林匹克精神的弘扬和培育，注重肢体素质和竞技展示水平的评价。而对于经济政治文化的形式和信息的关注相对示弱。因此形成和保持健康向上舆论氛围是校园文化建设的精神力量。优秀的校园文化景观设计能够让学生时时在富有意义的校园景观的熏陶下，学生不断修正自己的行为而逐渐将优秀的伦理道德、正确的价值观内化成自身的高尚品质。所以校园文化景观设计能够改善和提高体育院校的校园文化氛围。</p></sec><sec id="s9_3"><title>5.3. 体育校园文化景观设计展示了高校人文精神和价值内涵</title><p>高等体育专业教育是社会主义文化的组成部分，同时也是体育事业的组成部分。作为培养体育人才、发展体育科学技术和提供全民健身指导理论的基地，体育院校要在保持其专业特点的基础上，突出校园文化建设的人文精神。人文气息的校园建筑、校园雕塑和校园服装等体育校园文化景观能够培养学生的人文精神。</p></sec></sec><sec id="s10"><title>6. 结论</title><p>1) 校园文化景观是整合学校人文精神、展现体育院校风采的催化剂和孵化器。</p><p>2) 当代高等体育校园景观设计理念要突出办学特色、时代特征、体育文化艺术特征。</p><p>体育校园文化景观设计在高等体育院校校园文化建设中对于学校的形象工程、人文精神展示都有着极其重要的作用。</p></sec><sec id="s11"><title>基金项目</title><p>湖北省教育厅科学技术研究项目《体育校园文化景观改进高等体育院校校园文化建设的实证研究》编号：B2013307。</p></sec><sec id="s12"><title>文章引用</title><p>朱 颖. 体育校园文化景观设计与高等体育院校校园文化建设The Design of Sports Campus Cultural Landscape and the Construction of Campus Culture in Sports Colleges[J]. 体育科学进展, 2021, 09(01): 136-141. https://doi.org/10.12677/APS.2021.91020</p></sec><sec id="s13"><title>参考文献</title></sec></body><back><ref-list><title>References</title><ref id="hanspub.41213-ref1"><label>1</label><mixed-citation publication-type="other" xlink:type="simple">徐秋耒, 王淮梁. 浅谈校园文化在高校校园景观的渗透[J]. 黑河学院学报, 2017, 8(7): 213-214.</mixed-citation></ref><ref id="hanspub.41213-ref2"><label>2</label><mixed-citation publication-type="other" xlink:type="simple">陈迎娜. 校园文化在校园景观建设中的应用研究[D]: [硕士学位论文]. 西北农林科技大学, 2016.</mixed-citation></ref><ref id="hanspub.41213-ref3"><label>3</label><mixed-citation publication-type="other" xlink:type="simple">俞孔坚. 城市里的丰产稻田——沈阳建筑大学稻田校园设计[J]. 新视点, 2007(9): 18-19.</mixed-citation></ref><ref id="hanspub.41213-ref4"><label>4</label><mixed-citation publication-type="other" xlink:type="simple">肖红征. 武术文化与高校校园文化建设[J]. 体育成人教育学刊, 2005(3): 13-14.</mixed-citation></ref><ref id="hanspub.41213-ref5"><label>5</label><mixed-citation publication-type="other" xlink:type="simple">叶成万. 论体育院校校园文化建设[J]. 武汉体育学院学报, 2005(12): 4-6.</mixed-citation></ref><ref id="hanspub.41213-ref6"><label>6</label><mixed-citation publication-type="other" xlink:type="simple">于晓阳. 对体育院校校园文化建设的思考[J]. 哈尔滨体育学院学报, 2003(2): 19-21.</mixed-citation></ref></ref-list></back></article>