<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><!DOCTYPE article  PUBLIC "-//NLM//DTD Journal Publishing DTD v3.0 20080202//EN" "http://dtd.nlm.nih.gov/publishing/3.0/journalpublishing3.dtd"><article xmlns:mml="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" dtd-version="3.0" xml:lang="en" article-type="research article"><front><journal-meta><journal-id journal-id-type="publisher-id">MM</journal-id><journal-title-group><journal-title>Modern Management</journal-title></journal-title-group><issn pub-type="epub">2160-7311</issn><publisher><publisher-name>Scientific Research Publishing</publisher-name></publisher></journal-meta><article-meta><article-id pub-id-type="doi">10.12677/MM.2020.114040</article-id><article-id pub-id-type="publisher-id">MM-41591</article-id><article-categories><subj-group subj-group-type="heading"><subject>MM20200400000_32140168.pdf</subject></subj-group><subj-group subj-group-type="Discipline-v2"><subject>经济与管理</subject></subj-group></article-categories><title-group><article-title>
 
 
  高校档案馆在校园文化建设中的价值、挑战与破局
  Value, Challenge and Breakthrough—The Role of University Archives in the Construction of Campus Culture
 
</article-title></title-group><contrib-group><contrib contrib-type="author" xlink:type="simple"><name name-style="western"><surname>刘</surname><given-names>钊</given-names></name><xref ref-type="aff" rid="aff1"><sup>1</sup></xref><xref ref-type="corresp" rid="cor1"><sup>*</sup></xref></contrib><contrib contrib-type="author" xlink:type="simple"><name name-style="western"><surname>杜</surname><given-names>晓丹</given-names></name><xref ref-type="aff" rid="aff2"><sup>2</sup></xref><xref ref-type="aff" rid="aff1"><sup>1</sup></xref></contrib></contrib-group><aff id="aff2"><addr-line>null</addr-line></aff><aff id="aff1"><addr-line>南京晓庄学院综合档案室，江苏 南京</addr-line></aff><pub-date pub-type="epub"><day>15</day><month>04</month><year>2021</year></pub-date><volume>11</volume><issue>04</issue><fpage>325</fpage><lpage>329</lpage><permissions><copyright-statement>&#169; Copyright  2014 by authors and Scientific Research Publishing Inc. </copyright-statement><copyright-year>2014</copyright-year><license><license-p>This work is licensed under the Creative Commons Attribution International License (CC BY). http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/</license-p></license></permissions><abstract><p>
 
 
  高校档案与校园文化同属社会文化的范畴，高校档案馆之于校园文化建设的“文化资源价值”、“办学服务价值”和“咨政参考价值”具有深刻挖掘的重要性和必要性。从历史和现实角度看，高校档案馆专业性人员配置不合理、资源服务体系建设不完善、文化育人功能显示度不高等缺陷和不足直接影响着其在校园文化建设中的作用。本文尝试通过挖掘馆藏资源文化价值、开发档案文化产品，拓宽档案网络资源共享平台、建立资源服务体系，完善档案人员专业结构、扩大服务面向和领域，破解高校档案馆在校园文化建设中的“缺失”与“缺位”现象。
   University archives and campus culture fall into the scope of social culture. It is of great importance and necessity to excavate the cultural resource value, school running service value and political reference value of university archives in the construction of campus culture. From the perspective of history and reality, the unreasonable allocation of professional personnel, the imperfect construction of resource service system and the insignificant display of cultural education function directly affect university archives in playing its role in the construction of campus culture. This paper attempts to deal with the problem by exploring the cultural value of library resources to develop archives cultural products, broadening the network resource sharing platform to establish resource service system, and improving the professional structure of archivists to expand the service targets and fields.
 
</p></abstract><kwd-group><kwd>高校档案馆，校园文化建设，价值、挑战与破局, University Archives</kwd><kwd> The Construction of Campus Culture</kwd><kwd> Value</kwd><kwd> Challenge and Breakthrough</kwd></kwd-group></article-meta></front><body><sec id="s1"><title>摘要</title><p>高校档案与校园文化同属社会文化的范畴，高校档案馆之于校园文化建设的“文化资源价值”、“办学服务价值”和“咨政参考价值”具有深刻挖掘的重要性和必要性。从历史和现实角度看，高校档案馆专业性人员配置不合理、资源服务体系建设不完善、文化育人功能显示度不高等缺陷和不足直接影响着其在校园文化建设中的作用。本文尝试通过挖掘馆藏资源文化价值、开发档案文化产品，拓宽档案网络资源共享平台、建立资源服务体系，完善档案人员专业结构、扩大服务面向和领域，破解高校档案馆在校园文化建设中的“缺失”与“缺位”现象。</p></sec><sec id="s2"><title>关键词</title><p>高校档案馆，校园文化建设，价值、挑战与破局</p></sec><sec id="s3"><title>Value, Challenge and Breakthrough —The Role of University Archives in the Construction of Campus Culture</title><p>Zhao Liu, Xiaodan Du</p><p>Comprehensive Archives, Nanjing Xiaozhuang University, Nanjing Jiangsu</p><p><img src="//html.hanspub.org/file/3-1121486x4_hanspub.png" /></p><p>Received: Mar. 8<sup>th</sup>, 2021; accepted: Apr. 7<sup>th</sup>, 2021; published: Apr. 15<sup>th</sup>, 2021</p><p><img src="//html.hanspub.org/file/3-1121486x5_hanspub.png" /></p></sec><sec id="s4"><title>ABSTRACT</title><p>University archives and campus culture fall into the scope of social culture. It is of great importance and necessity to excavate the cultural resource value, school running service value and political reference value of university archives in the construction of campus culture. From the perspective of history and reality, the unreasonable allocation of professional personnel, the imperfect construction of resource service system and the insignificant display of cultural education function directly affect university archives in playing its role in the construction of campus culture. This paper attempts to deal with the problem by exploring the cultural value of library resources to develop archives cultural products, broadening the network resource sharing platform to establish resource service system, and improving the professional structure of archivists to expand the service targets and fields.</p><p>Keywords:University Archives, The Construction of Campus Culture, Value, Challenge and Breakthrough</p><disp-formula id="hanspub.41591-formula20"><graphic xlink:href="//html.hanspub.org/file/3-1121486x6_hanspub.png"  xlink:type="simple"/></disp-formula><p>Copyright &#169; 2021 by author(s) and Hans Publishers Inc.</p><p>This work is licensed under the Creative Commons Attribution International License (CC BY 4.0).</p><p>http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/</p><p><img src="//html.hanspub.org/file/3-1121486x7_hanspub.png" /> <img src="//html.hanspub.org/file/3-1121486x8_hanspub.png" /></p></sec><sec id="s5"><title>1. 引言</title><p>高校档案馆是主要通过直接的文字、音像、图片和实物等多种载体，保存高校在人才培养、科学研究、社会服务和文化传承与创新等办学活动的主要机构。高校档案馆中的馆藏不仅仅是高校办学历史的记载，其中还蕴藏着高校事业改革与发展的轨迹，具有重要的历史文化价值和育人功能。可以说，无办学过程中所累积并保存下来的档案，便无大学文化。而无档案文化建设，便无大学文化的深入研究与优良传承 [<xref ref-type="bibr" rid="hanspub.41591-ref1">1</xref>]。但高校档案馆的作用发挥，尤其是其在高校以人才培养活动为核心的校园文化建设中的作用发挥常常容易被忽视。如何发挥高校档案馆及其馆藏在校园文化建设中的作用，为提升高校人才培养质量和校园文化建设水平提供帮助是高校档案馆建设的“题中应有之义”。</p></sec><sec id="s6"><title>2. 高校档案馆在校园文化建设中的价值</title><p>校园文化是在学校育人环境中，以学生为主体，以教师为主导，全体师生员工在教学、科研、管理、生活等各个领域的相互作用中共同创造出来的一切物质和精神的成果 [<xref ref-type="bibr" rid="hanspub.41591-ref2">2</xref>]。高校档案与校园文化同属社会文化的范畴，高校档案馆之于校园文化建设的“价值研究”或“意义研究”具有深刻挖掘的重要性和必要性。高校档案馆在校园文化建设中的作用，主要来源是基于其拥有的丰富馆藏档案资源，但资源是静态地被保存的，并不能产生相应的价值，最重要的是通过动态地研究、合理化开发将高校档案馆馆藏的文化资源价值、服务办学价值和咨政参考价值充分发挥，那么高校档案馆才能在高校校园文化建设中发挥应有的作用。</p><p>(一) 高校档案馆的文化资源价值</p><p>高校档案馆作为高校的内设机构，主要收集保存的是高校内部的档案资源。对于高校档案馆常常存在着一种误解，就是高校档案馆主要的馆藏被误认为只是静态的历史记录和载体堆积。这些馆藏中蕴藏的更大价值在于这些馆藏资料背后的文化资源价值容易被忽视——作为高校不同时期办学历史上师生员工为学校事业发展贡献的智慧沉淀，以及由此凝聚的学校特有的历史性、人文性内涵，构成了每所高校独特的无可比拟的宝贵财富，这些正是高校校园文化建设的源泉和精华所在。</p><p>(二) 高校档案馆的办学服务价值</p><p>高校档案馆中最主要的馆藏就是高校在人才培养、科学研究、社会服务和文化传承与创新活动中的历史记录，这些历史记录不仅是曾经走过的脚步，还可以作为高校办学活动反思分析、完善提升的重要来源。例如不同时期的人才培养方案，其中折射的不只是历史，还有学校人才培养活动中特色项目；例如社会服务的项目记录，体现的是学校在历史上曾经积累的服务价值和擅长领域，这些资源如果只能静放在故纸堆里无疑是一种浪费。</p><p>(三) 高校档案馆的咨政参考价值</p><p>从历史的角度看，档案保存和档案管理机构设立是因为管理阶层工作的现实需要。高校档案馆中大量不同时期的公务类公文中翔实地记录着高校办学治理的实践与思考，特别是党政管理机构、学校领导在高校办学历史上耕耘的借鉴与佐证，能够为新时期学校事业发展找到清晰的脉络和思路，从而对当下学校事业发展起到咨询与参考作用，对于日常管理优良传统的传承同样也发挥着不容忽视的价值。</p></sec><sec id="s7"><title>3. 高校档案馆在校园文化建设中作用发挥面临的挑战</title><p>高校档案馆作为高校的内设机构，从历史和现实角度看，自身的缺陷与不足都直接影响着其在校园文化建设中的作用发挥。高校档案馆并非校园文化建设的现实中心和实际策源地，其充当的是校园文化建设的“缺失面”和“缺位者”。这种“缺失”与“缺位”，受多种现实因素的制约。专业性人员不足是高校档案馆最为显著的限制因素，服务体系不完善、文化育人功能不显现与其自身的历史与现实条件限制直接相关。</p><p>(一) 专业性人员配置不合理</p><p>高校档案馆一般有两种存在方式：独立设置机构、校内机构的附设或者是合署机构，不论是哪一种，高校档案馆都不是特别受重视和人员配备充足的机构，特别是专业性人员配置不足高度制约着高校档案馆在校园文化建设中的作用发挥。高校档案馆要想将馆藏资源较高层次参与到校园文化建设活动中，必须要有专业性人员将历史资源转化成成校园文化输出资源，而高校档案馆缺乏的专业性人员正是具有对馆藏资源进行整理、保存、研究和应用策划能力的人员。这与现有高校档案馆一般是学历不高人员、安置家属为主的构成显然是极端不匹配的。</p><p>(二) 资源服务体系建设不完善</p><p>高校档案馆馆藏具有原始性、直观性的特点，在校园文化建设中很多可以与校史一起可以直接使用，但除了办学历史悠久、办学传承厚重的高水平高校档案馆建立起较为完善的查借、保存、研究与开发服务体系，大多还没有能够在运用已有档案研究的基础上，开展相应的宣传教育活动，从而发挥馆藏在高校文化教育、校园文化建设中特色作用发挥的功能。不论是丰富的档案馆藏研究，还是集中精力开展校本化特色研究都没有形成具有影响力的服务资源和服务体系。</p><p>(三) 文化育人功能显示度不高</p><p>高校档案馆常常传承了高校这种组织的保守性，不论是针对校内师生的档案服务，还是面向社会的服务都缺乏主动性，这也导致文化育人功能不能有效彰显。传统的展览、宣讲和档案编研工作在校园内部的影响力弱，师生参与面窄，美誉度低。即使是相对实力水平较高的高水平大学档案馆也鲜有主动面向校内外开展具有特色活动的积极性和主动性，即使是面向中小学校的文化资源输出也很罕见，文化育人功能不显现的问题值得引起高校反思。</p></sec><sec id="s8"><title>4. 高校档案馆服务于校园文化建设的建议</title><p>基于高校档案馆服务校园文化建设的价值寻索和问题辨析，不难发现，高校档案具有自身的特点，它是学校发展的轨迹、文化积淀、管理水平、办学特色的真实记录，既是高校永久保存档案基地、高等教育基地、爱国荣校的基地；也是档案信息服务中心、学历文凭认证中心、文化传承中心 [<xref ref-type="bibr" rid="hanspub.41591-ref3">3</xref>]。对于如何发挥其在校园文化建设中的作用永远是一个值得研究的重要主题。高校开展校园文化建设活动大多是基于高校办学历史传承开展和挖掘，这就需要高校档案馆在强化馆藏积累与研究、加大信息化建设力度、提升人员专业性等方面主动作为，奠定高校档案馆在校园文化建设活动中主力军的地位。</p><p>(一) 挖掘馆藏优势，强化文化育人功能</p><p>高校档案馆馆藏具有原始性、真实性、校本性和传承性的突出特征，但这些资源如何转化成校园文化建设的元素和组成部分，最为重要的就是要针对性地开展馆藏优势资源的挖掘、梳理、分类和研究，进而在此基础上形成档案资源开发成果在校园文化建设活动中的分类运用成果。比如对于传承有序、资料完整、研究成果集中的人物研究、校史研究应当形成校本选修课程或者是专题性讲座，也可以设计开发专题性展览、重要时间专门展览，还可以组织专门性、专题性研讨会等多种形式，使多元的档案资源开发成果成为更长远的校园文化内容。</p><p>(二) 加大信息化建设，优化资源服务体系</p><p>在信息化快速发展的时代，仅仅依靠物理形态固定的高校档案馆很难引起校内外受众的持续关注。要想在校园文化建设活动中持续发挥作用并得到发展，高校档案馆要花大力气关注并做好虚拟化空间的校园文化建设。首先，要建立起丰富、多元、立体的网上展馆。通过运用虚拟现实、增强现实和仿真现实等信息技术不断提升信息化服务能力和条件，才能吸引“出生就会使用网络”的当代大学生关注。其次，要建立起分层分类专门栏目设置。从网络检索中能够发现，根据不同服务对象的年龄和心理特点开发设置栏目在档案馆建设中已早有先例。英国国家档案馆非常注意信息化建设改革，除了正常的网站建设，信息化资源转化，他们建立专门的档案馆用来设置专门性活动或游戏、专题讲座会、电视会议、虚拟教室等多个特色栏目，供不同年龄、需求的教育对象根据自身需求选择开展学习和研究，收到很好的效果。第三，要拓宽高校档案馆网络资源共享平台。通过不断完善资源服务体系，把高校档案馆和校史馆、图书馆、校内博物馆(纪念馆)、地方档案馆、地方志网站和其他高校档案馆实现共享互联链接，起到促进文化育人资源的整全性开发、利用、融合和共享，并且提升利用效率和频度。</p><p>(三) 配置专业人员，扩大服务面向和领域</p><p>破解高校档案馆在校园文化建设中的“缺失面”和“缺位者”的角色，关键在于档案馆人员专业度的提升和服务角色的转变。“高校档案馆人员不仅承担着档案管理者角色，还应承担着文化管理者和传播者、信息过滤者和中介者和用户顾问的角色，而且应承担教育者的角色”。从这一视角出发，高校档案馆要在校园文化建设活动中发挥较好作用需要建设好两支专门队伍：一支是馆藏资源研究与开发队伍，一支是专业性宣讲队伍。一是馆藏资源研究与开发队伍的专业性。研究与开发队伍的专业性不仅体现在档案专业知识方面，还要具有熟练的数据整理、分类、分析和挖掘的信息化技术处理能力；同时，还应当具有历史学、社会学、教育学、心理学等多方面的知识，才能够比较好地开发高校档案馆具有的丰富档案资源。当然，从高校人员配置的实际情况和高校自有人才的多样性优势看，运用全职人员和兼职研究开发人员相结合的思路是一个非常可行的办法。二是专业性宣讲队伍的必要性。内涵丰富的馆藏资源研究和开发不仅仅需要研究人员的力量，宣讲人员也是传播、传递校园文化精神的重要组成部分，而且这支队伍是高校档案馆在校园文化建设作用中的“前线”成员，既要是精练馆藏历史，又要具有才艺，同时具有教育者能力的宣讲队伍是当前高校档案馆普通缺乏的。此外，加强高校档案馆工作人员的持续学习与培训也是专业性队伍提升与建设的重要途径。</p><p>高校档案与校园文化同属社会文化的范畴，高校档案与校园文化在教育目标、教育对象和价值观上高度相关。在高校档案馆的职能属性和工作范畴中，应当也必须承载校园文化建设的重要任务。基于“高校档案”与“校园文化建设”两个基本概念，通过“价值与意义挖掘”、“困境与问题辨析”，从管理路径、传播路径、成果路径的多维角度，挖掘馆藏资源文化价值、开发档案文化产品，拓宽档案网络资源共享平台、建立资源服务体系，完善档案人员专业结构、扩大服务面向和领域，从而破解高校档案馆在校园文化建设中的“缺失”与“缺位”现象。</p></sec><sec id="s9"><title>文章引用</title><p>刘 钊,杜晓丹. 高校档案馆在校园文化建设中的价值、挑战与破局Value, Challenge and Breakthrough—The Role of University Archives in the Construction of Campus Culture[J]. 现代管理, 2021, 11(04): 325-329. https://doi.org/10.12677/MM.2020.114040</p></sec><sec id="s10"><title>参考文献</title></sec></body><back><ref-list><title>References</title><ref id="hanspub.41591-ref1"><label>1</label><mixed-citation publication-type="other" xlink:type="simple">李静. 高校档案文化内涵解析和建设探索[J]. 黑龙江档案, 2020(4): 54-55.</mixed-citation></ref><ref id="hanspub.41591-ref2"><label>2</label><mixed-citation publication-type="other" xlink:type="simple">陈月爱. 高校档案服务新校区校园文化建设存在的问题与对策——以广西民族师范学院为例[J]. 兰台世界, 2020(10): 134-137.</mixed-citation></ref><ref id="hanspub.41591-ref3"><label>3</label><mixed-citation publication-type="other" xlink:type="simple">汪波, 张红艳. “双一流”背景下高校档案文化建设的思考[J]. 四川档案, 2018(2): 33-35.</mixed-citation></ref></ref-list></back></article>