<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><!DOCTYPE article  PUBLIC "-//NLM//DTD Journal Publishing DTD v3.0 20080202//EN" "http://dtd.nlm.nih.gov/publishing/3.0/journalpublishing3.dtd"><article xmlns:mml="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" dtd-version="3.0" xml:lang="en" article-type="research article"><front><journal-meta><journal-id journal-id-type="publisher-id">ASS</journal-id><journal-title-group><journal-title>Advances in Social Sciences</journal-title></journal-title-group><issn pub-type="epub">2169-2556</issn><publisher><publisher-name>Scientific Research Publishing</publisher-name></publisher></journal-meta><article-meta><article-id pub-id-type="doi">10.12677/ASS.2021.104123</article-id><article-id pub-id-type="publisher-id">ASS-41729</article-id><article-categories><subj-group subj-group-type="heading"><subject>ASS20210400000_22882659.pdf</subject></subj-group><subj-group subj-group-type="Discipline-v2"><subject>人文社科</subject></subj-group></article-categories><title-group><article-title>
 
 
  当代中巴友好合作关系路径探析
  On the Path of Contemporary China-Brazil Friendly Cooperative Relations
 
</article-title></title-group><contrib-group><contrib contrib-type="author" xlink:type="simple"><name name-style="western"><surname>姚</surname><given-names>文雯</given-names></name><xref ref-type="aff" rid="aff1"><sub>1</sub></xref><xref ref-type="corresp" rid="cor1"><sup>*</sup></xref></contrib></contrib-group><aff id="aff1"><label>1</label><addr-line>上海理工大学马克思主义学院，上海</addr-line></aff><pub-date pub-type="epub"><day>15</day><month>04</month><year>2021</year></pub-date><volume>10</volume><issue>04</issue><fpage>917</fpage><lpage>921</lpage><permissions><copyright-statement>&#169; Copyright  2014 by authors and Scientific Research Publishing Inc. </copyright-statement><copyright-year>2014</copyright-year><license><license-p>This work is licensed under the Creative Commons Attribution International License (CC BY). http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/</license-p></license></permissions><abstract><p>
 
 
  自从习近平总书记提出“一带一路”的倡议以来，“一带一路”在建设中前进，在发展中完善，在合作中成长。巴西作为拉丁美洲最重要的国家之一，虽然与中国远隔万里，但两国在贸易、投资、金融、科技、文化教育等领域都紧密联系。近年来，中巴政治互信不断深化、经贸合作不断走深走实，文旅交流不断加强、科技创新稳步推进，在当今世界的大格局大环境之下，中国与巴西不断深入的战略合作不仅具有很强的政治意义，更助于推动双方经济的持续增长。中巴的友好合作关系已经逐渐成为发展中国家团结合作、携手发展的典范。为进一步加强中巴友好合作关系，需要不断增强两国间的互联互通、政治互信与文旅交流，推动合作升级，增强两国在国际事务中的协调与合作。
   Since General Secretary Xi Jinping put forward the initiative of “One Belt and One Road”, “One Belt and One Road” has made progress in construction, improved in development and grown in cooperation. Brazil is one of the most important countries in Latin America. Although it is thousands of miles away from China, the two countries have close ties in trade, investment, finance, science and technology, culture and education. In recent years, with the deepening of political mutual trust, the deepening of economic and trade cooperation, the strengthening of cultural and tourism exchanges, and the steady progress of scientific and technological innovation between China and Brazil, the deepening strategic cooperation between China and Brazil not only has strong political significance, but also helps to promote the sustained economic growth of both sides. The friendly and cooperative relationship between China and Brazil has gradually become a model of solidarity, cooperation and joint development for developing countries. In order to further strengthen the friendly and cooperative relations between China and Brazil, it is necessary to continuously enhance the connectivity, political mutual trust, cultural and tourism exchanges between the two countries, promote the upgrading of cooperation, and enhance the coordination and cooperation in international affairs between the two countries.
 
</p></abstract><kwd-group><kwd>中巴，友好合作，路径, China and Brazil</kwd><kwd> Friendly Cooperation</kwd><kwd> Path</kwd></kwd-group></article-meta></front><body><sec id="s1"><title>摘要</title><p>自从习近平总书记提出“一带一路”的倡议以来，“一带一路”在建设中前进，在发展中完善，在合作中成长。巴西作为拉丁美洲最重要的国家之一，虽然与中国远隔万里，但两国在贸易、投资、金融、科技、文化教育等领域都紧密联系。近年来，中巴政治互信不断深化、经贸合作不断走深走实，文旅交流不断加强、科技创新稳步推进，在当今世界的大格局大环境之下，中国与巴西不断深入的战略合作不仅具有很强的政治意义，更助于推动双方经济的持续增长。中巴的友好合作关系已经逐渐成为发展中国家团结合作、携手发展的典范。为进一步加强中巴友好合作关系，需要不断增强两国间的互联互通、政治互信与文旅交流，推动合作升级，增强两国在国际事务中的协调与合作。</p></sec><sec id="s2"><title>关键词</title><p>中巴，友好合作，路径</p></sec><sec id="s3"><title>On the Path of Contemporary China-Brazil Friendly Cooperative Relations</title><p>Wenwen Yao</p><p>School of Marxism, Shanghai University of Technology, Shanghai</p><p><img src="//html.hanspub.org/file/12-2392634x4_hanspub.png" /></p><p>Received: Mar. 10<sup>th</sup>, 2021; accepted: Apr. 13<sup>th</sup>, 2021; published: Apr. 21<sup>st</sup>, 2021</p><p><img src="//html.hanspub.org/file/12-2392634x5_hanspub.png" /></p></sec><sec id="s4"><title>ABSTRACT</title><p>Since General Secretary Xi Jinping put forward the initiative of “One Belt and One Road”, “One Belt and One Road” has made progress in construction, improved in development and grown in cooperation. Brazil is one of the most important countries in Latin America. Although it is thousands of miles away from China, the two countries have close ties in trade, investment, finance, science and technology, culture and education. In recent years, with the deepening of political mutual trust, the deepening of economic and trade cooperation, the strengthening of cultural and tourism exchanges, and the steady progress of scientific and technological innovation between China and Brazil, the deepening strategic cooperation between China and Brazil not only has strong political significance, but also helps to promote the sustained economic growth of both sides. The friendly and cooperative relationship between China and Brazil has gradually become a model of solidarity, cooperation and joint development for developing countries. In order to further strengthen the friendly and cooperative relations between China and Brazil, it is necessary to continuously enhance the connectivity, political mutual trust, cultural and tourism exchanges between the two countries, promote the upgrading of cooperation, and enhance the coordination and cooperation in international affairs between the two countries.</p><p>Keywords:China and Brazil, Friendly Cooperation, Path</p><disp-formula id="hanspub.41729-formula7"><graphic xlink:href="//html.hanspub.org/file/12-2392634x6_hanspub.png"  xlink:type="simple"/></disp-formula><p>Copyright &#169; 2021 by author(s) and Hans Publishers Inc.</p><p>This work is licensed under the Creative Commons Attribution International License (CC BY 4.0).</p><p>http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/</p><p><img src="//html.hanspub.org/file/12-2392634x7_hanspub.png" /> <img src="//html.hanspub.org/file/12-2392634x8_hanspub.png" /></p></sec><sec id="s5"><title>1. 中巴友好合作关系的现状</title><sec id="s5_1"><title>1.1. 经贸合作走深走实</title><p>1993年，巴西成为第一个同中国建立战略伙伴关系的国家。自从建交以来，中巴的贸易关系取得了长足发展。在投资领域，两国的经济合作和相互投资逐年增加。两国投资合作的领域逐渐多元化，不仅在农业、矿产等传统领域有所涉及，还拓展到科技、电力、能源等领域。随着我国经济的持续发展，我国在采矿、电信、木材加工等领域有实力的企业也先后在巴西投入资金和技术，为巴西经济的发展以及扩大就业等方面做出了重要的贡献。在金融领域，中国主要金融和保险机构均将巴西作为重要的海外市场，200亿美元的中巴扩大产能合作基金、新开发银行等双多边金融机制运行顺畅，在一定程度上为双方的长久合作提供了金融保障。</p></sec><sec id="s5_2"><title>1.2. 文旅交流紧密加强</title><p>中国和巴西在文化、教育、旅游等领域都存在着紧密的联系，两国友好合作的根基也在不断巩固，为了满足巴西群众对学习汉语和中华文化的需求，中国已在当地建成十所孔子学院和三所孔子学堂，这为中巴的文化提供了一个很好的交流平台 [<xref ref-type="bibr" rid="hanspub.41729-ref1">1</xref>]。除此之外，中巴旅游业的合作也是促使两国互利共赢的重要一环，相关数据表明，在2016年我国有超过1.3亿人次出国旅游，只不过仅仅有0.038%的人将目的地选在巴西 [<xref ref-type="bibr" rid="hanspub.41729-ref2">2</xref>]。自此以后，巴西政府逐渐意识到开发旅游市场的重要性，进而确立了新目标，逐渐放宽签证办理手续，把全世界客源最大的中国市场成为重要的开拓方向。不仅如此，为了进一步保障中国游客的人身安全，让其没有后顾之忧，中巴还共同签署了《旅游目的地国协议谅解备忘录》，巴西的旅行社需要得到授权才能够接待中国团体游客，中巴两国在文化、教育、旅游方面的合作在一定程度上增强了两国的交流，筑牢了两国的友好合作关系。</p></sec><sec id="s5_3"><title>1.3. 科技创新稳步推进</title><p>科学技术是第一生产力，是一个国家和民族发展的不竭动力，科技创新越来越成为综合国力竞争的决定性因素。中国和巴西在新材料、农业科技、新能源、基础科学、信息通信等领域的合作都取得了丰硕成果。早在上世纪的80年代，中巴双方就商讨开展卫星发射、航天合作。1999年10月14日在我国太原卫星发射中心发射了中国与巴西研制的第一颗地球资源卫星，此后又相继发射了第四颗、第五颗地球资源卫星，资源一号卫星的研制填补了我国没有自主的陆地资源遥感卫星的空白，结束了我国卫星资源遥感数据长期以来依靠国外的历史，进而拥有了独立自主获取自己国家卫星资源遥感数据的能力。在资源卫星遥感数据的使用上不再受制于人，极大地掌握了主动权，这在某种程度上极大地促进了我国卫星遥感应用的发展，它所获得的数据广泛地应用在我国国民经济建设的各个领域，服务于经济、社会的可持续发展 [<xref ref-type="bibr" rid="hanspub.41729-ref3">3</xref>]。为了进一步加强两国在科技创新方面的交流与合作，多家中国高新技术企业已经相继进驻巴西，其中部分企业还在巴西建立了研发中心，为双方密切技术转让、创新研发合作提供了条件，也在一定程度上推动了中巴友好合作关系的深入 [<xref ref-type="bibr" rid="hanspub.41729-ref4">4</xref>]。</p></sec></sec><sec id="s6"><title>2. 中巴友好合作发展目前存在的困难</title><sec id="s6_1"><title>2.1. 中巴外交风波频发</title><p>自新冠疫情在全球范围内的爆发以来，巴西极右翼政府成员多次对中国进行污名化攻击，中巴关系出现了自两国建交以来最严重的外交“风波”。巴西总统博索纳罗之子、联邦众议员、众议院对外关系及国防委员会主席爱德华多&#183;博索纳罗、巴西教育部长温特劳布和巴西外长阿劳若等巴西政府高官先后发表言论攻击中国。针对相关言论，中国驻巴西大使馆予以严厉谴责。外交风波的涌现在一定程度上影响了中巴两国之间的贸易与往来。</p></sec><sec id="s6_2"><title>2.2. 中巴交往关系中的误解</title><p>虽然中国与巴西在经济、文化和科技创新等方面都实现了快速发展，但这一双边关系也时常产生很多误解。首先，巴西乃至其一些其它国家认为，中国从巴西进口的大量初级产品和资源，从而导致巴西无法有效的提升产业结构。误解并且低估了中国与巴西经贸关系的互补性。中国进口大量资源不仅有利于巴西获得更多的出口收入，而且有利于巴西发挥其特有的自然资源优势促进本国发展。其次，巴西乃至其一些其它国家认为，中国仅仅希望从巴西进口初级产品和资源，不愿意在巴西进行直接投资。没有客观的认识到国“引进来”和“走出去”的外交政策。再次，巴西乃至其一些其它国家认为，“中国的出口商品充斥巴西市场，使巴西制造业处于极为不利的地位。”没有客观认识到，中国对巴西的出口是两国经贸关系的组成部分。中国的劳动力成本低，导致其出口产品价廉物美。这有利于丰富巴西的市场供应，也有利于巴西控制通货膨胀的压力 [<xref ref-type="bibr" rid="hanspub.41729-ref5">5</xref>]。综上，这些误解在一定程度上阻碍了中国与巴西的友好合作关系的发展。</p></sec></sec><sec id="s7"><title>3. 中国加强与巴西友好合作关系的意义</title><sec id="s7_1"><title>3.1. 促进经济增长，推动合作共赢</title><p>中巴同为金砖国家，自1993年建立战略伙伴关系，1974年建立外交关系之后，两国在贸易、投资、金融、科技、文化教育等领域联系日益密切，中国在2009年超过美国成为巴西第一大贸易伙伴和第一大出口目的地国。在经济方面，巴西拥有十分丰富的原材料，而我国人口多，对原材料的需求较大，原材料耗费量大，这在某种程度上使得我国对巴西原材料的重视与大量需求，而中国具有广阔的市场以及大量物美价廉的产品，主要以中低端制成品为主，这在某种程度上满足了巴西不同消费水平的需要，这使得巴西对中国产品的需求相对旺盛。因此，我国加强同巴西的友好合作关系有利于我国与巴西实现优势互补，实现良好的经济效益，进而不断扩大对外贸易格局，也在一定程度上有利于实现资源的优化配置，节约社会劳动，增强发展中国家的互利合作关系。其次，两国之间的友好合作关系有利于不断吸收和引进各自的先进科学技术成果，进而不断增强我国的经济实力以及在国际市场当中的竞争力和话语权。除此外，我国加强同巴西的友好合作关系加强区域内部的经济联系，进而更好地实现经济全球化和区域经济一体化，有利于促进我国的改革开放，为在更大的范围内开展经济技术合作积累一定的经验。伴随着中国不断的对外开放，中国与和巴西的经贸额不断增长，已经突破了千亿美元，这种友好合作关系是一种合作共赢的关系，不仅有利于促进中国经济的增长，还有利于促进巴西的发展与繁荣，对于巴西来说，可以借助中国开阔的市场以及强大而稳定的经济实力带动其发展。因此，中国和巴西合保持友好合作关系意义重大 [<xref ref-type="bibr" rid="hanspub.41729-ref6">6</xref>]。</p></sec><sec id="s7_2"><title>3.2. 促进对外开放，推动构建人类命运共同体</title><p>当今世界，和平与发展已经成为了顺应潮流的时代主题，经济全球化和世界格局多极化成为了当今世界的发展趋势，对外开放也已经成为了中国的基本国策，这也是根据我国改革发展的客观需要作出的自主选择。习近平总书记在庆祝改革开放40周年的大会上发言总结了改革开放以来我国取得的伟大历史成就，他指出：“我们积极推动建设开放型世界经济、构建人类命运共同体，促进全球治理体系变革，旗帜鲜明反对霸权主义和强权政治，为世界和平与发展不断贡献中国智慧、中国方案、中国力量，着眼推动新时代改革开放走的更远，习近平总书记强调：“必须坚持扩大开放，不断推动构建人类命运共同体。” [<xref ref-type="bibr" rid="hanspub.41729-ref7">7</xref>] 中方主动和巴西构建友好合作关系正是我国贯彻对外开放政策的重要一环，不仅推动了我国经济、科技、文化等方面的发展，还推动了当代国际形势下人类命运共同体的构建，建交45年以来，中国和巴西的关系始终保持着健康稳定的发展，成为南南合作的典范，在各个领域互利合作硕果累累，虽然两国相隔很远，但是两国的友谊源远流长，政治互信不断深化、经贸合作不断走深走实，文旅交流不断加强、科技创新稳步推进。已经日益成为发展中大国团结协作、互利共赢、携手发展的典范。综上所述，中巴的友好合作关系在一定程度上对促进国际间交流与合作，顺应和平与发展的时代主题具有积极意义。</p></sec></sec><sec id="s8"><title>4. 进一步加强中巴友好合作关系的路径思考</title><sec id="s8_1"><title>4.1. 加强互联互通，推动战略对接</title><p>在经济全球化的背景之下，中国和巴西都处于发展转型的关键阶段。国家富强、社会和谐、人民幸福越来越成为两国政府和人民共同的愿望以及发展的目标。为进一步加强中巴的友好合作关系，首先应不断加强战略对接，深化经贸合作，推动双边贸易结构多样化，更好地对接双方的发展规划和资源优势，进而推动两国实现优势互补，合作共赢。中方则可以利用其广阔的市场和稳定的经济实力为巴方提供贸易平台，巴方可将其原材料当作特定优势实现与中方的合作共赢。其次，中巴双方还应不断推动构建“一带一路”国际合作，增强中巴两国在基建、人员、投资、贸易等方面的互联互通，不断增强两国间的交流与合作，进而不断深挖双方合作潜力，拓展合作空间，提升合作质量，促进中巴双方共同发展 [<xref ref-type="bibr" rid="hanspub.41729-ref8">8</xref>]。</p></sec><sec id="s8_2"><title>4.2. 加强政治互信，推动合作升级</title><p>增强中巴双方在国际事务中的协调与合作对加强中巴友好合作关系至关重要，首先要增强政治互信，加强政治对话，不断夯实两国关系的政治基础，扩大改革开放的力度和格局。习近平总书记在第二届“一带一路”国际合作高峰论坛上宣布，中国将采取一系列重大改革开放举措，促进更高水平的对外开放。为此，中方将要在更广领域扩大外资市场准入，更大力度加强知识产权保护国际合作，更大规模增加商品和服务进口，更加有效实施国际宏观经济协调政策，进而进一步释放中国经济活力，为中巴的进一步合作注入新动力。同时，巴方也应当以中方对巴西特色产品的需求为契机，赴华投资，进一步寻找商机以及两国之间新的合作点。除此之外，加强中巴友好合作关系要遵循世界和平与发展的主流，推动建立公平、公正、开放、包容的国际秩序，不断推动中巴两国在各个领域和合作，面对相同的国际责任和广泛的共同利益，中巴两国应当就国际和地区事务加强沟通与协调，共同推动构建开放型世界经济，共同捍卫多边贸易体系和世贸规则，共同推动全球经济增长。</p></sec><sec id="s8_3"><title>4.3. 加强人文交流，促进社会融通</title><p>人文交流是中巴关系长久发展的永续动力，中巴作为重要的合作伙伴，应当加大与中方的人文交流，促进社会融通。首先，中巴双方应当持续保持当前文化、教育、旅游、体育、社会等领域交流合作的良好势头，推动更多高校、媒体、艺术团体等集体访问交流，促进中巴两国人民之间的相亲相爱，进而促进两国关系持续向前发展。其次，中巴两国还应当适当增加交通往来，比如增加两国各地之间来往的航班，制定一系列优惠政策等，不仅如此，还应充分利用网络媒体资源，加强政府的积极引导作用，鼓励两国内的媒体增加对双方风土人情、地理风貌等方面的报导，不断增强两国人民之间的了解，进而增强两国人民之间的友谊，进而推动中巴友好合作关系的进一步深化。</p></sec></sec><sec id="s9"><title>基金项目</title><p>上海理工大学马克思主义学院2021年度研究生创新研究专项支持计划拟立项：《“红船精神”融入高校大学生思想政治教育的实践路径研究》阶段性成果[MKSYJS-2021-02]。</p></sec><sec id="s10"><title>文章引用</title><p>姚文雯. 当代中巴友好合作关系路径探析On the Path of Contemporary China-Brazil Friendly Cooperative Relations[J]. 社会科学前沿, 2021, 10(04): 917-921. https://doi.org/10.12677/ASS.2021.104123</p></sec><sec id="s11"><title>参考文献</title></sec></body><back><ref-list><title>References</title><ref id="hanspub.41729-ref1"><label>1</label><mixed-citation publication-type="other" xlink:type="simple">吕宏芬, 俞涔. 中国与巴西双边贸易的竞争性与互补性研究[J]. 国际贸易问题, 2012(2): 24-26.</mixed-citation></ref><ref id="hanspub.41729-ref2"><label>2</label><mixed-citation publication-type="other" xlink:type="simple">左晓园. 中国与巴西: 战略伙伴关系的建立与深化[J]. 拉丁美洲研究, 2011, 38(2): 34-43.</mixed-citation></ref><ref id="hanspub.41729-ref3"><label>3</label><mixed-citation publication-type="other" xlink:type="simple">秦亚青. 国际体系的延续与变革[J]. 外交评论(外交学院学报), 2010, 27(1): 1-13.</mixed-citation></ref><ref id="hanspub.41729-ref4"><label>4</label><mixed-citation publication-type="other" xlink:type="simple">周志伟. 中巴关系:历史回顾与展望——纪念中国巴西建交35周年[J]. 当代社世界, 2009(8): 55-57.</mixed-citation></ref><ref id="hanspub.41729-ref5"><label>5</label><mixed-citation publication-type="other" xlink:type="simple">江时学. 对中国与巴西全面战略伙伴关系的认识[J]. 江苏师范大学学报(哲学社会科学版), 2016, 42(4): 15-20.</mixed-citation></ref><ref id="hanspub.41729-ref6"><label>6</label><mixed-citation publication-type="other" xlink:type="simple">张凡. 发展中大国国际战略初探: 巴西个案[J]. 拉丁美洲研究, 2007, 29(1): 21-30.</mixed-citation></ref><ref id="hanspub.41729-ref7"><label>7</label><mixed-citation publication-type="other" xlink:type="simple">吴白乙. 中巴战略伙伴关系的国际政治意义[J]. 中国社会科学院报, 2009(9): 33-35.</mixed-citation></ref><ref id="hanspub.41729-ref8"><label>8</label><mixed-citation publication-type="other" xlink:type="simple">洪锐, 石磊, 夏丽萍. 中美贸易战背景下中国与巴西大豆贸易态势分析[J]. 中国市场, 2020(7): 20-24.</mixed-citation></ref></ref-list></back></article>