<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><!DOCTYPE article  PUBLIC "-//NLM//DTD Journal Publishing DTD v3.0 20080202//EN" "http://dtd.nlm.nih.gov/publishing/3.0/journalpublishing3.dtd"><article xmlns:mml="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" dtd-version="3.0" xml:lang="en" article-type="research article"><front><journal-meta><journal-id journal-id-type="publisher-id">ML</journal-id><journal-title-group><journal-title>Modern Linguistics</journal-title></journal-title-group><issn pub-type="epub">2330-1708</issn><publisher><publisher-name>Scientific Research Publishing</publisher-name></publisher></journal-meta><article-meta><article-id pub-id-type="doi">10.12677/ML.2021.92075</article-id><article-id pub-id-type="publisher-id">ML-42068</article-id><article-categories><subj-group subj-group-type="heading"><subject>ML20210200000_78252545.pdf</subject></subj-group><subj-group subj-group-type="Discipline-v2"><subject>人文社科</subject></subj-group></article-categories><title-group><article-title>
 
 
  动态评估理论在成人英语教学中的应用
  Application of Dynamic Assessment System in Adult English Teaching
 
</article-title></title-group><contrib-group><contrib contrib-type="author" xlink:type="simple"><name name-style="western"><surname>于</surname><given-names>延梅</given-names></name><xref ref-type="aff" rid="aff1"><sup>1</sup></xref><xref ref-type="aff" rid="aff2"><sup>2</sup></xref></contrib></contrib-group><aff id="aff1"><label>1</label><addr-line>null</addr-line></aff><aff id="aff2"><label>1</label><addr-line>南京航空航天大学继续教育学院，江苏 南京</addr-line></aff><pub-date pub-type="epub"><day>08</day><month>04</month><year>2021</year></pub-date><volume>09</volume><issue>02</issue><fpage>544</fpage><lpage>548</lpage><permissions><copyright-statement>&#169; Copyright  2014 by authors and Scientific Research Publishing Inc. </copyright-statement><copyright-year>2014</copyright-year><license><license-p>This work is licensed under the Creative Commons Attribution International License (CC BY). http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/</license-p></license></permissions><abstract><p>
 
 
  动态评估是从苏联著名心理学家Vygotsky的最近发展区理论发展而来的新型评估方法，近年来在国内外语言教学研究中获得了越来越多的关注。动态评估注重评估和教学相结合以及关注学生未来发展潜力的特点，为改变成人英语学习者学习动力不足，信心缺乏以及学习效果欠佳的现状提供了一个可靠的新思路。在实际教学中，教师要注意角色转变，从知识的灌输者变成学生学习的帮助者，同时教师要注重教评结合，发挥网络教学平台的优势，再加以恰当的干预，可以让动态评估在成人英语教学中发挥积极作用。
  Dynamic Assessment is a new approach in assessing students’ language proficiency. Developed from the theory of Zone of Proximal Development by Vygotsky, the Russian psychology, dynamic assessment has drawn attention from educators home and abroad alike. Unlike traditional as-sessment, this assessment focuses on the potential development instead of results of students’ language learning. This orientation in assessment provides constructive feedback to teachers and will consequently in turn help teachers to improve their teaching plans. This emphasis on the combination of assessment and teaching makes it possible for learners to gradually gain confidence and for teachers to transfer from imparters to facilitators. Meanwhile, with the employment of Internet into teaching, the likelihood for dynamic assessment to play a more positive role in language teaching, especially adult English teaching, increases.
 
</p></abstract><kwd-group><kwd>动态评估，成人英语，构建, Dynamic Assessment</kwd><kwd> Adult English</kwd><kwd> Construction</kwd></kwd-group></article-meta></front><body><sec id="s1"><title>摘要</title><p>动态评估是从苏联著名心理学家Vygotsky的最近发展区理论发展而来的新型评估方法，近年来在国内外语言教学研究中获得了越来越多的关注。动态评估注重评估和教学相结合以及关注学生未来发展潜力的特点，为改变成人英语学习者学习动力不足，信心缺乏以及学习效果欠佳的现状提供了一个可靠的新思路。在实际教学中，教师要注意角色转变，从知识的灌输者变成学生学习的帮助者，同时教师要注重教评结合，发挥网络教学平台的优势，再加以恰当的干预，可以让动态评估在成人英语教学中发挥积极作用。</p></sec><sec id="s2"><title>关键词</title><p>动态评估，成人英语，构建</p></sec><sec id="s3"><title>Application of Dynamic Assessment System in Adult English Teaching</title><p>Yanmei Yu</p><p>College of Continuing Education, Nanjing University of Aeronautics and Astronautics, Nanjing Jiangsu</p><p><img src="//html.hanspub.org/file/40-2910957x4_hanspub.png" /></p><p>Received: Mar. 12<sup>th</sup>, 2021; accepted: Apr. 22<sup>nd</sup>, 2021; published: Apr. 29<sup>th</sup>, 2021</p><p><img src="//html.hanspub.org/file/40-2910957x5_hanspub.png" /></p></sec><sec id="s4"><title>ABSTRACT</title><p>Dynamic Assessment is a new approach in assessing students’ language proficiency. Developed from the theory of Zone of Proximal Development by Vygotsky, the Russian psychology, dynamic assessment has drawn attention from educators home and abroad alike. Unlike traditional assessment, this assessment focuses on the potential development instead of results of students’ language learning. This orientation in assessment provides constructive feedback to teachers and will consequently in turn help teachers to improve their teaching plans. This emphasis on the combination of assessment and teaching makes it possible for learners to gradually gain confidence and for teachers to transfer from imparters to facilitators. Meanwhile, with the employment of Internet into teaching, the likelihood for dynamic assessment to play a more positive role in language teaching, especially adult English teaching, increases.</p><p>Keywords:Dynamic Assessment, Adult English, Construction</p><disp-formula id="hanspub.42068-formula185"><graphic xlink:href="//html.hanspub.org/file/40-2910957x6_hanspub.png"  xlink:type="simple"/></disp-formula><p>Copyright &#169; 2021 by author(s) and Hans Publishers Inc.</p><p>This work is licensed under the Creative Commons Attribution International License (CC BY 4.0).</p><p>http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/</p><p><img src="//html.hanspub.org/file/40-2910957x7_hanspub.png" /> <img src="//html.hanspub.org/file/40-2910957x8_hanspub.png" /></p></sec><sec id="s5"><title>1. 引言</title><p>高等教育自学考试英语(二)的考试大纲中指出，英语(二)既是一门语言实践课程，也是一门素质课程。该课程的目标是培养学习者的综合语言应用能力。因此，高校成人英语教学不应满足于给学生灌输现有的语言知识和为学生提供获得这些知识的机会。如果语言教学要真正实现提高学习者的应用能力，学习者必须战略性地接触新颖的语言、文化和语篇现象(Cook, 2000) [<xref ref-type="bibr" rid="hanspub.42068-ref1">1</xref>]。英语(二)教材经过不断的更新，已经能够做到给学习者提供新颖的语言和丰富的文化及语篇范例。但是在实际的教学过程中，效果却不尽如人意，这与教学的检验手段——测试，有着密不可分的关系。现行的测试手段，能够告诉学习者他的英语有多好或多差，却没有告诉学习者，他的学习潜力有多大。这让原本就缺乏学习自信心的成人学习者基本保持原地踏步的语言状态——基础好的继续保持优势，基础差的一直难以提高。如何改变这种局面，让测试成为教学的有效辅助手段，促进学生的英语学习？近年来引起国内外学者关注的动态评估(Dynamic Assessment)也许能给出答案。</p></sec><sec id="s6"><title>2. 动态评估理论</title><p>动态评估是从苏联著名心理学家Vygotsky (1978)的最近发展区(Zone of Proximal Development)理论中发展而来 [<xref ref-type="bibr" rid="hanspub.42068-ref2">2</xref>]。最近发展区是指学生在学习活动中，借助老师或更有能力的同伴的帮助所能达到的解决问题的水平与独自解决问题所达到的水平之间的差异。动态评估是在评估过程中通过有经验的评估者与被评估者之间互动，探索和发现被评估者的最近发展区的一系列评价方式的统称(Lidz, 1991) [<xref ref-type="bibr" rid="hanspub.42068-ref3">3</xref>]。根据互动的方式，动态评估分为干预式动态评估(Interventionist DA)和互动式动态评估(Interactionist DA)。与传统的标准化测试不同，动态评估不是对学生的学习结果进行测量，而是去探索发现学生未来语言发展的可能性。即通过当下在老师指导干预下学生所能达到的语言程度，我们能判断和预测出未来学生能独立达到的语言程度。</p><p>传统的标准化评估侧重于以学生独立完成任务的情况来评估学生的认知表现，而动态评估以合作的方式引导学生去获得成功。换言之，传统的测试在于展示学生在过去一段时间的学习成果--哪些知识已经掌握，哪些知识未能掌握。而动态评估会告诉我们，在不久的将来学生能掌握多少知识。一个着眼于过去，一个看重未来，这是两种评估方式的根本区别。</p><p>动态评估体系近年来在国外的教育领域已经有大量研究，并取得一定的成果。国内的研究尚处于起步阶段，最早的研究见于《外语界》2004年发表的彭金定教授的论文《大学英语课堂教学动态评估》 [<xref ref-type="bibr" rid="hanspub.42068-ref4">4</xref>]，此后，越来越多的研究论文涌现出来，比如近年来韩宝成教授(2009)在《外语教学与研究》上发表论文《动态评价理论、模式及其在外语教育中的应用》 [<xref ref-type="bibr" rid="hanspub.42068-ref5">5</xref>]，学者张艳红(2010)以及孔文等(2013)在《解放军外国语学院学报》上分别发表论文《大学英语网络写作教学的动态评估模式研究》 [<xref ref-type="bibr" rid="hanspub.42068-ref6">6</xref>] 和《另类评估的新发展：动态评估面面观》 [<xref ref-type="bibr" rid="hanspub.42068-ref7">7</xref>]。</p></sec><sec id="s7"><title>3. 构建高校成人英语教学动态评估体系的必要性</title><p>动态评估体系鼓励将学习视为协作和共同创作。学习者既不是既定知识的接受者，也不是形而上学的独立自我，而是学习活动的参与者。这一角色的转变对语言教学至关重要。众所周知，高校英语教学正在逐渐摆脱聋哑英语的困境，而成人英语教育尚未从这个困境中走出来，动态评估体系的应用将极大地改变课堂上学生学习被动缺乏参与热情的现状。</p><p>传统的标准化测试侧重于考察学生对过去已学知识的再现，不能真实有效地评估出学生的语言发展潜力，这在一定程度上挫伤了学生的学习积极性。科学有效的评估模式不仅能为教学提供可靠的信息参考，更能挖掘学生的学习潜力，促进教与学的协同发展。因此，在成人英语教学中引入动态评估体系非常必要。</p><sec id="s7_1"><title>3.1. 增强学生的自我效能感</title><p>成人教育的学生主要由中专、技校、职高毕业生，高考落榜生和已经参加工作的成人构成。这类学生虽然有一定的英语基础，但是大部分学生基础相当薄弱。主观上，他们对英语学习的兴趣也不是很浓厚。学英语，主要是为了通过考试。所以学生的学习自信心和主动性都不够高。此外，成人学生已经过了语言学习的关键期，语言学习往往事倍功半；同时，成人学生的工作压力家庭负担也极大地压缩了学生的学习时间和精力。所以，这些原因就直接导致了成人英语学习的成效往往不够显著。动态评估系统借助老师或语言能力更强的同伴的干预，找到学生的语言最近发展区，客观地评测出学生的语言发展的可能性，肯定学生的语言发展潜力，这对培养学生的语言学习的自信心，增加自我效能感具有非常重要的作用。</p></sec><sec id="s7_2"><title>3.2. 给教学提供有效的指导</title><p>成人英语课程的授课时间有限，尤其是针对在职学生的课程，往往集中安排在周末节假日。这样的课程耗时短，课程密集，如果此时老师再采取填鸭式教学，大量灌输知识点，教学效果可想而知。动态评估系统让教师更了解学生的知识掌握情况，教学中可以进行有针对性的教学，亦可根据学生的水平差异，开启结对子式的互助学习模式。</p><p>Feuerstein和Rynders (1988) [<xref ref-type="bibr" rid="hanspub.42068-ref8">8</xref>] 认为，人类的学习系统是开放式的，而不是闭合式的。人的认知能力并不是由身高肤色等基因遗传因素决定的，而是可以以多种方式来培养的。这种培养方式往往取决于互动或指导形式的质量及合适性。因此，对学生语言能力全面准确的了解，是提供这种有质量的恰当的指导的前提。动态评估系统能在师生有效的互动中客观评测出学生的语言最近发展区，给教师的教学提供了最可靠的指导。</p></sec></sec><sec id="s8"><title>4. 动态评估模式的构建</title><p>当前的动态评估方法主要由三个阶段构成。第一阶段，前测(pre-mediation)，即对某项能力的常规评估；第二阶段，介入(mediation)，即针对学习者表现问题的干预；第三阶段，后测(post-mediation)，即与最初评估相类似的最终评估。比较前测和后测的水平，并将差异作为衡量被评估能力是否属于个人ZPD的指标(Haywood &amp; Lidz, 2007) [<xref ref-type="bibr" rid="hanspub.42068-ref9">9</xref>]。这一指标对教师的课程设计具有指导性的作用，因此动态评估是一个评估和教学紧密联系的系统。构建动态评估模式应该做到：</p><sec id="s8_1"><title>4.1. 评估与教学相结合</title><p>动态评估将教师的注意力从专注于学生学习结果转向学习过程本身。评估过程中的师生互动，改变了传统课堂中教师的知识传授者的角色，教师成为学生的帮手，要在这一过程中搭建脚手架，去引导、帮助学生获得潜力。Lantolf和Poehner (2004) [<xref ref-type="bibr" rid="hanspub.42068-ref10">10</xref>] 的研究表明学习者对内隐中介的反应越强，他或她就越接近获得对语言的控制；学习者越是需要显性中介，他或她离掌握就越远。因此动态评估给教师提供了教学内容和教学难度上的指示，推动个性化的课程标准的制定。教师对自己学生的动态评估，不是在利用他人设计的通用模板的基础上实现的。这一评估反应的是教师对动态评估的理解和熟悉程度，它需要教师在评估中准确判断出学生和课程要求之间的差距。所以，教学中哪些内容可以促进学生的语言发展不是事先规定好的，而是要根据评估中学生的表现来决定。</p><p>英语(二)教材以文本阅读为主，配以相关的词汇、阅读和写作练习。书中没有专门的语法板块，是因为编者默认学生已经学过英语(一)，语法知识在英语(一)的教材中有详细且系统的讲解。而实际教学中，报名本科段学习的成人学生，很多并没有学过英语(一)。因此，在使用英语(二)教材的过程中，语法该怎么讲，讲多少，需要教师根据对学生的动态评估结合课程要求自行决定。</p></sec><sec id="s8_2"><title>4.2. 利用计算机辅助设备</title><p>动态评估通常采用的“中介人–学习者”一对一的干预模式，往往耗时耗力，不太适用于大规模的展开，因此计算机辅助手段的利用必不可少。为了量化学生的学习潜力，Kozulin和Garb (2002) [<xref ref-type="bibr" rid="hanspub.42068-ref11">11</xref>] 开发了以下评分方法。根据此计算公式，学习潜能分数(LPS learning potential score)能够反映学生从前测到后测的收获，以及在后测时的绝对成绩分数</p><p>LPS = S p o s t − S p r e S max + S p o s t S max = 2 S p o s t − S p r e S max</p><p>S<sub>pre</sub>和S<sub>post</sub>分别为前测分数和后测分数，S<sub>max</sub>为最高得分。LPS得分越高，学生的学习潜力越大。由此可见，学生的学习潜能跟他的当下水平没有很紧密的关系，一个低水平学习者可能有比高水平学习者更高的LPS。鉴于成人自学考试有规范的全国统考和省级统考，教师可利用统考试卷进行测试，让测量结果更具有科学性和说服力。</p><p>要准确计算出班级每个学生的LPS，并做出及时反馈，这是一项巨大的工作量。其实从教师干预开始，庞大的工作量就已经开始了，这时我们借助电脑网络平台将会极大地提高效率。当下比较普及的网络学习平台如学习通，腾讯课堂，批改网等都可以实现师生互动。网络互动也有助于成人学生更好地利用和管理碎片化时间，提高学习效率。总而言之，建立合理有效的网络学习社群是让动态评估进行下去的保障。</p></sec><sec id="s8_3"><title>4.3. 显性干预向隐形干预转化</title><p>Vygotsky认为，二语学习者朝着独立控制新语言特征的方向发展，这将是一个渐进的过程，即从显性到隐性，通过不同层次的干预而最终实现。同理，成人英语语言能力的发展不一定是一个平稳、稳定的过程，从一个层面到另一个层面，从入门直达精通。相反，它可以是一个发生在“痉挛”和“剧变”中的革命性过程。因此，教师应该对成人学生的语言发展有充足的认识，在此基础上调整干预的程度，以便更有效地挖掘学生的语言潜力。</p><p>动态评估认为学习者对于干预的回应也体现了认知能力和发展能力，这种在干预下才能体现出来的能力是未发展全面的，但是是具有发展潜力的，更应该成为教师和评估者关注的重点(Poehner, 2007) [<xref ref-type="bibr" rid="hanspub.42068-ref12">12</xref>]。在合适的干预下，个体可以实现比独立完成任务时更佳的表现，这样的干预行为无疑促进了个体的发展。所以，干预本身也应该是动态的，由有经验的教师根据学生对问题的反应，适时调节干预的程度，由显性逐渐向隐性转化，最终帮助学生实现能力的突破和发展。如在检查学生对课文的理解时，可以从提供选项，给出正确选项或详细解释的显性干预，逐渐转化到指出理解的错误部分或用疑问语气重复错误部分的隐形干预，促进学生积极主动地思考，提高学习效果。</p></sec></sec><sec id="s9"><title>5. 结语</title><p>动态评估为成人英语课堂教学和评估提供了一个理论基础。它也是一种重新认识教学、评价和发展之间关系的新方式。动态评估的目的是为了评估发展，评估的目标、手段都更有利于了解到学习者的现状和可发展的程度等，进而对制定长期的教学计划起到指导作用。但是如何在人数众多的班级进行操作，如何将动态评估的程序标准化是教师在实际操作过程中所面临的挑战。教师要了解成人学生和成人英语课堂环境的限制，在具体的实践中进一步完善动态评估体系。</p></sec><sec id="s10"><title>基金项目</title><p>本文为2019年江苏省成人高等教育研究重点课题“新时代背景下成人高等教育供给侧改革研究”(CJZ-1)子课题及2020年校级继续教育教改课题“动态评估理论在自考教学中的运用与研究”(20JGJX10Z)部分成果。</p></sec><sec id="s11"><title>文章引用</title><p>于延梅. 动态评估理论在成人英语教学中的应用Application of Dynamic Assessment System in Adult English Teaching[J]. 现代语言学, 2021, 09(02): 544-548. https://doi.org/10.12677/ML.2021.92075</p></sec><sec id="s12"><title>参考文献</title></sec></body><back><ref-list><title>References</title><ref id="hanspub.42068-ref1"><label>1</label><mixed-citation publication-type="other" xlink:type="simple">Cook, G. (2000) Language Play, Language Learning. Oxford University Press, New York.</mixed-citation></ref><ref id="hanspub.42068-ref2"><label>2</label><mixed-citation publication-type="other" xlink:type="simple">Vygotsky, L.S. (1978) Mind in Society: The Development of Higher Psychological Processes. Harvard University Press, Cambridge, MA.</mixed-citation></ref><ref id="hanspub.42068-ref3"><label>3</label><mixed-citation publication-type="other" xlink:type="simple">Lidz, C.S. (1991) Practitioner’s Guide to Dynamic Assessment. Guilford, New York.</mixed-citation></ref><ref id="hanspub.42068-ref4"><label>4</label><mixed-citation publication-type="other" xlink:type="simple">彭金定. 大学英语课堂教学动态评估[J]. 外语界, 2004, 101(3): 26-31.</mixed-citation></ref><ref id="hanspub.42068-ref5"><label>5</label><mixed-citation publication-type="other" xlink:type="simple">韩宝成. 动态评价理论、模式及其在外语教育中的应用[J]. 外语教学与研究, 2009, 41(6): 452-458.</mixed-citation></ref><ref id="hanspub.42068-ref6"><label>6</label><mixed-citation publication-type="other" xlink:type="simple">张艳红. 大学英语写作教学的动态评价体系建构[J]. 解放军外国语学院学报, 2010, 33(1): 46-50.</mixed-citation></ref><ref id="hanspub.42068-ref7"><label>7</label><mixed-citation publication-type="other" xlink:type="simple">孔文, 方洁. 另类评估的新发展: 动态评估面面观[J]. 解放军外国语学院学报, 2013, 36(1): 57-61.</mixed-citation></ref><ref id="hanspub.42068-ref8"><label>8</label><mixed-citation publication-type="other" xlink:type="simple">Feuerstein, R., Rand, Y. and Rynders, J.E. (1988) Don’t Accept Me as I Am. Helping Retarded Performers Excel. Plenum, New York. &lt;br&gt;https://doi.org/10.1007/978-1-4899-6128-0</mixed-citation></ref><ref id="hanspub.42068-ref9"><label>9</label><mixed-citation publication-type="other" xlink:type="simple">Haywood, H.C. and Lidz, C.S. (2007) Dynamic Assessment in Practice. Clinical and Educational Applications. Cambridge University Press, New York.</mixed-citation></ref><ref id="hanspub.42068-ref10"><label>10</label><mixed-citation publication-type="other" xlink:type="simple">Lantolf, J.P. and Poehner, M.E. (2004) Dynamic Assessment: Bringing the Past into the Future. Journal of Applied Linguistics, 1, 49-74. &lt;br&gt;https://doi.org/10.1558/japl.1.1.49.55872</mixed-citation></ref><ref id="hanspub.42068-ref11"><label>11</label><mixed-citation publication-type="other" xlink:type="simple">Kozulin, A. and Garb, E. (2002) Dynamic Assessment of EFL Text Comprehension. School Psychology International, 23, 112-127. &lt;br&gt;https://doi.org/10.1177/0143034302023001733</mixed-citation></ref><ref id="hanspub.42068-ref12"><label>12</label><mixed-citation publication-type="other" xlink:type="simple">Poehner, M.E. (2007) Beyond the Test: L2 Dynamic Assessment and the Transcendence of Mediated Learning. The Modern Language Journal, 91, 323-340. &lt;br&gt;https://doi.org/10.1111/j.1540-4781.2007.00583.x</mixed-citation></ref></ref-list></back></article>