<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><!DOCTYPE article  PUBLIC "-//NLM//DTD Journal Publishing DTD v3.0 20080202//EN" "http://dtd.nlm.nih.gov/publishing/3.0/journalpublishing3.dtd"><article xmlns:mml="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" dtd-version="3.0" xml:lang="en" article-type="research article"><front><journal-meta><journal-id journal-id-type="publisher-id">ASS</journal-id><journal-title-group><journal-title>Advances in Social Sciences</journal-title></journal-title-group><issn pub-type="epub">2169-2556</issn><publisher><publisher-name>Scientific Research Publishing</publisher-name></publisher></journal-meta><article-meta><article-id pub-id-type="doi">10.12677/ASS.2021.105172</article-id><article-id pub-id-type="publisher-id">ASS-42502</article-id><article-categories><subj-group subj-group-type="heading"><subject>ASS20210500000_39009175.pdf</subject></subj-group><subj-group subj-group-type="Discipline-v2"><subject>人文社科</subject></subj-group></article-categories><title-group><article-title>
 
 
  商业承兑汇票发展研究
  Research on the Development of Commercial Acceptance Bills
 
</article-title></title-group><contrib-group><contrib contrib-type="author" xlink:type="simple"><name name-style="western"><surname>骆</surname><given-names>子信</given-names></name><xref ref-type="aff" rid="aff1"><sup>1</sup></xref><xref ref-type="corresp" rid="cor1"><sup>*</sup></xref></contrib><contrib contrib-type="author" xlink:type="simple"><name name-style="western"><surname>黄</surname><given-names>宇纯</given-names></name><xref ref-type="aff" rid="aff1"><sup>1</sup></xref><xref ref-type="aff" rid="aff2"><sup>2</sup></xref></contrib><contrib contrib-type="author" xlink:type="simple"><name name-style="western"><surname>钟</surname><given-names>艳芳</given-names></name><xref ref-type="aff" rid="aff1"><sup>1</sup></xref><xref ref-type="aff" rid="aff2"><sup>2</sup></xref></contrib></contrib-group><aff id="aff1"><addr-line>江西财经大学，江西 南昌</addr-line></aff><aff id="aff2"><addr-line>null</addr-line></aff><pub-date pub-type="epub"><day>11</day><month>05</month><year>2021</year></pub-date><volume>10</volume><issue>05</issue><fpage>1261</fpage><lpage>1266</lpage><permissions><copyright-statement>&#169; Copyright  2014 by authors and Scientific Research Publishing Inc. </copyright-statement><copyright-year>2014</copyright-year><license><license-p>This work is licensed under the Creative Commons Attribution International License (CC BY). http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/</license-p></license></permissions><abstract><p>
 
 
  商业承兑汇票是商业汇票的一种，是由收款人签发并经过付款人进行承兑的汇票。在英国、美国等一些比较发达的国家，市场经济起源较早，票据市场的发展相对来说也比较成熟，发展商业承兑汇票的时间也较为长久。从中国的角度来看，随着我国市场经济地不断持续健康发展，商业承兑汇票市场也在不断发展，在未来将会代替银行承兑汇票，成为票据市场上主导的商业汇票。本文将从商业承兑汇票的发展现状，发展特点进行分析，得出商业承兑汇票目前发展存在的问题，并提出相应的解决方案。
   Commercial acceptance bill is a kind of commercial bill, which is signed by the payee and accepted by the payer. In some developed countries such as the United Kingdom and the United States, the market economy originated earlier, the development of the bill market is relatively mature, and the development of commercial acceptance bills has taken a long time. From the perspective of China, with the continuous and healthy development of country’s market economy, the commercial acceptance bill market is also developing. In the future, it will replace bank acceptance bills and become the dominant commercial bill in the bill market. This article will analyze the development status and characteristics of commercial acceptance bills, draw out the existing problems in the current development of commercial acceptance bills, and propose corresponding solutions.
 
</p></abstract><kwd-group><kwd>商业承兑汇票，汇票，票据市场, Commercial Acceptance Bill</kwd><kwd> Bill</kwd><kwd> Bill Market</kwd></kwd-group></article-meta></front><body><sec id="s1"><title>摘要</title><p>商业承兑汇票是商业汇票的一种，是由收款人签发并经过付款人进行承兑的汇票。在英国、美国等一些比较发达的国家，市场经济起源较早，票据市场的发展相对来说也比较成熟，发展商业承兑汇票的时间也较为长久。从中国的角度来看，随着我国市场经济地不断持续健康发展，商业承兑汇票市场也在不断发展，在未来将会代替银行承兑汇票，成为票据市场上主导的商业汇票。本文将从商业承兑汇票的发展现状，发展特点进行分析，得出商业承兑汇票目前发展存在的问题，并提出相应的解决方案。</p></sec><sec id="s2"><title>关键词</title><p>商业承兑汇票，汇票，票据市场</p></sec><sec id="s3"><title>Research on the Development of Commercial Acceptance Bills</title><p>Zixin Luo, Yuchun Huang, Yanfang Zhong</p><p>Jiangxi University of Finance and Economics, Nanchang Jiangxi</p><p><img src="//html.hanspub.org/file/21-2392710x4_hanspub.png" /></p><p>Received: Apr. 12<sup>th</sup>, 2021; accepted: May 17<sup>th</sup>, 2021; published: May 24<sup>th</sup>, 2021</p><p><img src="//html.hanspub.org/file/21-2392710x5_hanspub.png" /></p></sec><sec id="s4"><title>ABSTRACT</title><p>Commercial acceptance bill is a kind of commercial bill, which is signed by the payee and accepted by the payer. In some developed countries such as the United Kingdom and the United States, the market economy originated earlier, the development of the bill market is relatively mature, and the development of commercial acceptance bills has taken a long time. From the perspective of China, with the continuous and healthy development of country’s market economy, the commercial acceptance bill market is also developing. In the future, it will replace bank acceptance bills and become the dominant commercial bill in the bill market. This article will analyze the development status and characteristics of commercial acceptance bills, draw out the existing problems in the current development of commercial acceptance bills, and propose corresponding solutions.</p><p>Keywords:Commercial Acceptance Bill, Bill, Bill Market</p><disp-formula id="hanspub.42502-formula20"><graphic xlink:href="//html.hanspub.org/file/21-2392710x6_hanspub.png"  xlink:type="simple"/></disp-formula><p>Copyright &#169; 2021 by author(s) and Hans Publishers Inc.</p><p>This work is licensed under the Creative Commons Attribution International License (CC BY 4.0).</p><p>http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/</p><p><img src="//html.hanspub.org/file/21-2392710x7_hanspub.png" /> <img src="//html.hanspub.org/file/21-2392710x8_hanspub.png" /></p></sec><sec id="s5"><title>1. 引言</title><p>在实体经济不断蓬勃发展的今日，涌现出许多不同的支付手段和融资工具，汇票因其自身的便利性和灵活性，近些年来一直是我国经济往来中使用的交易工具。商业承兑汇票产生于企业信用，随着上海票据交易所的成立与中国票据信用环境的改善，近些年来承现出快速发展的趋势，但是与建立在银行信用基础上的银行承兑汇票相比，商业承兑汇票的市场接受程度较低，在票据市场中所占的份额较小，未来还有巨大的发展空间。</p></sec><sec id="s6"><title>2. 商业承兑汇票发展现状</title><sec id="s6_1"><title>2.1. 发展规模落后于银行承兑汇票</title><p>中国的票据市场在最近几年的发展非常迅速，本世纪初，中国工商银行在上海正式注册成立了第一家专业性金融票据经营服务机构，从此翻开当代中国金融票据运营发展的新篇章，票据业务也更加的专业化与系统化，促进中国票据市场蓬勃发展。但是由于我国的商业信用的基础较为薄弱，所以商业承兑汇票的发展规模相比于银行承兑汇票一直存在着很大的差距，商业信用在大众眼中可信度较低，当前中国票据市场上商业汇票的交易载体主要还是银行承兑汇票。</p></sec><sec id="s6_2"><title>2.2. 商业承兑汇票在商业汇票中的占比逐年增长</title><p>根据2016~2020年我国商业汇票承兑情况图1所示，我国的商业承兑汇票的承兑量在商业汇票的总承兑量中的占比逐年提升，由2016年的1.28亿元人民币上升到2020年的3.62亿元人民币，所占商业汇票的比重也由最初的6.75%上升到16.39%，翻了接近三倍，这说明商业信用在短期融资中的作用越来越重要，人们也更加接受商业承兑汇票的存在。虽然在满足企业短期融资需求方面，它在短时间内所起的作用不如银行承兑汇票重要，但是随着我国实体经济的持续发展以及市场信用环境的不断完善，我国票据市场中商票的占比还将继续增大。</p></sec><sec id="s6_3"><title>2.3. 央行大力促进商业承兑汇票发展</title><p>中国人民银行在前几年发布的《关于促进商业承兑汇票发展的指导意见》是中国票据市场发展的一大转折点，该指导意见鼓励企业在与其他企业的贸易往来中以及自身的资金结算上使用商业承兑汇票来替代以往使用的短期借款。这也是从我们国家的层面出发，进一步加强和发展我国商业承兑汇票业务的文件，该文件提升了我国的商业信用，在一定程度上降低了银行贷款占据了社会融资中所需要占据的金额和比重，将资金更多地转向商业承兑汇票。其次，在关于进一步加强对商业汇票管理工作的相关文件中，中国人民</p><p>图1. 2016~2020年商业承兑汇票承兑额(单位：亿元)</p><p>银行建议要加快和发展商业承兑汇票的业务，增强对商业承兑汇票的信用，促进商业承兑汇票的流通，以及强化信用支付、履约等结算原则。同时中国人民银行也不断支持我国各大商业银行建立票据销售部门和票据中心，很大程度上扩充及发展了票据市场，与此同时电子商业汇票在市场中的应用不断普及，相关政策逐渐推动商业承兑汇票电子化的进程，使得这几年票据的发行和交易数量都保持了高速发展的状态。</p></sec></sec><sec id="s7"><title>3. 我国商业承兑汇票发展特点</title><sec id="s7_1"><title>3.1. 商业承兑汇票使用的局限性</title><p>目前，商业承兑汇票主要适合于国有大型企业、信誉良好的民营企业和交通、能源等处于行业垄断地位的行业 [<xref ref-type="bibr" rid="hanspub.42502-ref1">1</xref>]。使用商业承兑汇票的客户都拥有许多共同点，例如规模较大、信用等级高等，并且交易双方长期合作，有一定的信任基础。目前我国许多企业的信用额度较低，一些公司如果没有上市或者未曾发行过债券的话很难得到同业间的信任，由于担心其较高的违约概率，以至于难以接受这些公司发行的商业承兑汇票，这也是当前我国目前商业信用环境不完善所导致的。目前企业签发的商业承兑汇票主要用于自身产品的供应链上，凭借自身较高的信用评级，流转商业承兑汇票。对于一些中小型企业来说，较难签发自身的商业承兑汇票，所以商业承兑汇票的使用在我国具有局限性，没能很好的普及开来。</p></sec><sec id="s7_2"><title>3.2. 商业承兑汇票融资服务功能加强</title><p>近年来，随着票据业务的不断发展，票据贴现额度逐年上升。2008年随着信贷规模调控告一段落，票据规模开始更大幅度地增长，越来越多的企业使用商业承兑汇票进行融资，商业承兑汇票的融资服务不断增强，与此同时弱化了商业承兑汇票的支付功能。当前越来越多企业用商业承兑汇票来代替短期融资在贷款中的比重，主要原因是贷款与商业承兑汇票贴现之间的价格差异。从长期效益角度分析来看，商业承兑汇票的改革可以推动我国银行信贷业务监督和风险管理模式的发展，进行根本性制度变革和结构调整，加速形成我国金融市场直接对外融资的新经济格局，日后的银行票据业务必将逐步完全取代传统银行信贷和其他金融资产。</p></sec><sec id="s7_3"><title>3.3. 银行谨慎办理商业承兑汇票的业务</title><p>目前我国境内可以申请办理商业承兑汇票的机构数量相对较少，大部分都是比较灵活的股份制商业银行，此外，可以被授权为客户办理该项业务的银行一般都有较大的规模、更高的信用评级。并且这些银行要求客户一定要有较高的存款质量才能办理商业承兑汇票的业务，并将其计入信用。为了减少银行自身的管理和经营风险，杜绝不良资产产生，大多数银行在处理这些业务时相当谨慎，与银行承兑汇票贴现的业务相比，银行对于商业承兑汇票的贴现具备更加严格的资质要求，对相关资料更加严格地审查，导致了商业承兑汇票的交易市场相对缓慢，这无疑大大降低了商业承兑汇票的交易结算效率 [<xref ref-type="bibr" rid="hanspub.42502-ref2">2</xref>]。</p></sec></sec><sec id="s8"><title>4. 商业承兑汇票面临的问题与挑战</title><sec id="s8_1"><title>4.1. 商业承兑汇票承兑的风险性</title><p>商业承兑汇票的使用由于不同企业所在地区的差异，有着不同的政策和经济体制，导致企业的商业承兑汇票在实际交易中存在着一些地域性特征，给企业带来了无法轻易接受其他公司出具的商业性承兑汇票的情况，一些企业所开出的商业承兑汇票没有得到市场的认可 [<xref ref-type="bibr" rid="hanspub.42502-ref3">3</xref>]。这就使得商业承兑汇票在承兑过程中具有一定的风险性，随时可能存在着违约的风险，在当前的票据市场上，商业承兑汇票的交易主体绝大部分是国家和地区的大型企业，这种交易主体的限制在很大程度上已经限制了我国对商业承兑汇票的实际使用。另外，由于我国商业承兑汇票的实际结算时间相对较长，经济市场瞬息万变，这种较长的结算时间会在一定的程度上加剧风险，这也使得我国投资者在规避风险的角度来看，会尽量避免购买商业承兑汇票。</p></sec><sec id="s8_2"><title>4.2. 市场对商业承兑汇票接受程度低</title><p>我国当前的信用评级制度体系尚未完善，对于一些民营企业来说，市场难以获得其真实经营状况特别是资产负债和现金流的情况，这就导致了市场难以接受由这些民营企业所签发的各种商业承兑汇票。这类企业所签发的商业承兑汇票的流通运营过程中，除非收款人和承兑企业之间具有长期的交易业务合作，否则就难以准确地判断出这些承兑企业的履约能力，普通企业一般会不愿意接受这些类型的企业所发行的商业承兑汇票。另外，一些中小型民营企业往往被迫接受由大型民营企业签发的商业性承兑汇票，由于他们自身的信用程度低，这些企业所接收的商业承兑汇票很难继续背书转让，这也会使得票据市场的风险加大。</p></sec><sec id="s8_3"><title>4.3. 新兴贸易融资产品对商业承兑汇票形成冲击</title><p>商业承兑汇票起源于企业间的应收与应付账款，有助于解决企业之间的“三角债”问题，简化经济往来中债权债务关系。目前随着市场经济不断地发展，出现了许多新型贸易性金融产品，可以用于处理企业的各种应收应付账款，例如应收账款资产证券化(ABS)、应收账款资产支持汇票(ABN)等等，这类金融产品和商业承兑汇票相比最大的优势就在于它们能够有效解决企业各种应收应付账款的流转性存在的问题，降低了企业资产负债率的同时也美化了企业的年度财务报表。此外，这类金融产品也属于银行的表外业务，能有效地降低对银行风险资产的计提和资本占用。相比较而言，如果一个企业签发了商业承兑汇票，将会在资产负债表的具体会计处理中将应收账款转化为其他应付的票据，仅仅对会计科目发生了变更，并未有效地降低了企业的资产负债率。所以新兴贸易融资类金融产品的不断涌现，会对传统的商业承兑汇票业务产生巨大的冲击。</p></sec></sec><sec id="s9"><title>5. 商业承兑汇票发展机遇</title><sec id="s9_1"><title>5.1. 票据业务类型不断丰富发展</title><p>传统的商业票据交易模式仅有贴现、转贴现以及重贴现等基本的交易类型，上海票据交易所的建立成为了我国票据交易市场快速发展的一个里程碑，相关业务使得票据的担保交易方式不断扩大和增加，保证人不再是仅有企业自己可以充当，银行也可以成为商业承兑汇票的保证人，并且国家相关政策还鼓励商业银行通过担保等多种方式为商业承兑汇票提供保证，从而推动和促进了商业承兑汇票不断发展。如今商业承兑汇票业务逐渐开始实行电子化，不断丰富着业务的发展类型，在2018年，央行公布单笔票据金额达到100万以上就只能通过电子汇票来办理，推动了商业承兑汇票的发展进程。与传统的纸票时代票据交易较为分散化与碎片化，监管部门不能很好的对市场进行监管，一些非银机构参与票据交易有可能会带来跨市场的风险相比，如今电子化票据时代的到来，大大改进了这一弊端，使得商业承兑汇票不断发展。</p></sec><sec id="s9_2"><title>5.2. 票交所的成立与发展</title><p>毫无疑问，随着上海票据交易所的成立与不断发展，带动了商业承兑汇票的参与者不断增加。票交所的成立使债务人信用评价体系逐步完善，促使商业承兑汇票通过市场重新进行信用定价，由此打破商业承兑汇票本质上的流通束缚。此外商业承兑汇票在重新定价的基础上，将完成依从于属性的种类分化演变为交易型商业承兑汇票与融资型商业承兑汇票共存，成为多角度服务于实体经济的重要金融产品。从另一个角度来看，融资型商业承兑汇票的信贷属性可能向债权类属性转变，这也将引起银行的投资需求及投资目的发生变化。因此，在票交所的时代将面临着金融市场发生巨大变化，商业承兑汇票将会发展成为紧密联系实体经济和金融市场的重要财务支持产品，商业承兑汇票属性的多样化将会促使其发展成为央行建立货币传导机制的一个重要方式。在票交所的时代，商业承兑汇票将存在于良好的信贷管理环境中，摈弃以往兑付的风险和安全性担忧，迎来崭新的市场发展空间，并将会成为银行投入各种大型资产的一个重要选项。</p></sec><sec id="s9_3"><title>5.3. 商业承兑汇票信用环境有所改善</title><p>随着电子商务票据系统的不断完善，商业承兑汇票的信用环境较前几年有所改善。电子商业票据系统具有信用记录的功能，可记录承兑人、出票人及商业票据的付款的信用信息，记录所有开票、赎回的历史报价。企业按时支付所签发的商业承兑汇票的交易额和付款比率越高，企业的信用可靠性也就越高，其签发的商业承兑汇票的流动性也就越好。上海票据交易所是国家统一的个人票据交易平台，电子票据系统的建立和形成可以使得信息传播机制变得更为顺畅。未来的票据等级机制成立后，将会更加有利于引导市场机制对票据的信用风险做出更为细化的判断和定价。信用环境的不断完善使得商业承兑汇票违约率与往年相比有所下降，大家也开始逐步接受一些中小型企业自己签发的商业承兑汇票，这将使得社会大大增强了投资者购买商业承兑汇票的兴趣和积极度，促进了商业承兑汇票不断地发展。</p></sec></sec><sec id="s10"><title>6. 商业承兑汇票发展建议</title><sec id="s10_1"><title>6.1. 加强企业的商业信用体系建设</title><p>商业承兑汇票目前没有得到较为广泛的发展，很大程度是源自于中小型企业的商业信用较低，违约概率较大。针对这类问题，地方政府应该充分发挥相关职能，完善企业商务信用的建设，解决商务信用制度不健全的现状，如目前我国经济社会的信用环境总体状况不好，企业严重缺乏诚信等，以促使商务承兑汇票的有效使用与流通。相关政府部门可以积极地加强对企业商业信用管理体系的建设，建立和完善有关的法律规章制度，并且建立开放、透明、公正的商业信用考核评价的机构和平台。依托移动互联网，将所有商业承兑汇票上的企业所有相关资料录入其相关的信用服务平台，一切置于公开透明的市场经济环境中，加强了对企业相关资料的监测与管理。此外，还可以通过各种技术手段来建立与企业密切相关的信用资料查询系统，既能够保证了商业信用资料的真实性、公开度，也能够对企业发挥起到自我控制的作用。</p></sec><sec id="s10_2"><title>6.2. 持续不断发展电子商业承兑汇票业务</title><p>与传统的纸质商业承兑汇票相比，电子商业承兑汇票简单有效，避免了纸质商业承兑汇票的破碎或伪造，降低了风险，提高了流通的速度和效率，积极地促进了商业承兑汇票的健康发展。未来，我国在票据市场上应坚定不移地努力加快我国商业承兑汇票的电子化建设，使我国商业承兑汇票市场得到更广泛、更高效的推广应用。此外，电子商业承兑汇票也有助于促进汇票与市场更为一体化，有利于政府对企业制定定期的信用考核体系及相应分级考核。电子化商业承兑汇票的发展使得信用考核和监督机构有效地与银行建立连接，运用银行信贷机构对企业的信用资料进行掌握，建立并完善一套标准化的票据评价和指标制度，从而降低商业承兑汇票的风险。</p></sec><sec id="s10_3"><title>6.3. 完善信息监管，严惩违法行为</title><p>在当前票据市场不够完善的情况下，企业只需要在那些已经开立了商业承兑汇票业务的大型银行机构中购买一张商业承兑汇票的特殊专用凭证，就能用来签发一张商业承兑汇票，并且对于签发的凭证数量也没有严格限制，这个技术上的漏洞很容易被一些不良商家和企业所利用，一些缺乏经济实力的企业开出商业承兑汇票后根本就无力支付，导致商业承兑汇票无法承兑，严重地阻碍了商业承兑汇票的发展。为了维护和保障投资者的安全和合法权益，相关监管部门和机构应当完善对信息的监管，完善相关的指标体系 [<xref ref-type="bibr" rid="hanspub.42502-ref4">4</xref>]，将商业承兑汇票的发行、流通、交易和到期支付放在严格的监管和控制框架下，为所有持票人和其他投资者提供包括票据的发行和支付在内的安全和信息查询服务，促进各个票据的利益相关者之间形成信息对称，保障所有持票者的合法权益。同时采取行政和法律手段打击恶意出具商业承兑汇票的重大违约行为，鼓励市场参与者遵守市场规则。</p></sec></sec><sec id="s11"><title>文章引用</title><p>骆子信,黄宇纯,钟艳芳. 商业承兑汇票发展研究Research on the Development of Commercial Acceptance Bills[J]. 社会科学前沿, 2021, 10(05): 1261-1266. https://doi.org/10.12677/ASS.2021.105172</p></sec><sec id="s12"><title>参考文献</title></sec></body><back><ref-list><title>References</title><ref id="hanspub.42502-ref1"><label>1</label><mixed-citation publication-type="other" xlink:type="simple">隋非. 商业承兑汇票业务的风险及防范[J]. 商场现代化, 2018(22): 145-146.</mixed-citation></ref><ref id="hanspub.42502-ref2"><label>2</label><mixed-citation publication-type="other" xlink:type="simple">赵颖. 关于推动商业承兑汇票业务发展的思考[J]. 金融经济, 2009(6): 154-155.</mixed-citation></ref><ref id="hanspub.42502-ref3"><label>3</label><mixed-citation publication-type="other" xlink:type="simple">蒋雪. 对商业承兑汇票发展的思考[J]. 时代金融, 2007(1): 71-73.</mixed-citation></ref><ref id="hanspub.42502-ref4"><label>4</label><mixed-citation publication-type="other" xlink:type="simple">马鑫悦. 商业银行推动商业承兑汇票业务发展策略研究[J]. 上海立信会计金融学院学报, 2020, 32(4): 38-47.</mixed-citation></ref></ref-list></back></article>