<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><!DOCTYPE article  PUBLIC "-//NLM//DTD Journal Publishing DTD v3.0 20080202//EN" "http://dtd.nlm.nih.gov/publishing/3.0/journalpublishing3.dtd"><article xmlns:mml="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" dtd-version="3.0" xml:lang="en" article-type="research article"><front><journal-meta><journal-id journal-id-type="publisher-id">ASS</journal-id><journal-title-group><journal-title>Advances in Social Sciences</journal-title></journal-title-group><issn pub-type="epub">2169-2556</issn><publisher><publisher-name>Scientific Research Publishing</publisher-name></publisher></journal-meta><article-meta><article-id pub-id-type="doi">10.12677/ASS.2021.105179</article-id><article-id pub-id-type="publisher-id">ASS-42611</article-id><article-categories><subj-group subj-group-type="heading"><subject>ASS20210500000_11773155.pdf</subject></subj-group><subj-group subj-group-type="Discipline-v2"><subject>人文社科</subject></subj-group></article-categories><title-group><article-title>
 
 
  中国特色社会主义制度优势在疫情大考中生动彰显
  The Vivid Demonstration of the System Advantage of Socialism with Chinese Characteristics in the Examination of Epidemic Situation
 
</article-title></title-group><contrib-group><contrib contrib-type="author" xlink:type="simple"><name name-style="western"><surname>周</surname><given-names>叶</given-names></name><xref ref-type="aff" rid="aff1"><sub>1</sub></xref><xref ref-type="corresp" rid="cor1"><sup>*</sup></xref></contrib></contrib-group><aff id="aff1"><label>1</label><addr-line>西南大学马克思主义学院，重庆</addr-line></aff><pub-date pub-type="epub"><day>11</day><month>05</month><year>2021</year></pub-date><volume>10</volume><issue>05</issue><fpage>1307</fpage><lpage>1312</lpage><permissions><copyright-statement>&#169; Copyright  2014 by authors and Scientific Research Publishing Inc. </copyright-statement><copyright-year>2014</copyright-year><license><license-p>This work is licensed under the Creative Commons Attribution International License (CC BY). http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/</license-p></license></permissions><abstract><p>
 
 
  中国特色社会主义制度是中国共产党领导人民在革命、建设和改革的艰难探索中确立形成的科学且严密完整的制度体系，给打赢新冠疫情这场“无硝烟”的战争提供了强有力的制度保障。为应对严峻的疫情形势，中国共产党领导中国人民团结一心、同舟共济，取得了疫情防控的战略性胜利，巨大考验中国特色社会主义制度，生动彰显了其坚持党的集中统一领导的政治优势、以人民为中心的宗旨优势、全面依法治国的保障优势、集中力量办大事的综合优势、基本经济制度的经济优势、社会主义先进文化制度的民族优势以及构建人类命运共同体的“大我”优势，加强了中国人民坚定中国特色社会主义制度自信的底气。
   China’s socialist system with Chinese characteristics is a scientific and rigorous system established by the CPC in the difficult exploration of China’s revolution, construction and reform. It provides a strong institutional guarantee for winning the war of no smoking in COVID-19. In order to cope with the severe epidemic situation, the Communist Party of China has led the Chinese people to unite as one and work together in the same boat. It has achieved a strategic victory in epidemic prevention and control, greatly tested the socialist system with Chinese characteristics, and vividly demonstrated its political advantages of adhering to the party's centralized and unified leadership, the people-centered purpose, the security advantages of comprehensively ruling the country according to law, and the comprehensive advantages of concentrating on major affairs. The advantages of cooperation, the economic advantages of the basic economic system, the national advantages of the socialist advanced cultural system, and the “greater self” advantages of building a community of shared future for mankind have strengthened the confidence of the Chinese people in the socialist system with Chinese characteristics.
 
</p></abstract><kwd-group><kwd>中国特色社会主义制度，新型冠状病毒肺炎疫情，显著优势, China’s Socialist System with Chinese Characteristics</kwd><kwd> COVID-19</kwd><kwd> Significant Advantages</kwd></kwd-group></article-meta></front><body><sec id="s1"><title>摘要</title><p>中国特色社会主义制度是中国共产党领导人民在革命、建设和改革的艰难探索中确立形成的科学且严密完整的制度体系，给打赢新冠疫情这场“无硝烟”的战争提供了强有力的制度保障。为应对严峻的疫情形势，中国共产党领导中国人民团结一心、同舟共济，取得了疫情防控的战略性胜利，巨大考验中国特色社会主义制度，生动彰显了其坚持党的集中统一领导的政治优势、以人民为中心的宗旨优势、全面依法治国的保障优势、集中力量办大事的综合优势、基本经济制度的经济优势、社会主义先进文化制度的民族优势以及构建人类命运共同体的“大我”优势，加强了中国人民坚定中国特色社会主义制度自信的底气。</p></sec><sec id="s2"><title>关键词</title><p>中国特色社会主义制度，新型冠状病毒肺炎疫情，显著优势</p></sec><sec id="s3"><title>The Vivid Demonstration of the System Advantage of Socialism with Chinese Characteristics in the Examination of Epidemic Situation<sup> </sup></title><p>Ye Zhou</p><p>School of Marxism, Southwest University, Chongqing</p><p><img src="//html.hanspub.org/file/28-2392719x4_hanspub.png" /></p><p>Received: Apr. 19<sup>th</sup>, 2021; accepted: May 19<sup>th</sup>, 2021; published: May 26<sup>th</sup>, 2021</p><p><img src="//html.hanspub.org/file/28-2392719x5_hanspub.png" /></p></sec><sec id="s4"><title>ABSTRACT</title><p>China’s socialist system with Chinese characteristics is a scientific and rigorous system established by the CPC in the difficult exploration of China’s revolution, construction and reform. It provides a strong institutional guarantee for winning the war of no smoking in COVID-19. In order to cope with the severe epidemic situation, the Communist Party of China has led the Chinese people to unite as one and work together in the same boat. It has achieved a strategic victory in epidemic prevention and control, greatly tested the socialist system with Chinese characteristics, and vividly demonstrated its political advantages of adhering to the party's centralized and unified leadership, the people-centered purpose, the security advantages of comprehensively ruling the country according to law, and the comprehensive advantages of concentrating on major affairs. The advantages of cooperation, the economic advantages of the basic economic system, the national advantages of the socialist advanced cultural system, and the “greater self” advantages of building a community of shared future for mankind have strengthened the confidence of the Chinese people in the socialist system with Chinese characteristics.</p><p>Keywords:China’s Socialist System with Chinese Characteristics, COVID-19, Significant Advantages</p><disp-formula id="hanspub.42611-formula46"><graphic xlink:href="//html.hanspub.org/file/28-2392719x6_hanspub.png"  xlink:type="simple"/></disp-formula><p>Copyright &#169; 2021 by author(s) and Hans Publishers Inc.</p><p>This work is licensed under the Creative Commons Attribution International License (CC BY 4.0).</p><p>http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/</p><p><img src="//html.hanspub.org/file/28-2392719x7_hanspub.png" /> <img src="//html.hanspub.org/file/28-2392719x8_hanspub.png" /></p></sec><sec id="s5"><title>1. 引言</title><p>新型冠状病毒肺炎疫情来势汹汹，感染范围广，伤害力大，疫情防控极大考察了我国治理体系和治理能力。“我国国家治理一切工作和活动都依照中国特色社会主义制度展开，我国国家治理体系和治理能力是中国特色社会主义制度及其执行能力的集中体现” [<xref ref-type="bibr" rid="hanspub.42611-ref1">1</xref>]，此次新型冠状病毒肺炎疫情的防控战役实际是对中国特色社会主义制度优势的一次重大检验。以习近平同志为核心的党中央在此次抗疫过程中总览全局、协调各方，各级党委和政府依据党中央的指示批示，全体人民同心合力、共同进退，充分展现了我国国家治理体系和治理能力，在疫情大考中彰显了中国特色社会主义制度的巨大优越性。</p></sec><sec id="s6"><title>2. 坚持党的集中统一领导彰显中国特色社会主义制度的政治优势</title><p>中国共产党作为中国特色社会主义各项事业的核心要素和最高领导力量，也是中国特色社会主义制度的最大优势。党的十九届四中全会指出，中国特色社会主义制度具有“坚持党的集中统一领导，坚持党的科学理论，保持政治稳定，确保国家始终沿着社会主义方向前进的显著优势” [<xref ref-type="bibr" rid="hanspub.42611-ref1">1</xref>]。此次新型冠状病毒肺炎疫情防控阻击战中，党的旗帜始终飘扬在疫情防控的最前沿，党的集中统一领导是打赢这场“无硝烟战争”的政治保证，彰显了中国特色社会主义制度强大的政治和组织优势。</p><p>面对突袭而来的疫情，我们始终坚持党中央的集中统一领导，发挥总揽全局、协调各方的核心作用。党中央迅速调研部署，总揽全局，实现中国共产党对新冠疫情的统一指挥、统一调度，把党的集中统一领导贯彻落实到防控工作的各个环节，比如，中央快速组建疫情防控工作的领导小组开展工作；针对疫情严重的高风险区域安排相应的指导组以起到严密防控、医疗救治、物资保障、督查问责等作用；及时印发《关于加强党的领导、为打赢疫情防控阻击战提供坚强政治保证的通知》进行疫情指示，协调处理好防控、发展、稳定间的关系等，充分发挥了党的核心领导作用，基本形成了周密严实的防疫控制局面，坚定了全体人民战胜疫情的决心和信心。另一方面，积极履行各级党委(党组)的领导责任，发挥党的基层组织以及广大中共党员的突出作用。在疫情防控期间，各级党委和政府严格落实习近平总书记和党中央的决策部署，坚持围绕“以人民为中心”开展工作，高度重视广大人民生命健康安全，团结汇聚各方合力，以周密的方案和有效的举措强有力遏制住了疫情蔓延势头。防控工作中，党的基层组织作为我们党全部工作的基础，是党战斗力的源泉，因此首先要发挥各级党委（党组）在疫情防控一线中的领导作用，同时要发挥基层党组织的政治引领作用、广大中共党员的率先垂范作用，从而动员起广大人民群众以构筑起战“疫”隔离墙。各级基层党组织和广大党员冲锋在抗疫第一线，各级基层党组织强化责任担当，认真落实属地责任，依托基层村委会和居委会构建起了一道道坚固防线，广大党员不畏艰险冲锋在前，成了最美“逆行者”。此次抗疫斗争也给出了“中国共产党为什么能”的时代答案，用实践证明了中国共产党这一制度的最大优势必须始终坚持。</p></sec><sec id="s7"><title>3. 坚持以人民为中心彰显中国特色社会主义制度的宗旨优势</title><p>中国共产党自始至终都以人民的利益作为自己的利益，坚持为人民谋幸福，为民族谋复兴，中国特色社会主义制度则是中国共产党“引领广大人民群众推动生产发展、创造美好生活的具体制度形态” [<xref ref-type="bibr" rid="hanspub.42611-ref2">2</xref>]。十九届四中全会指出“坚持以人民为中心的发展思想，不断保障和改善民生、增进人民福祉，走共同富裕道路”是中国特色社会主义制度的显著优势 [<xref ref-type="bibr" rid="hanspub.42611-ref1">1</xref>]。应对突如其来的新型冠状病毒肺炎疫情，中国共产党始终将“以人民为中心”的价值理念贯彻落实在疫情防控过程中的每一个阶段，充分体现了新时代中国特色社会主义发展主旨，彰显了中国特色社会主义制度的宗旨优势。</p><p>自新冠疫情发生以后，党始终把人民群众生命健康安全放在首位，切实保障基本民生。习近平总书记就疫情防控工作作了多次重要的批示指示，始终强调要将广大人民的生命安全和身体健康放在最重要的位置。在战“疫”过程中，党中央神速建医院、纳诊疗费用入医保、“封城”遏制疫情传播、全力调动资源生产防疫物资等一项项举措和决定都是站在人民群众的立场以保卫人民群众的健康、维护人民群众的利益。党和国家关注关心人民群众的生命健康也关注着人民群众的基本生活，强调要尽力保障人民群众生活安定、生产有序、岗位平稳，避免疫情期间大量裁员以致民生不稳等不良现象，加大各方面工作力度，向全体人民交出了合格答卷。另一方面，紧紧依靠人民群众，打赢疫情防控的这场人民战争。人民群众是历史的创造者，是真正的英雄。在打赢此次战“疫”的过程中，“既有人民解放军的积极参与，并作出了重要贡献，也有工会、共青团、妇联等人民团体积极组织动员所联系群众积极投身疫情防控，行业协会、商会等社会组织积极指导和帮助企业等会员单位科学精准防疫、有序复工复产，还有社区积极发挥社会工作的专业优势，支持广大社工、义工和志愿者开展心理疏导、情绪支持、保障支持等服务” [<xref ref-type="bibr" rid="hanspub.42611-ref3">3</xref>]，充分调动了人民群众积极性、主动性和创造性，彰显了我国可以紧紧依靠人民抗击疫情的显著优势。</p></sec><sec id="s8"><title>4. 坚持全面依法治国彰显中国特色社会主义制度的保障优势</title><p>法律是国家治理的重要法宝，法治为“制度之治”的实现做了最基础、稳固和切实可靠的保证。“坚持全面依法治国，建设社会主义法治国家，切实保障社会公平正义和人民权利” [<xref ref-type="bibr" rid="hanspub.42611-ref1">1</xref>]，已经成为我国国家制度和国家治理体系的显著优势。在新型冠状病毒肺炎疫情防控过程中，习近平总书记多次高度强调依法科学防控，严格要求各级党委和政府在遵循法律法规的基础上开展防疫控疫工作，提高法治意识运用法治的思维和方式有序推进防疫控疫，有力保障了社会秩序安定，彰显了中国特色社会主义制度的有力保障优势。</p><p>与疫情斗争中，习近平总书记高度重视法治的重要性，不断加强法治建设，一方面，科学立法，为疫情防控工作提供了坚强的纪律保证。疫情防控期间，根据实际形势需要，最高人民法院等联合发布《关于依法惩治妨害新型冠状病毒感染肺炎疫情防控违法犯罪的意见》(以下简称《意见》)，以法律的形式和标准规定哄抬物价、制假售假医疗物品等违法行为；各省、市、自治区颁布了包括《传染病防治法》、《突发公共卫生事件应急条例》、《突发事件应对法》等法律法规，为战胜突如其来的新冠疫情提供明确清晰的法律依据和全方面的法治保障。与此同时，根据最新形势的需要，针对不完整不合时的相关文件进行修改完善，比如此次疫情过程的野生动物保护法、传染病防治法等公共卫生安全领域的相关法律法规，保证了疫情防控工作有法可依、有章可循。另一方面，严。格执法和全民守法，为疫情防控各项措施强化法治保障。法律法规的生命力在于正确的理解、有效的执行，在有法可依的基础上，党和国家遵循有法必依、执法必严、违法必究，将疫情防控的相关法律法规落到实处，提高民众守法意识、切实守卫公共卫生、保障人民健康。从《意见》的发布、全国人大常委关于切实保障人民健康安全的相关决定的通过，再到相关法律法规具体落实，如“各地政府依法采取封锁疫区、限制交通、征用物资设施、限制交易等措施、医疗机构采取传染病人和疑似病人采取隔离治疗措施等，均是在坚持依靠法治、完善法治的基础上，确保了疫情防控工作科学有序地开展” [<xref ref-type="bibr" rid="hanspub.42611-ref4">4</xref>]，增强了全体人民尊法守法的大局意识，强化了疫情防控工作中的法治保障。</p></sec><sec id="s9"><title>5. 坚持集中力量办大事彰显中国特色社会主义制度的综合优势</title><p>“社会主义同资本主义比较，它的优越性就在于能做到全国一盘棋，集中力量，保证重点” [<xref ref-type="bibr" rid="hanspub.42611-ref5">5</xref>]。中国特色社会主义制度具有“坚持全国一盘棋，调动各方面积极性，集中力量办大事的显著优势” [<xref ref-type="bibr" rid="hanspub.42611-ref1">1</xref>]，这是我们能够成就中国特色社会主义事业的重要法宝。疫情发生以后，在党中央的坚强领导下，全党全国人民众志成城，形成了磅礴的中国力量和惊人的中国速度抗击疫情，突出彰显了中国特色社会主义制度紧紧依靠人民群众集中力量办大事的综合优势。</p><p>具体表现为两个方面：一是上下一心、全民参与，体现国家组织动员的中国力量。此次疫情防控斗争中，在以习近平同志为核心的党中央的坚强领导下，九千多万名中共党员、四百六十多万个基层党组织闻令而动，广大党员干部迅速广泛动员、凝聚和组织全体人民群众，团结社会各条战线凝成抗疫合力，全面落实联防联控、群防群控的具体措施，形成疫情防控的严密防线。抗疫进程中，既有基层社区和村组织密筑牢“外防输入、内防感染”的防护网和隔离墙，严守防疫控疫的前沿阵地，又有人民团体、慈善组织、社会组织等在内的社会各方力量积极行动在各条抗议战线上，全民上阵，迅速形成了众志成城的中国力量。二是资源调动、各方协同，突出国家统筹全局的中国速度。在抗疫战斗中，党充分发挥集中力量办大事的制度优势，汇聚排山倒海的力量，在一周内全国各省便陆续启动重大突发公共卫生事件一级响应、十天建起了拥有一千张床位的火神山医院、十二天不到建起了雷神山医院、火速建好十余个方舱医院、国产大型运输机集中运送上千万名医护人员到武汉及时增援等等，向世界展现出惊人的中国速度和中国效率。中国之所以能够举全国之力，推进最全面、最彻底、最严格的防疫控疫措施并取得瞩目的成绩，在于中国共产党能统筹全局、协调各方，党和国家具有全国一盘棋的协调配合能力、重要物资的生产供给能力、经济冲突的宏观调控能力。</p></sec><sec id="s10"><title>6. 坚持基本经济制度彰显中国特色社会主义制度的经济优势</title><p>经济制度作为社会中反映占统治地位的生产关系的发展要求，其建立、维护和发展都会影响政治统治的经济秩序。我国基本经济制度中坚持公有制的主体地位、坚持国有经济的主导地位，对坚持我国社会主义制度、保证全国各族人民共享发展成果、巩固中国共产党的执政地位都有重要的保证作用。“坚持公有制为主体、多种所有制经济共同发和按劳分配为主体、多种分配方式并存，把社会主义制度和市场经济有机结合起来，不断解放和发展社会生产力”是中国特色社会主义制度的显著优势之一 [<xref ref-type="bibr" rid="hanspub.42611-ref1">1</xref>]，为应对此次严峻的新型冠状病毒肺炎疫情提供强大物质保证，彰显了中国特色社会主义制度突出的经济优势。</p><p>此次疫情大考中，一方面，我国国有企业担起了“大国重器”的重任，充分发挥顶梁柱作用，实现高效有序的资源配置。比如，在全国甚至全球医疗物资紧缺的关键时刻，各国有企业纷纷调动一切产能生产口罩、防护服等相关防疫卫生资源，比如中核集团实现对医用防护服的规模化辐照灭菌、中国石油从石油能源领域转战生产口罩原材料–医用聚丙烯、中粮科技从生产燃料酒精转战医用酒精生产等等。与此同时，社会主义市场经济在政府这只“看得见的手”和市场这只“看不见的手”的协同配合之下，既发挥了政府配置资源的有序优势，又发挥了市场配置资源的高效率优势，是打赢此次疫情防控总体战的坚强保证，使得我国的经济展现了较强的抗打击、抗风险能力，稳住了我国经济发展长期向好的基调。另一方面，加快科学技术特别是医药科学技术的创新，全力支持医药研制。此次疫情防控中，党中央重点强调战胜此次疫情离不开科学发展和技术创新。社会主义基本经济制度为全力支持医药研究提供经济支撑和物质保障，具体而言表现为：引进高水平人才和技术团队以支持医药科学技术攻关和创新培养、支持科研人员开展疫情相关应急科研攻关项目、支持相关科学技术成果迅速转化为产品和服务等 [<xref ref-type="bibr" rid="hanspub.42611-ref6">6</xref>]，大大提高了科学技术创新特别是医药科学技术创新的速度，为战胜新型冠状病毒肺炎疫情注入强大的力量。</p></sec><sec id="s11"><title>7. 坚持社会主义先进文化制度彰显中国特色社会主义制度的民族优势</title><p>中国特色社会主义文化内涵丰富、意蕴深厚，其内在沉淀着的爱国情怀、奉献精神、仁爱理想深深根植于每一位中华儿女的内心并外化为具体行为，构筑成了独具特色且繁荣发展的社会主义先进文化制度。党的十九届四中全会将中国特色社会主义制度的一大显著优势总结为“坚持共同的理想信念、价值理念、道德观念，弘扬中华优秀传统文化、革命文化、社会主义先进文化，促进全体人民在思想上精神上紧紧团结在一起” [<xref ref-type="bibr" rid="hanspub.42611-ref1">1</xref>]，坚定统一全国人民的行为步伐，为此次抗击新型冠状病毒肺炎疫情铸造了坚定地力量支柱，支撑着我们取得战“疫”的胜利，彰显了中国特色社会主义制度的民族优势。</p><p>在进行防疫控疫的斗争中，全国人民都伸出了援手，展现了一方有难、八方支援的民族精神和“舍小我保大我”的民族气节。比如，为响应党和国家的号召，全国医护人员迅速结束春节假期要么坚守岗位要么毅然奔赴湖北武汉，战斗在抗疫前线；为保证疫情的扩散感染，全国人民特别是武汉人民听从祖国的安排不外出、不聚集，不给防疫添麻烦；为保证高风险地区人民的生活，社会各界无偿捐款捐物，从四面八方向武汉运去一车车的生活物资；人民解放军、各级党政干部、基层工作者、公安干警等舍小家为大家，战斗在抗击疫情最前沿。全体中国人民深深意识到自身与家国安危息息相关，施以具体行为与国家携手战“疫”，展现了中国人民的民族精神和优良品格。另一方面，此次战役所发生的事以及参与其中的人，时刻彰显着坚定的爱国主义情怀，为年轻的一代青年上了一堂厚重的爱国教育大课。2020年2月，教育部办公厅发布《关于开展“共抗疫情，爱国力行”主题宣传教育和网络文化成果征集展示工作的通知》，聚焦充分体现教育系统抗击疫情的担当行为、生动彰显中国特色社会主义制度优势等内容开展爱国主义教育，激发了青年学生的民族意识和爱国情怀，深刻理解中国特色社会主义制度优势，了解抗击疫情的精神动力，坚定了中国特色社会主义制度自信。</p></sec><sec id="s12"><title>8. 坚持构建人类命运共同体彰显中国特色社会主义制度的“大我”优势</title><p>新型冠状病毒肺炎疫情的突然袭来，使全球卫生安全面临着一次重大的挑战，病毒不分国界，疫情不分种族，抗击感染新型冠状病毒肺炎是全人类共同的责任，没有一个国家和地区是旁观者。我国贯彻落实“坚持独立自主和对外开放相统一，积极参与全球治理，为构建人类命运共同体不断作出贡献”的制度优势 [<xref ref-type="bibr" rid="hanspub.42611-ref1">1</xref>]，为全球卫生事业做了突出的贡献，用实际行动向诠释和证明了中国特色社会主义制度的优越性。</p><p>面对疫情向全球扩散的严峻形势，中国加强国内防疫控疫工作，同时也牵挂着全球疫情发展变化。一方面，积极倡导国际社会加强合作，主动承担大国责任。中国本着维护人类共同利益和共同价值，积极支持联合国的应对工作并推动其抗疫行动落实；相信世卫组织的专攻实习，加强防疫控疫的专业协作；加强与欧盟等现有国际机构联系，积极打造“健康丝绸之路”，有效推进战“疫”斗争的地区合作；加强疫情防控的双边、周边以及多边合作，深化与经贸伙伴沟通形成可靠互保机制，主动与国际协调推动全球贸易尽快正常开展；及时研判影响世界粮食、交通、贸易、金融、海关等可能出现的不测，加强与各国合作应对等等。另一方面，积极发声主动回应国际关切，营造良好国际舆论氛围。随着新型冠状病毒肺炎疫情在全球的蔓延，各个国家也参与到疫情的防控中来，全世界共同面临着抗击新型冠状病毒肺炎疫情的大考。与此同时一些西方政客为了掩盖防疫不力，甩锅中国抹黑中国，将疫情逐渐政治化，致使一些带有意识形态偏见、霸权主义、种族歧视的舆论“病毒”在国际社会扩散。习近平总书记强调：“要主动回应国际关切，讲好中国抗击疫情故事，展现中国人民团结一心、同舟共济的精神风貌。要全面做好同疫情防控相关的外交工作，继续做好同世界卫生组织、有关国家和地区的沟通协调，促进疫情信息共享和防控策略协调，争取国际社会理解和支持” [<xref ref-type="bibr" rid="hanspub.42611-ref7">7</xref>]，以实际的行动回应舆论，有效影响国际舆论。</p></sec><sec id="s13"><title>9. 结语</title><p>此次战“疫”斗争中，中国共产党领导全体人民在危机中育新机，在变局中开新局，以具体的实践证明“党中央对疫情形势的判断是准确的，各项工作部署是及时的，采取的举措是有力有效的。防控工作取得的成效，再次彰显了中国共产党领导和中国特色社会主义制度的显著优势” [<xref ref-type="bibr" rid="hanspub.42611-ref8">8</xref>]，进一步坚定了我们在国家制度和国家治理上“坚持和巩固什么、完善和发展什么”。</p></sec><sec id="s14"><title>文章引用</title><p>周 叶. 中国特色社会主义制度优势在疫情大考中生动彰显The Vivid Demonstration of the System Advantage of Socialism with Chinese Characteristics in the Examination of Epidemic Situation[J]. 社会科学前沿, 2021, 10(05): 1307-1312. https://doi.org/10.12677/ASS.2021.105179</p></sec><sec id="s15"><title>参考文献</title></sec></body><back><ref-list><title>References</title><ref id="hanspub.42611-ref1"><label>1</label><mixed-citation publication-type="other" xlink:type="simple">中国共产党第十九届中央委员会第四次全体会议公报[N]. 人民日报, 2019-11-01(2).</mixed-citation></ref><ref id="hanspub.42611-ref2"><label>2</label><mixed-citation publication-type="other" xlink:type="simple">张雷, 张涛. 疫情防控视域下中国特色社会主义制度优势的多维思考[J]. 西安航空学院学报, 2020(4): 34-39.</mixed-citation></ref><ref id="hanspub.42611-ref3"><label>3</label><mixed-citation publication-type="other" xlink:type="simple">程恩富, 徐文斌. 抗击疫情彰显中国特色社会主义制度五大优势[J]. 唯实, 2020(3): 4-7.</mixed-citation></ref><ref id="hanspub.42611-ref4"><label>4</label><mixed-citation publication-type="other" xlink:type="simple">邵彦敏, 陶卓睿. 在疫情大考中彰显中国特色社会主义制度优势[J]. 社会科学家, 2020(6): 3-8+161.</mixed-citation></ref><ref id="hanspub.42611-ref5"><label>5</label><mixed-citation publication-type="other" xlink:type="simple">邓小平. 邓小平文选: 第3卷[M]. 北京: 人民出版社, 1993: 16-17.</mixed-citation></ref><ref id="hanspub.42611-ref6"><label>6</label><mixed-citation publication-type="other" xlink:type="simple">岳松君. 论中国特色社会主义制度应对重大疫情的制度优势[J]. 泰山学院学报, 2020(3): 115-119.</mixed-citation></ref><ref id="hanspub.42611-ref7"><label>7</label><mixed-citation publication-type="other" xlink:type="simple">习近平. 在中央政治局常委会会议研究应对新型冠状病毒肺炎疫情工作时的讲话[J]. 求是, 2020(4).</mixed-citation></ref><ref id="hanspub.42611-ref8"><label>8</label><mixed-citation publication-type="other" xlink:type="simple">习近平. 在统筹推进新冠肺炎疫情防控和经济社会发展工作部署会议上的讲话[N]. 人民日报, 2020-02-24(2).</mixed-citation></ref></ref-list></back></article>