<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><!DOCTYPE article  PUBLIC "-//NLM//DTD Journal Publishing DTD v3.0 20080202//EN" "http://dtd.nlm.nih.gov/publishing/3.0/journalpublishing3.dtd"><article xmlns:mml="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" dtd-version="3.0" xml:lang="en" article-type="research article"><front><journal-meta><journal-id journal-id-type="publisher-id">ASS</journal-id><journal-title-group><journal-title>Advances in Social Sciences</journal-title></journal-title-group><issn pub-type="epub">2169-2556</issn><publisher><publisher-name>Scientific Research Publishing</publisher-name></publisher></journal-meta><article-meta><article-id pub-id-type="doi">10.12677/ASS.2021.105188</article-id><article-id pub-id-type="publisher-id">ASS-42762</article-id><article-categories><subj-group subj-group-type="heading"><subject>ASS20210500000_93746256.pdf</subject></subj-group><subj-group subj-group-type="Discipline-v2"><subject>人文社科</subject></subj-group></article-categories><title-group><article-title>
 
 
  汕头创文提质升级途径探索
  Explore the Ways to Improve the Quality of Shantou’s Creation of a Civilized City
 
</article-title></title-group><contrib-group><contrib contrib-type="author" xlink:type="simple"><name name-style="western"><surname>余</surname><given-names>艺思</given-names></name><xref ref-type="aff" rid="aff2"><sup>2</sup></xref><xref ref-type="aff" rid="aff1"><sup>1</sup></xref></contrib><contrib contrib-type="author" xlink:type="simple"><name name-style="western"><surname>吴</surname><given-names>思颖</given-names></name><xref ref-type="aff" rid="aff2"><sup>2</sup></xref><xref ref-type="aff" rid="aff1"><sup>1</sup></xref></contrib><contrib contrib-type="author" xlink:type="simple"><name name-style="western"><surname>陈</surname><given-names>佳琳</given-names></name><xref ref-type="aff" rid="aff2"><sup>2</sup></xref><xref ref-type="aff" rid="aff1"><sup>1</sup></xref></contrib><contrib contrib-type="author" xlink:type="simple"><name name-style="western"><surname>陈</surname><given-names>喜华</given-names></name><xref ref-type="aff" rid="aff2"><sup>2</sup></xref><xref ref-type="corresp" rid="cor1"><sup>*</sup></xref></contrib></contrib-group><aff id="aff2"><addr-line>广州工商学院，广东 广州</addr-line></aff><aff id="aff1"><addr-line>null</addr-line></aff><pub-date pub-type="epub"><day>11</day><month>05</month><year>2021</year></pub-date><volume>10</volume><issue>05</issue><fpage>1371</fpage><lpage>1375</lpage><permissions><copyright-statement>&#169; Copyright  2014 by authors and Scientific Research Publishing Inc. </copyright-statement><copyright-year>2014</copyright-year><license><license-p>This work is licensed under the Creative Commons Attribution International License (CC BY). http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/</license-p></license></permissions><abstract><p>
 
 
  近几年来，汕头创文行动可谓取得傲人的成果。然而不文明行为一直存在，文明创建任重道远。如今，全国已掀起新一轮文明城市创建热潮，为了巩固创文强管效果，汕头应从以下六个方面着手，一是提高市民个人素养，培养文明行为意识；二是加快道路升级改造，提升市民出行便捷性；三是保育修复旧建筑，打造城市新名片；四是完善共享电车管理体系，推行用户信用制度；五是强化管理机制，整治污染源；六是加强监管力度，规范市场运行。
   In recent years, Shantou’s action to create a civilized city has achieved impressive results. However, uncivilized behaviors have always existed, and the construction of a civilized city has a long way to go. Nowadays, the whole country has set off a new wave of civilized city creation. In order to consolidate the strong management effect of creating civilized city, Shantou should start from the following six aspects. One is to improve the personal quality of citizens and cultivate the awareness of civilized behaviors, and the other is to speed up the upgrading of roads to improve the convenience of citizens’ travel. The third is to preserve and repair old buildings and create a new image for the city; the fourth is to improve the shared tram management system and implement the user credit system; the fifth is to strengthen the management mechanism to rectify pollution sources, and the last one is to strengthen supervision and standardize market operations.
 
</p></abstract><kwd-group><kwd>汕头，创文，提质升级, Shantou</kwd><kwd> Creation of a Civilized City</kwd><kwd> Quality Improvement and Upgrade</kwd></kwd-group></article-meta></front><body><sec id="s1"><title>摘要</title><p>近几年来，汕头创文行动可谓取得傲人的成果。然而不文明行为一直存在，文明创建任重道远。如今，全国已掀起新一轮文明城市创建热潮，为了巩固创文强管效果，汕头应从以下六个方面着手，一是提高市民个人素养，培养文明行为意识；二是加快道路升级改造，提升市民出行便捷性；三是保育修复旧建筑，打造城市新名片；四是完善共享电车管理体系，推行用户信用制度；五是强化管理机制，整治污染源；六是加强监管力度，规范市场运行。</p></sec><sec id="s2"><title>关键词</title><p>汕头，创文，提质升级</p></sec><sec id="s3"><title>Explore the Ways to Improve the Quality of Shantou’s Creation of a Civilized City</title><p>Yisi Yu, Siying Wu, Jialin Chen, Xihua Chen</p><p>Guangzhou College of Technology and Business, Guangzhou Guangdong</p><p><img src="//html.hanspub.org/file/37-2392701x4_hanspub.png" /></p><p>Received: Apr. 7<sup>th</sup>, 2021; accepted: May 21<sup>st</sup>, 2021; published: May 28<sup>th</sup>, 2021</p><p><img src="//html.hanspub.org/file/37-2392701x5_hanspub.png" /></p></sec><sec id="s4"><title>ABSTRACT</title><p>In recent years, Shantou’s action to create a civilized city has achieved impressive results. However, uncivilized behaviors have always existed, and the construction of a civilized city has a long way to go. Nowadays, the whole country has set off a new wave of civilized city creation. In order to consolidate the strong management effect of creating civilized city, Shantou should start from the following six aspects. One is to improve the personal quality of citizens and cultivate the awareness of civilized behaviors, and the other is to speed up the upgrading of roads to improve the convenience of citizens’ travel. The third is to preserve and repair old buildings and create a new image for the city; the fourth is to improve the shared tram management system and implement the user credit system; the fifth is to strengthen the management mechanism to rectify pollution sources, and the last one is to strengthen supervision and standardize market operations.</p><p>Keywords:Shantou, Creation of a Civilized City, Quality Improvement and Upgrade</p><disp-formula id="hanspub.42762-formula36"><graphic xlink:href="//html.hanspub.org/file/37-2392701x6_hanspub.png"  xlink:type="simple"/></disp-formula><p>Copyright &#169; 2021 by author(s) and Hans Publishers Inc.</p><p>This work is licensed under the Creative Commons Attribution International License (CC BY 4.0).</p><p>http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/</p><p><img src="//html.hanspub.org/file/37-2392701x7_hanspub.png" /> <img src="//html.hanspub.org/file/37-2392701x8_hanspub.png" /></p></sec><sec id="s5"><title>1. 引言</title><p>自2016年以来，汕头市政府为改善城市环境，提升文明形象，正式启动创建全国文明城市，强化城市管理行动。回眸过去几年，“创文强管”行动席卷汕头大地。如今，市容市貌得到了较大改善，城市文明形象不断提升。然而，创文永远在路上，针对汕头市创文后市容、交通、基建、民生等方面存在的不足，汕头还需强力推动创文提质升级，全面提升汕头文明水平，惠及全市人民。</p></sec><sec id="s6"><title>2. 汕头创文后城市变化情况分析</title><p>为了了解汕头市创文后市民对市容、交通、基建、民生等方面的感受及想法，开展线上问卷调查。此次调查活动，共有205人参与，有效问卷200份，有效率为97.6%。通过调查数据，结合近年来汕头市新闻媒体报导的有关内容，分析创文的有关情况。</p><sec id="s6_1"><title>2.1. 汕头市民对创文的认知情况</title><p>在汕头创文前大多数市民对环境总体感觉不满意，市民认为路边摊随处可见，垃圾乱弃，脏乱差现象突出，公共休闲文化场所较少，具有历史记忆的旧建筑濒危，也有部分市民认为危楼现象得不到解决。由此可见，汕头创文行动刻不容缓。创文后带来一系列变化，例如绿化带和公共休闲文化场所增加，老市区改造焕发新活力，共享电车选择多样化，大多数市民体验良好，满意度较高，由此表明，创建文明城市是汕头加快振兴发展的正确选择。创建文明城市，不仅是为了拿下全国文明城市的招牌，更是要让这里的人们过上文明幸福的美好生活 [<xref ref-type="bibr" rid="hanspub.42762-ref1">1</xref>]，让海内外潮人对汕头更有归属感和认同感。同时，汕头市民也要意识到创文过程中仍存在一些问题有待进一步提质升级。</p></sec><sec id="s6_2"><title>2.2. 汕头创文在交通方面的整治情况</title><p>首先，在汕头创文后，共享电车的投放方便了市民出行，减少了环境污染。调查发现，虽然相关单位已在主干道划定共享电车停放区域，但部分地方存在共享电车投放过量，随意停放等现象，影响市容市貌，也给交通出行带来安全隐患。其次，市民不文明交通行为有所减少。超过三分之二的市民认为创文后交通乱象有所减少，但仍存在部分骑摩托的市民乱闯红灯、不按规定佩戴头盔的行为。最后，道路改造工程初显成效。相关部门在城市主干道增设绿化带及人行天桥，优化升级路面排水管道，修整路面坑洼不平的地方，但仍存在小部分道路不平坦，说明汕头道路改造工程虽然取得一定成效，但仍有不足之处，需要不断加强升级改造力度，缓解交通压力，提高出行便利性。可见，汕头创文后不文明交通行为有所改善，这得益于市民意识的提高、交警部门的辛勤付出、志愿者的积极参与，但市民的文明出行意识和安全驾驶意识仍有待提高。同时，部分道路未能及时改造或修补。</p></sec><sec id="s6_3"><title>2.3. 汕头创文在文化场所的改造情况</title><p>首先，创文前，许多市民认为具有历史文化的古建筑比较破旧，又遭受比较严重的破坏，通过创文强管，87%的市民认为历史建筑得以修缮保育，例如具有“百载商埠”的骑楼久经岁月风霜，经过修缮已基本恢复从前风貌，部分骑楼改装为具有地方特色的茶楼、店铺，充满了浓郁的潮味文化，说明历史建筑得到有效的保育和活化，汕头市民和外地旅客对此拍手称好，但调研发现，仍有部分古建筑未能得到有效的保护。其次，超过九成的市民表示创文后公共休闲文化场所增加，如西堤公园、杏花公园等。西堤公园通过深挖侨批文化内涵，打造“侨批”“地图广场”“批局”“过番纪念码头”等元素，让市民朋友和来汕游客真切感受先辈那段背井离乡奋斗的艰辛，体验独具特色的“侨批文化”。西堤公园与礐石大桥交相辉映，形成一道靓丽独特的风景线。在实地调查中，发现人民广场缺少指示牌，不便外地游客识别方向，宜增设便民提示牌。最后，政府在建设休闲文化场所方面投入了大量资金，增加了绿化带，提高了空气湿度，减少了空气污染，美化了城市环境，满足了人民群众对美好生活的向往，但在近郊或乡村文化场所建设方面偏少。</p></sec><sec id="s6_4"><title>2.4. 汕头创文在环境卫生的整治情况</title><p>根据调查结果，近六成市民认为汕头创文强管的整治措施合理有效，促进城市环境整洁有序，但也有部分市民认为措施合理但效果不明显，需要进一步整治。在黑臭水体整治方面，虽然政府编制了“一沟一策”的治理方案，采取截污控源、河道清淤、生态补水、生态修复、岸上景观提升的方法 [<xref ref-type="bibr" rid="hanspub.42762-ref2">2</xref>] [<xref ref-type="bibr" rid="hanspub.42762-ref3">3</xref>] [<xref ref-type="bibr" rid="hanspub.42762-ref4">4</xref>]，使黑臭多年的水体日渐清澈。在市场卫生整治方面，以龙眼市场为例，政府对其升级改造，优化空间布局，疏通排水通道，使市场及周边道路干净整洁。如今，市场上随意乱扔废弃蔬菜、乱摆乱放、占道经营、污水乱倒的现象明显减少，许多流动商贩也被要求在市场内指定区域经营，市民到市场买菜也比较方便，整体体验良好。这些变化得益于汕头的创文强管工作，也离不开广大市民朋友的大力支持和积极配合，但仍存在部分黑臭水体整治不全面、不彻底的情况以及政府治理在前、工厂排污在后的行为，也出现部分农贸市场，周边流动商贩较多，难以彻底整治市场乱象。</p></sec></sec><sec id="s7"><title>3. 汕头创文提质升级途径</title><sec id="s7_1"><title>3.1. 提高市民个人素养，培养文明行为意识</title><p>汕头创文行动，不仅需要提升城市形象，更需要提高市民素质。在实地调查中，发现许多市民仍存在驾驶摩托车和电动摩托车时不自觉佩戴头盔，在使用完共享电车后不自觉摆放整齐的行为等，从这些方面体现出市民的素质仍需提高。做文明汕头人，需要从孩子抓起。学校每周的思想品德课，除了要对孩子进行思想教育，还要让孩子积极主动的参与到创文行动中，从小树立文明风尚，培养文明意识，增强交通安全意识。</p></sec><sec id="s7_2"><title>3.2. 加快道路升级改造，提升市民出行便捷性</title><p>汕头借助创文强管之风，对多条主干道进行升级改造，但多条主干道齐修，严重影响市民的出行，尤其是在上下班高峰期，常存在交通拥堵。政府面对该现状，应完善道路修缮实施方案，对人流量较大道路错开施工时间，或集中物力、财力、人力修整某一条主干道，缩短施工周期，减少对市民出行的影响。此外，许多市民表示在下雨天气时，由于部分街道排水系统老化，经常出现“水浸街”的现象，给附近居民出行造成不便，希望政府升级改造道路能惠及到大街小巷，建议政府部门增加资金投入，升级改造大街小巷，提升市民出行便利性。</p></sec><sec id="s7_3"><title>3.3. 保育修复旧建筑，打造城市新名片</title><p>政府应重视精神文明建设，保育修复旧建筑，传承具有历史印记的文化，使城市换发新活力。以“小公园”历史文化建筑为例，其作为开埠文化的重要见证，是海内外潮人的精神家园所在。在创文强管工作背景下，融合现代科技元素与地方文化特色，对其原有的历史风貌进行保育修复，使其成为汕头创文的一面旗帜，既保护了历史建筑，传承了历史文化，又增添了崭新现象，打造出文明城市新名片。</p></sec><sec id="s7_4"><title>3.4. 完善共享电车管理体系，推行用户信用制度</title><p>有关共享电车的公司应该制定管理标准，细化实施细则，完善管理体系，规范共享电车的使用与停放，加强日常巡查力度，定期整理街边小巷的共享电车，及时检查并维修好问题共享电车，消除安全隐患。此外，还需构建大数据信息系统，完善信用积分体系，推行用户信用制度，限制失信人员使用共享电车，严惩破坏、私藏共享电车行为，鼓励全民依法依规使用共享电车，并相互监督，奖励积极举报破坏共享电车的行为并保护举报者的个人信息。</p></sec><sec id="s7_5"><title>3.5. 强化管理机制，整治污染源</title><p>虽然汕头已对新河沟、龙湖沟、港区排洪沟、大窖池、明珠河沟渠、沟南围沟及南排渠等黑臭水体进行整治，但仍存在部分沟渠整治不彻底、水体依旧黑臭等现象。整治黑臭水体，需要政府多部门通力协作，明晰职责分工，共同整治污染源，同时加强日常监管，强化管理机制，不断提升水体洁净程度，实现整治效果长效化。此外，有关部门应该深刻认识到整治黑臭水体，净化水资源的重要意义，全面排查污水来源，核清各地黑臭水体情况，制定整治黑臭水体实施方案，并定期向社会公开治理进展和结果。</p></sec><sec id="s7_6"><title>3.6. 加强监管力度，规范市场运行</title><p>汕头创文强管工作正在如火如荼的进行，在市场改造方面已经初现成效，许多市民对市场升级改造的效果持以满意和支持的态度，但调查发现，仍有少数商贩存在侥幸心理，没有按规定入市经营，常与城管玩“躲猫猫”，城管在时比较规范整洁，城管一旦离开便随意摆放、乱丢垃圾、占道经营。为此，政府仍需加大对市场周边占道经营和超门店经营现象的查处力度，巩固好“创文”成果，给予市民良好的生活环境。</p></sec></sec><sec id="s8"><title>4. 结束语</title><p>汕头创文行动，打造的不仅是“文明牌”，更是“民心牌” [<xref ref-type="bibr" rid="hanspub.42762-ref5">5</xref>]。经过五年多的努力，汕头在2021年被中央文明办确定为2021~2023年创建周期全国文明城市提名城市名单 [<xref ref-type="bibr" rid="hanspub.42762-ref6">6</xref>]，然而我们也要看到，各种不文明行为仍存在我们的身边，文明创建任重道远。因此，我们要以此次提名为契机，以更大力度、更大决心，掀起新一轮全国文明城市创建热潮，确保开好头、起好步，努力赢得先机，让汕头成为一个环境优美、文明和谐、宜居宜游的城市。</p></sec><sec id="s9"><title>文章引用</title><p>余艺思,吴思颖,陈佳琳,陈喜华. 汕头创文提质升级途径探索Explore the Ways to Improve the Quality of Shantou’s Creation of a Civilized City[J]. 社会科学前沿, 2021, 10(05): 1371-1375. https://doi.org/10.12677/ASS.2021.105188</p></sec><sec id="s10"><title>参考文献</title></sec></body><back><ref-list><title>References</title><ref id="hanspub.42762-ref1"><label>1</label><mixed-citation publication-type="other" xlink:type="simple">郑泽渠. 汕头市文明城市创建中的社会组织参与研究[D]: [硕士学位论文]. 汕头: 汕头大学, 2016.</mixed-citation></ref><ref id="hanspub.42762-ref2"><label>2</label><mixed-citation publication-type="other" xlink:type="simple">汕头日报. 治理城市黑臭水体, 咱们汕头这么做…… [EB/OL].  
https://www.sohu.com/a/327681127_260697, 2019-07-18.</mixed-citation></ref><ref id="hanspub.42762-ref3"><label>3</label><mixed-citation publication-type="other" xlink:type="simple">铜川市人民政府关于印发《铜川市城市黑臭水体治理攻坚战实施方案》的通知[EB/OL].  
http://www.tongchuan.gov.cn/resources/site/1/html/xxgk/xxgkml/zcwj/tzf/201902/224299.html, 2019-02-12.</mixed-citation></ref><ref id="hanspub.42762-ref4"><label>4</label><mixed-citation publication-type="other" xlink:type="simple">赖淑英. 结合美丽乡村建设改造出休闲广场 水质管理提质增效构建“水中森林”[N]. 汕头日报, 2019-08-08(01).</mixed-citation></ref><ref id="hanspub.42762-ref5"><label>5</label><mixed-citation publication-type="other" xlink:type="simple">文明广东. 汕头创文: 一场没有终点的冲刺[Z].  
https://mp.weixin.qq.com/s/TVe9-KpwMhztOou4mQyjnQ, 2016-08-02.</mixed-citation></ref><ref id="hanspub.42762-ref6"><label>6</label><mixed-citation publication-type="other" xlink:type="simple">林蓁. 汕头入围2021~2023年创建周期全国文明城市提名城市[N]. 汕头日报, 2021-02-01(01).</mixed-citation></ref></ref-list></back></article>