<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><!DOCTYPE article  PUBLIC "-//NLM//DTD Journal Publishing DTD v3.0 20080202//EN" "http://dtd.nlm.nih.gov/publishing/3.0/journalpublishing3.dtd"><article xmlns:mml="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" dtd-version="3.0" xml:lang="en" article-type="research article"><front><journal-meta><journal-id journal-id-type="publisher-id">ASS</journal-id><journal-title-group><journal-title>Advances in Social Sciences</journal-title></journal-title-group><issn pub-type="epub">2169-2556</issn><publisher><publisher-name>Scientific Research Publishing</publisher-name></publisher></journal-meta><article-meta><article-id pub-id-type="doi">10.12677/ASS.2021.105190</article-id><article-id pub-id-type="publisher-id">ASS-42764</article-id><article-categories><subj-group subj-group-type="heading"><subject>ASS20210500000_11018791.pdf</subject></subj-group><subj-group subj-group-type="Discipline-v2"><subject>人文社科</subject></subj-group></article-categories><title-group><article-title>
 
 
  关于国有施工企业基层党建工作的若干思考
  Some Thoughts on the Party Building Work at the Basic Level of State-Owned Construction Enterprises
 
</article-title></title-group><contrib-group><contrib contrib-type="author" xlink:type="simple"><name name-style="western"><surname>赵</surname><given-names>鸿雁</given-names></name><xref ref-type="aff" rid="aff1"><sub>1</sub></xref><xref ref-type="corresp" rid="cor1"><sup>*</sup></xref></contrib></contrib-group><aff id="aff1"><label>1</label><addr-line>四川省工业设备安装集团有限公司，四川 成都</addr-line></aff><pub-date pub-type="epub"><day>11</day><month>05</month><year>2021</year></pub-date><volume>10</volume><issue>05</issue><fpage>1382</fpage><lpage>1385</lpage><permissions><copyright-statement>&#169; Copyright  2014 by authors and Scientific Research Publishing Inc. </copyright-statement><copyright-year>2014</copyright-year><license><license-p>This work is licensed under the Creative Commons Attribution International License (CC BY). http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/</license-p></license></permissions><abstract><p>
 
 
  国有企业是中国特色社会主义的重要物质基础和政治基础，是党执政兴国的重要支柱和依靠力量。习近平总书记在国有企业党建工作会议中提出，坚持党的领导，加强党的建设是我国国有企业的光荣传统，是国有企业的“根”和“魂”，是我国国有企业独特优势。本文结合国有施工企业基层党建工作发展现状，分析影响基层党建工作发展的因素，探究党建工作与生产经营深度融合的途径。
   State-owned enterprises are an important material foundation and political foundation of social-ism with Chinese characteristics. It is an important pillar of the party’s homing to the country and relies on power. General Secretary Xi Jinping proposed at the party building work conference of state-owned enterprises that adhering to the leadership of the party and strengthening party building are the glorious tradition of my country’s state-owned enterprises, the &quot;root&quot; and &quot;soul&quot; of state-owned enterprises, and the unique advantages of my country’s state-owned enterprises. This article combines the development status of the grassroots party building work in state-owned construction enterprises, analyzes the factors that affect the development of grassroots party building work, and explores the ways of deep integration of party building work and production and management.
 
</p></abstract><kwd-group><kwd>国有施工企业，基层党建，融合, State-Owned Construction Enterprises</kwd><kwd> Grassroots Party Building</kwd><kwd> Integration</kwd></kwd-group></article-meta></front><body><sec id="s1"><title>摘要</title><p>国有企业是中国特色社会主义的重要物质基础和政治基础，是党执政兴国的重要支柱和依靠力量。习近平总书记在国有企业党建工作会议中提出，坚持党的领导，加强党的建设是我国国有企业的光荣传统，是国有企业的“根”和“魂”，是我国国有企业独特优势。本文结合国有施工企业基层党建工作发展现状，分析影响基层党建工作发展的因素，探究党建工作与生产经营深度融合的途径。</p></sec><sec id="s2"><title>关键词</title><p>国有施工企业，基层党建，融合</p></sec><sec id="s3"><title>Some Thoughts on the Party Building Work at the Basic Level of State-Owned Construction Enterprises</title><p>Hongyan Zhao</p><p>Sichuan Industrial Equipment Installation Group Co., Ltd., Chengdu Sichuan</p><p><img src="//html.hanspub.org/file/39-2392715x4_hanspub.png" /></p><p>Received: Apr. 14<sup>th</sup>, 2021; accepted: May 21<sup>st</sup>, 2021; published: May 28<sup>th</sup>, 2021</p><p><img src="//html.hanspub.org/file/39-2392715x5_hanspub.png" /></p></sec><sec id="s4"><title>ABSTRACT</title><p>State-owned enterprises are an important material foundation and political foundation of socialism with Chinese characteristics. It is an important pillar of the party’s homing to the country and relies on power. General Secretary Xi Jinping proposed at the party building work conference of state-owned enterprises that adhering to the leadership of the party and strengthening party building are the glorious tradition of my country’s state-owned enterprises, the &quot;root&quot; and &quot;soul&quot; of state-owned enterprises, and the unique advantages of my country’s state-owned enterprises. This article combines the development status of the grassroots party building work in state-owned construction enterprises, analyzes the factors that affect the development of grassroots party building work, and explores the ways of deep integration of party building work and production and management.</p><p>Keywords:State-Owned Construction Enterprises, Grassroots Party Building, Integration</p><disp-formula id="hanspub.42764-formula42"><graphic xlink:href="//html.hanspub.org/file/39-2392715x6_hanspub.png"  xlink:type="simple"/></disp-formula><p>Copyright &#169; 2021 by author(s) and Hans Publishers Inc.</p><p>This work is licensed under the Creative Commons Attribution International License (CC BY 4.0).</p><p>http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/</p><p><img src="//html.hanspub.org/file/39-2392715x7_hanspub.png" /> <img src="//html.hanspub.org/file/39-2392715x8_hanspub.png" /></p></sec><sec id="s5"><title>1. 国有施工企业基层党建工作发展的现状</title><p>在全国国有企业党建工作会议和党的十九大召开以来，国有施工企业全面落实推动从严治党工作。国有施工企业逐渐意识到党建工作的重要性，坚持以习近平新时代中国特色社会主义思想为指导，加强党的政治建设，坚定践行“两个维护”，以党建高质量发展推进企业高质量发展，为企业的创新发展注入了强大动力，取得一定成效，但施工企业的基层党建工作依然存在一些问题 [<xref ref-type="bibr" rid="hanspub.42764-ref1">1</xref>]。</p><p>一是党的组织生活制度流于形式，基层党组织没有严格按照“三会一课”制度要求来，没有定期召开支部党员大会、支部委员会，建筑施工企业大部分党员都分散在各项目上，很难集中起来学习，党支部在“三会一课”制度落实上，形式过于单一，基本上书记一人讲，大家听，让党员积极参与发表意见少，内容缺乏吸引力和感染力。</p><p>二是党支部在充分发挥党组织的战斗堡垒作用，党员的先锋模范带头作用方面还不明显，部分党员理想信念有所淡化，为人民服务的宗旨薄弱，党性观念淡化，在新的考验面前，有些党员放松了世界观的改造，降低了对自己的要求，先进性意识不强。</p><p>三是党建工作方法缺少开拓创新精神，工作效果不佳，党员教育活动不够新颖，信息化手段运用不足，大部分基层党建活动只是按照上级党委的工作安排应付性开展工作，缺乏创新意识和手段，吸引力和凝聚力不够，基层党建工作与中心工作结合不够，存在就党建抓党建、以资料抓党建的现象。</p></sec><sec id="s6"><title>2. 分析影响国有施工企业基层党建工作的因素</title><sec id="s6_1"><title>2.1. 基层党组织对党建工作重视程度不够</title><p>国有施工企业经常面临着工期紧张，生产经营任务重，部分施工企业片面认为发展才是硬道理，党建工作从属于生产经营，脱离企业中心大局，重视不够、投入不足，导致党建工作没有实际效果也得不到各方支持。对基层党建工作，只求按照上级的工作部署和指令执行下去，能发挥桥梁和纽带作用就过得去，没有花太多心思去研究，只是循规蹈矩，缺少创新，存在重生产经营、轻党建工作的思想。</p></sec><sec id="s6_2"><title>2.2. 国有施工企业从事党务工作人员不足</title><p>大部分施工企业为了能够获得更多的经济效益，比较重视培养企业内部的经济型人才，这就导致了当前施工企业内部党建工作人才的稀少，从事党务工作人员基本上还兼职有其它工作，开展党建工作明显感觉人手少、工作多、压力大，常常导致很多工作无法正常开展。党务工作人员大部分精力放在其他行政类等管理工作上，钻研党建工作方法时间少，理论知识不扎实，学习能力不强，缺乏一定的党建工作专业知识和工作经验，这也影响了党建工作的有效开展，难以取得预期的成效 [<xref ref-type="bibr" rid="hanspub.42764-ref2">2</xref>]。</p></sec><sec id="s6_3"><title>2.3. 国有施工企业基层党建的管理制度不完善</title><p>一方面，基层党建工作的开展缺乏完善的制度支持，党建工作的考核办法、党员的教育管理制度和激励约束机制有待完善，基层党建工作在服务企业的施工生产上有待加强；另一方面，缺乏完整的培训体系，党务工作人员受到的系统培训较少，在工作中缺乏创造性，基层党建工作仍沿用以往传统的方式方法，对党员的教育管理，停留在“简单灌输”的方式 [<xref ref-type="bibr" rid="hanspub.42764-ref2">2</xref>]。</p></sec></sec><sec id="s7"><title>3. 开展党建工作对国有施工企业的影响</title><p>党建工作始终是我们国有企业的独特政治资源，是企业核心竞争力的有机组成部分，是实现企业科学发展的关键因素，也是建立中国特色现代企业制度的一个本质特征。处理好党建与施工生产的关系，对于促进国有企业改革与发展，发挥国有企业竞争优势具有重要意义 [<xref ref-type="bibr" rid="hanspub.42764-ref1">1</xref>]。</p><sec id="s7_1"><title>3.1. 开展党建工作有效促进企业施工生产</title><p>充分发挥基层党建“把方向、管大局、保落实”的重要作用，围绕生产抓党建，抓好党建促生产，通过卓有成效地开展党建工作，充分发挥党支部的战斗堡垒作用和党员的先锋作用。密切关注职工的思想变化，及时帮助职工释疑解惑，解决生活的实际困难。在面对施工过程中出现的一系列困难，能提高施工人员的责任意识，促进职工主人翁意识的形成，积极主动做好自己的本职工作，从而促进施工质量和效率的提升，为企业发展做出贡献 [<xref ref-type="bibr" rid="hanspub.42764-ref3">3</xref>]。</p></sec><sec id="s7_2"><title>3.2. 开展党建工作增强施工企业基层员工的凝聚力</title><p>开展党建工作，以职工为核心，紧紧围绕企业施工生产工作的开展，全方位地通过深入细致的思想政治工作，把广大党员和职工凝聚在一起，与企业共荣辱，提高施工企业职工的凝聚力和向心力。党建工作通过一系列的活动，能够帮助施工企业员工建立一定的归属感，提高员工对于施工企业的认可度，只有使员工对企业的认可达到一定程度，企业员工才会非常努力的进行相关工作，为企业创造更多的经济效益 [<xref ref-type="bibr" rid="hanspub.42764-ref2">2</xref>]。</p></sec><sec id="s7_3"><title>3.3. 开展好党建工作能推动企业高质量发展</title><p>抓实基层党组织作用发挥，将党建政治优势转化为推动施工企业高质量发展的创新优势、发展优势、竞争优势。坚持将党建工作与中心工作深度融合，激发企业的内在动力，为推动国有施工企业高质量发展赋能。通过创建“党员示范岗”，设立“党员责任区”，形成潜在的激励和鞭策，促进广大党员自律自约、创新奋进。将党建工作融入到施工企业各项管理工作中，充分发挥党建工作在管理工作中的引领作用，开创党建工作与中心工作同促进共发展的良好局面。</p></sec></sec><sec id="s8"><title>4. 促进党建工作与生产经营相互融合的建议</title><sec id="s8_1"><title>4.1. 健全工作机制，为相互融合提供制度保证</title><p>强化党组织全面从严治党主体责任，抓住领导干部关键少数，健全“一岗双责”制度安排。不断完善党建思想政治工作运行机制，把党组织运行机制融入生产经营相关制度规范，实现党建工作制度与企业生产经营制度无缝对接、有机融合。围绕生产经营开展党建工作，在指导思想和工作目标上实现融合。基层党建和生产经营的目标总体上是一致的，应实现目标共担、责任共负，建立自上而下的党建思想政治工作、生产经营目标共同体系，实现党建和生产经营工作同谋划、同部署、同落实、同考核 [<xref ref-type="bibr" rid="hanspub.42764-ref4">4</xref>]。</p></sec><sec id="s8_2"><title>4.2. 加强干部队伍建设，为相互融合提供组织保证</title><p>加强领导班子和员工队伍建设，以树典型为抓手，在队伍建设上实现融合。摒弃抓党建工作会影响生产经营的错误观念，着力打造一支政治坚强、业务精通、作风优良的党员干部队伍。以打造能起先锋带头作用的高觉悟党员队伍和敢打敢拼的高技能员工队伍为目标，把员工的教育培训纳入党建思想政治工作的范围统筹开展，以身边典型的人和事、典型的案例、典型的技能方法进行示范教育，以点带面，充分发挥榜样示范带头作用。</p></sec><sec id="s8_3"><title>4.3. 坚持方式创新，为相互融合提供手段保证 [<xref ref-type="bibr" rid="hanspub.42764-ref4">4</xref>]</title><p>要体现党建思想政治工作在国有企业的地位和作用，必须坚持党建思想政治工作方式创新。开展党建及党员劳动竞赛实践活动，在建设平台上实现融合。以实践活动为载体，以多种形式、各具特色的党建活动及党员劳动竞赛搭建平台，促进党员充分发挥在生产经营中的模范带头作用。进一步完善“创先争优”长效机制，开展以“生产经营创效、党建工作创优”为主题的党员劳动竞赛，以及“党员先锋岗”活动、党员“立项攻关”活动、党员“戴党徽、亮身份、做表率”等活动，加强日常党建工作与生产经营的有效融合。</p></sec><sec id="s8_4"><title>4.4. 推进企业文化传播，为相互融合提供思想保证</title><p>充分发挥党建对企业文化的引领作用，坚持以党的政治建设统领企业文化建设，增强员工的企业归属感，促进员工的文化认同感。推进企业文化传播，组织开展职工运动会、知识竞赛、演讲比赛等文体活动，营造积极向上的工作氛围，扎实做好员工慰问、困难职工帮扶、职工子女助学、女职工关爱、员工职业健康、优秀青年员工培养等工作，推进和谐企业文化建设，让全体员工伴随着企业发展有更多的获得感、幸福感 [<xref ref-type="bibr" rid="hanspub.42764-ref5">5</xref>]。</p></sec></sec><sec id="s9"><title>5. 结束语</title><p>在施工企业发展中，基层党建工作有着重要作用，为了能够更好地促进施工企业发展，国有施工企业必须重视企业内部的基层党建工作，对党建工作新手段以及新方法主动研究，切实发挥党组织政治核心作用，不断提高党建工作人员整体工作能力，建设好基层党建工作队伍，同时要建立相关的管理监督机制，确保基层党建工作的有效开展，从而提高施工企业自身的综合竞争力，促进企业取得更好的经济效益和社会效益 [<xref ref-type="bibr" rid="hanspub.42764-ref2">2</xref>]。</p></sec><sec id="s10"><title>文章引用</title><p>赵鸿雁. 关于国有施工企业基层党建工作的若干思考Some Thoughts on the Party Building Work at the Basic Level of State-Owned Construction Enterprises[J]. 社会科学前沿, 2021, 10(05): 1382-1385. https://doi.org/10.12677/ASS.2021.105190</p></sec><sec id="s11"><title>参考文献</title></sec></body><back><ref-list><title>References</title><ref id="hanspub.42764-ref1"><label>1</label><mixed-citation publication-type="other" xlink:type="simple">中共中央中国共产党国有企业基层组织工作条例(试行)[M]. 北京: 人民出版社, 2020: 1-23.</mixed-citation></ref><ref id="hanspub.42764-ref2"><label>2</label><mixed-citation publication-type="other" xlink:type="simple">李杉杉, 孟丹. 施工企业基层党建工作现在及改进措施探究[J]. 企业改革与管理, 2019(17): 195-200.</mixed-citation></ref><ref id="hanspub.42764-ref3"><label>3</label><mixed-citation publication-type="other" xlink:type="simple">张连富. 论施工企业项目党建工作的重要性[J]. 现代国企研究, 2018(22): 264-265.</mixed-citation></ref><ref id="hanspub.42764-ref4"><label>4</label><mixed-citation publication-type="other" xlink:type="simple">李佳丽. 施工企业基层党建工作方式的创新研究[J]. 四川水泥, 2018(12): 137.</mixed-citation></ref><ref id="hanspub.42764-ref5"><label>5</label><mixed-citation publication-type="other" xlink:type="simple">屈珊珊. 建筑施工企业基层党建工作创新思考探究[J]. 企业科技与发展, 2020, 12(27): 168-170.</mixed-citation></ref></ref-list></back></article>