<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><!DOCTYPE article  PUBLIC "-//NLM//DTD Journal Publishing DTD v3.0 20080202//EN" "http://dtd.nlm.nih.gov/publishing/3.0/journalpublishing3.dtd"><article xmlns:mml="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" dtd-version="3.0" xml:lang="en" article-type="research article"><front><journal-meta><journal-id journal-id-type="publisher-id">AE</journal-id><journal-title-group><journal-title>Advances in Education</journal-title></journal-title-group><issn pub-type="epub">2160-729X</issn><publisher><publisher-name>Scientific Research Publishing</publisher-name></publisher></journal-meta><article-meta><article-id pub-id-type="doi">10.12677/AE.2021.113150</article-id><article-id pub-id-type="publisher-id">AE-42818</article-id><article-categories><subj-group subj-group-type="heading"><subject>AE20210300000_56724444.pdf</subject></subj-group><subj-group subj-group-type="Discipline-v2"><subject>人文社科</subject></subj-group></article-categories><title-group><article-title>
 
 
  高校青年教师教学效能感的调查与分析
  Investigation and Analysis on University Young Teachers’ Sense of Teaching Efficacy
 
</article-title></title-group><contrib-group><contrib contrib-type="author" xlink:type="simple"><name name-style="western"><surname>阿</surname><given-names>荣娜</given-names></name><xref ref-type="aff" rid="aff2"><sup>2</sup></xref><xref ref-type="aff" rid="aff1"><sup>1</sup></xref></contrib><contrib contrib-type="author" xlink:type="simple"><name name-style="western"><surname>斯琴</surname><given-names>巴特尔</given-names></name><xref ref-type="aff" rid="aff2"><sup>2</sup></xref><xref ref-type="aff" rid="aff1"><sup>1</sup></xref></contrib></contrib-group><aff id="aff2"><addr-line>内蒙古师范大学，内蒙古 呼和浩特</addr-line></aff><aff id="aff1"><addr-line>null</addr-line></aff><pub-date pub-type="epub"><day>19</day><month>04</month><year>2021</year></pub-date><volume>11</volume><issue>03</issue><fpage>957</fpage><lpage>962</lpage><permissions><copyright-statement>&#169; Copyright  2014 by authors and Scientific Research Publishing Inc. </copyright-statement><copyright-year>2014</copyright-year><license><license-p>This work is licensed under the Creative Commons Attribution International License (CC BY). http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/</license-p></license></permissions><abstract><p>
 
 
   
   通过问卷调查、听课、采访的途径对高校部分青年教师教学效能感进行调查分析。问卷调查结果表明，多数青年教师具有良好的敬业精神，热衷于课堂教学，对自己的课堂教学尽职尽责，在教学内容熟练程度、选择教学媒体和能有效掌控实践教学环节等选项方面深受同学们的欢迎。而他们的弱项是对学生的学习与生活的了解程度、对学生疑问的认知程度、教学理念的先进性、应用启发式教学程度、教学案例分析能力、组织教学课堂讨论能力、课后作业反馈等。对课堂教学听取结果表明，担任同一门课程教学任务5轮以上，参加过各类教学技能大赛，与学生互动能力及驾驭课堂秩序能力较强教师的课堂教学效果都比较顺畅。对青年教师的采访表明，多数教师对自己教学活动是有信心的，认为经过自己的努力能够完成好自己所承担的教学任务，反映出具有较强的教学效能感。 Employing questionnaire surveys, lectures, interviews, the young teachers in colleges and universities were investigated and analyzed. The results of the questionnaire survey showed that most young teachers had good professionalism, were keen on classroom teaching, were responsible for their own classroom teaching. They were popular among students in terms of their proficiency in teaching content, proper selection of teaching media, and effective control of practical teaching links. And their weaknesses were the level of understanding of students’ learning and life, the level of awareness of student questions, the advanced nature of teaching concepts, the level of application of heuristic teaching, the ability to analyze teaching cases, the ability to organize teaching classroom discussions, and feedback on homework. The results of listening to classroom teaching showed that teachers who had served the same course for more than 5 rounds of teaching tasks, participated in various teaching skill competitions, and had a strong ability to interact with students and control classroom order had relatively smooth classroom teaching effects. Interviews with young teachers indicated that most teachers were confident in their own teaching activities and believed that through their own efforts they could complete the teaching tasks they undertake, reflecting a strong sense of teaching efficacy. 
  
 
</p></abstract><kwd-group><kwd>高等学校，青年教师，教学效能感, Colleges and Universities</kwd><kwd> Young Teachers</kwd><kwd> Sense of Teaching Efficacy</kwd></kwd-group></article-meta></front><body><sec id="s1"><title>摘要</title><p>通过问卷调查、听课、采访的途径对高校部分青年教师教学效能感进行调查分析。问卷调查结果表明，多数青年教师具有良好的敬业精神，热衷于课堂教学，对自己的课堂教学尽职尽责，在教学内容熟练程度、选择教学媒体和能有效掌控实践教学环节等选项方面深受同学们的欢迎。而他们的弱项是对学生的学习与生活的了解程度、对学生疑问的认知程度、教学理念的先进性、应用启发式教学程度、教学案例分析能力、组织教学课堂讨论能力、课后作业反馈等。对课堂教学听取结果表明，担任同一门课程教学任务5轮以上，参加过各类教学技能大赛，与学生互动能力及驾驭课堂秩序能力较强教师的课堂教学效果都比较顺畅。对青年教师的采访表明，多数教师对自己教学活动是有信心的，认为经过自己的努力能够完成好自己所承担的教学任务，反映出具有较强的教学效能感。</p></sec><sec id="s2"><title>关键词</title><p>高等学校，青年教师，教学效能感</p></sec><sec id="s3"><title>Investigation and Analysis on University Young Teachers’ Sense of Teaching Efficacy<sup> </sup></title><p>Rongna A, Sechenbaater</p><p>Inner Mongolia Normal University, Hohhot Inner Mongolia</p><p><img src="//html.hanspub.org/file/57-1161608x4_hanspub.png" /></p><p>Received: Apr. 26<sup>th</sup>, 2021; accepted: May 24<sup>th</sup>, 2021; published: May 31<sup>st</sup>, 2021</p><p><img src="//html.hanspub.org/file/57-1161608x5_hanspub.png" /></p></sec><sec id="s4"><title>ABSTRACT</title><p>Employing questionnaire surveys, lectures, interviews, the young teachers in colleges and universities were investigated and analyzed. The results of the questionnaire survey showed that most young teachers had good professionalism, were keen on classroom teaching, were responsible for their own classroom teaching. They were popular among students in terms of their proficiency in teaching content, proper selection of teaching media, and effective control of practical teaching links. And their weaknesses were the level of understanding of students’ learning and life, the level of awareness of student questions, the advanced nature of teaching concepts, the level of application of heuristic teaching, the ability to analyze teaching cases, the ability to organize teaching classroom discussions, and feedback on homework. The results of listening to classroom teaching showed that teachers who had served the same course for more than 5 rounds of teaching tasks, participated in various teaching skill competitions, and had a strong ability to interact with students and control classroom order had relatively smooth classroom teaching effects. Interviews with young teachers indicated that most teachers were confident in their own teaching activities and believed that through their own efforts they could complete the teaching tasks they undertake, reflecting a strong sense of teaching efficacy.</p><p>Keywords:Colleges and Universities, Young Teachers, Sense of Teaching Efficacy</p><disp-formula id="hanspub.42818-formula45"><graphic xlink:href="//html.hanspub.org/file/57-1161608x6_hanspub.png"  xlink:type="simple"/></disp-formula><p>Copyright &#169; 2021 by author(s) and Hans Publishers Inc.</p><p>This work is licensed under the Creative Commons Attribution International License (CC BY 4.0).</p><p>http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/</p><p><img src="//html.hanspub.org/file/57-1161608x7_hanspub.png" /> <img src="//html.hanspub.org/file/57-1161608x8_hanspub.png" /></p></sec><sec id="s5"><title>1. 引言</title><p>大学教师是一类十分独特而关键的群体，是我国高等教育的核心和灵魂。大学教师的思想信仰、价值倾向以及工作效率决定着我国高等教育发展的效率和倾向，进而直接关系到高等教育变革的成败。随着高等教育大众化的进程，大量学有所成的青年博士、硕士充实到高校教师队伍中，学历高、年轻化成为高校教师队伍的一大特点 [<xref ref-type="bibr" rid="hanspub.42818-ref1">1</xref>]。高校青年教师在学历结构、知识更新、新型教学技能的掌控与应用等方面有自己的较大优势，但他们在教学能力发展上不平衡，表现在驾驭教学内容、因材施教、脱稿讲课、教学创新、反思以及教学研究等方面的能力都比较欠缺 [<xref ref-type="bibr" rid="hanspub.42818-ref2">2</xref>]。受社会大环境、政策导向等多方因素的影响，高校青年教师教学效能感(sense of teaching efficacy)有较大差异，引起社会各界的高关注 [<xref ref-type="bibr" rid="hanspub.42818-ref3">3</xref>]。而教师教学效能感是学生学习成绩好坏的重要预测变量 [<xref ref-type="bibr" rid="hanspub.42818-ref4">4</xref>]。因为，教师的教学效能感通过影响教师行为而影响学生的自我效能及学习能力和学习成绩，而学生自我效能与学习能力及成绩是相互影响、相互作用的 [<xref ref-type="bibr" rid="hanspub.42818-ref5">5</xref>]。影响青年教师课堂教学效能感的主要因素既有包括传统文化、社会舆论等的社会因素，又有学校管理制度、校园人际关系等特征等的学校因素，以及教师自身的自我评价、自我效能感等引起的个人因素 [<xref ref-type="bibr" rid="hanspub.42818-ref6">6</xref>]。研究表明，教育效能感随着教学时间的增加有降低的趋势，而个人教学效能感则随教龄的增加而上升的倾向 [<xref ref-type="bibr" rid="hanspub.42818-ref7">7</xref>]。本文通过问卷调查来探讨学生对体现青年教师价值观、个人教学素养、课堂教学表现能力、教学理念及教学环节掌控能力等影响青年教师教学效能感表现力的评价，在此基础上对青年教师进行听课、访谈，力求摸清青年教师教学效能感状态，为提高青年教师教学水平，提升高校教学质量提供资料依托。</p></sec><sec id="s6"><title>2. 研究方法</title><sec id="s6_1"><title>2.1. 问卷调查研究</title><p>本次调查问卷的编制主要参照Gibson [<xref ref-type="bibr" rid="hanspub.42818-ref8">8</xref>] 编制的《教师效能量表》、Ashton [<xref ref-type="bibr" rid="hanspub.42818-ref9">9</xref>] 等编制的《个人教学效能量表》及《国家高校教师教育技术能力指南(试用版)》 [<xref ref-type="bibr" rid="hanspub.42818-ref10">10</xref>]，从青年教师敬业精神及个人教学素养、青年教师课堂教学表现能力、青年教师教学理念及教学环节掌控能力等3个方面共设计68个问题。被调查对象是高校部分大学四年级学生。调查方式是进入教室，通过访谈对符合要求并愿意接受调查的同学发放调查问卷，现场答卷、现场收卷。共发放340份问卷，收回有效问卷336份，回收率为98.8%。用SPSS18.0进行了数据分析。采用Cronbach α系数进行信度检验，问卷总体一致性α系数为0.843，说明问卷信度较高。利用验证性因子分析法探测问卷的效度，求得KMO值为0.845，经主成份分析提取出4个因子，方差累积贡献率大于61.3%，说明问卷结构效度良好。</p></sec><sec id="s6_2"><title>2.2. 对青年教师的采访</title><p>访谈对象是45岁以下一线任课青年教师。选择在各类教师技能大赛中获奖的教师或历年学生教学质量评估中得分较高的优秀的青年教师，以及在历年学生教学质量评估中得分中等和得分较低的“困难户”。根据问卷调查中发现的问题，拟定访谈提纲。为了减少干扰，尽量采用封闭式访谈。共采访18名教师。被采访的教师基本情况是，72%的教师具有博士学历，68%的教师毕业于非师范专业，都接受过岗前培训，参加过校方组织的各类教学技能大赛，教龄在3~15年之间，多数担任过1~2门课程的教学任务，并担任过班主任。</p></sec><sec id="s6_3"><title>2.3. 听取青年教师课</title><p>听课教师的选择也包括教学效果好的、一般的和较差的3类青年教师。课程类型包括专业基础课、选修课、公共基础课、公开课及通识课。结合学校教学督查进班听课。共听取21名青年教师的课。听课重点督查任课老师有没有详细编写的教学教案、对教学内容的熟练程度、是否能够脱稿授课、课堂教学内容是否与教学大纲、教学日历吻合，各种教学技能的应用程度、与学生互动情况及对课堂教学秩序的驾驭程度、教学效能感的表现能力。</p></sec></sec><sec id="s7"><title>3. 结果与分析</title><sec id="s7_1"><title>3.1. 对教师个人教学素养的调查与分析</title><p>良好的个人教学素养是教师拥有健康向上的教学效能感的基础，也是学生对教师教学效能感的最直观的印象。调查结果表明，多数青年教师具有良好的敬业精神，对选项“热衷于课堂教学”、“教学尽职尽责精神”和“对教学的投入程度”的学生评价优良值达94.0%、90.0%和71.6%。这是我们期待的，也是我们的希望所在。在调查中比较客观地反映了青年教师的较高的专业知识水平(84.8%)、科学问题的敏锐观察和洞察力(53.3%)、搜索教学信息能力(72.2%)和教材分析能力(77.9%)。</p><p>精湛的教师语言可以使枯燥乏味的教学概念变为生动有趣的教学内容，活跃课堂气氛，打开学生思路，激发学生的学习兴趣。而教师的富有激情的非语言感染力，可以产生强大的震撼力，可以点燃学生心灵之火，充分调动学生不同感官的能动性，使教学效果大增。在本次调查中这两项分值的优良值分别达到81.1%和78.9%，比较理想。在本次调查中弱项是对学生的认识程度、对学生的学习与生活了解程度和能将自己研究成果用到教学中，其分值别为42.5%、34.5%和39.3%。这可能是青年教师教学经验不足，课堂上对学生理解程度的管控力度不足引起的。</p></sec><sec id="s7_2"><title>3.2. 对青年教师课堂教学表现能力的调查与分析</title><p>教师对自己影响学生学习行为和学习成绩的能力的主观判断与他们的教学效果之间密切相关 [<xref ref-type="bibr" rid="hanspub.42818-ref11">11</xref>]。而教师的教学效果是通过教师的课堂教学表现能力淋漓尽致的表现出来，也成为学生实现人生美好理想的偶像。在调查中，青年教师强项是PPT图文并茂程度(92.5%)、与学生互动能力(81.5%)、能动手操作、亲自示范(81.9%)、有丰富合理的知识结构(89.4%)、与学生之间的人际关系(89.6%)、能发现学生中存在问题(84.6%)、有效解决课堂教学难题(87%)和情感教学应用程度(84.5%)等。而相对弱项是课后及时总结，进行教学反思(54.8%)、对学生疑问的认知程度(66.4%)、应用启发式教学程度(56.3%)、教学案例分析能力(60%)、组织教学课堂讨论能力(52.3%)、对教学评价的使用程度(44.7%)、课后作业反馈(54.8%)和组织教学课堂讨论能力(56.3%)等。有些项目调查结果出现有些相互矛盾的问题，可能是同学们对问题的理解有偏差或有些同学回答问题不很认真造成的。</p></sec><sec id="s7_3"><title>3.3. 对青年教师教学理念及教学环节掌控能力的调查与分析</title><p>教师教学理念与教学行为是衡量课堂教学发展的两个重要维度。教师的教学理念包括教学观、学生观、课程观和评价观4个指标，具体反映在他们教学活动的各个环节中 [<xref ref-type="bibr" rid="hanspub.42818-ref12">12</xref>]。在本次调查中，青年教师的“教学理念的先进性”、“教学内容创新性”、“对教学目标的理解”、“对教学内容的理解”和“教学重点突出”项优良率都不是很高，分别为71.6%、60.1%、73.2%、79.1%和67.4%。相比之下，调查项“对教学大纲的实施程度”、“对教学内容熟练程度”、“选择教学媒体恰当”和“能有效掌控实践教学环节”的优良率都比较高，分别为83.6%、73.6%、69.7%和79.0%。大四学生修完本专业多数课程，与任课老师接触比较多，并即将毕业离校，回答问题顾虑相对较少，但他们对教师教学理念、教学大纲等相关教育教学专业知识的认知比较肤浅，回答问题存在一定的随意性。为克服这些缺陷，本项研究采用了对任课老师的听课、采访来弥补学生反映问题片面的缺陷性。</p></sec><sec id="s7_4"><title>3.4. 听取青年教师授课与分析</title><p>教师的教学效能感是影响教师教学效果的一个重要因素，与课堂教学管理 [<xref ref-type="bibr" rid="hanspub.42818-ref8">8</xref>]、学生的成绩 [<xref ref-type="bibr" rid="hanspub.42818-ref9">9</xref>]、学生的学习动机 [<xref ref-type="bibr" rid="hanspub.42818-ref13">13</xref>] 之间存在显著的相关。那么，平常学生口碑好的和一般的教师在课堂教学表现是有何区别的呢？听课观察发现，哪些教学效果比较突出的教师都具有以下特点：首先是，担任同一门课程教学任务5轮以上，对该门专业课教学内容比较熟悉；其次是，都具有详尽的教学教案，对教学内容消化吸收比较透彻；其三是，参加过各类教学技能大赛，接受过较为系统的教学技能训练；其四是，个人语言表达能力较强，尤其教师语应用比较自如，把抽象空洞的教学知识点能够用通俗易懂的语言表达出来，或引用的比喻恰如其分，生动形象，能够引起学生的共鸣；其五是，与学生互动能力及驾驭课堂秩序能力较强；其六是，责任性较强，在课程教学内容及学生学习上投入的较多。相比之下，哪些教学效果差的教师，首先是对教学内容不熟练，在课堂上不能够完全脱稿，不能与学生有效互动，不能有效掌控课堂教学秩序。其次是，逻辑思维混乱，层次不清，教学重点、难点处理不当；其三是，缺乏课堂教学激情，声音低沉、缺乏节奏感，很难使学生的注意力集中到课堂教学上；其四是，对教学培养目标、教学大纲、教学日历缺乏研究，不能因材施教，教学应变能力较差。</p></sec><sec id="s7_5"><title>3.5. 采访青年教师与对其教学效能感的分析</title><p>教师的教学效能感是教师对自己影响学生学习行为和学习成绩的能力的主观判断 [<xref ref-type="bibr" rid="hanspub.42818-ref14">14</xref>]，而这种教师职业的心理特质在他们的言行中表露的明明白白。本项目组对相关教师进行走访发现，多数教师对自己教学活动是有信心的，认为经过自己的努力能够完成好自己所承担的教学任务。在谈到课堂教学中存在的主要问题时认为，对学生学习动机了解不够深入，有些学生学习不够主动，配合不够；自己对教学内容了解不够透彻，有些教学内容用通俗易懂的、便于学生理解的方式从不同侧面表达，突破教学难点的能力不够；对很多教学技能的把握不够灵活，在课堂上应变能力较差；科研、教学、家庭压力比较大，难以在教学上投入更多精力和时间。也有些教师认为，教学是软实力，科研才是硬实力，评职称、评奖主要靠科研，没有必要在教学上投入更多精力。</p><p>强烈地感受到，具有良好教学效能感的教师是自信的，敢于在别人面前谈论个人在教学中存在的缺陷与问题，恰恰是这种心理特质使得这些教师更容易发现自身上存在的问题，并在交流过程中吸取营养，提升自身的内在能量和教学效能感。而那些在教学上被动的教师，对问题的分析是消极的，不是从自身查找原因，而是把问题的根源推卸到外界，总是埋怨学校教学政策环境不好，学生学习不努力等。为提升青年教师教学技能开展各类教学技能培训与督查促进固然很重要，但提升青年教师教学效能感才是问题的根本，只要他们主动的寻求和进取，外界影响力才能产生效应，才能开花结果。</p></sec></sec><sec id="s8"><title>4. 讨论</title><p>教师的教学效能感是基于美国著名心理学家Bandura A.的自我效能(self-efficacy)概念而衍生出的教师职业心理特征术语。教师教学效能感即可以解读为教师对自己是否有能力对学生学习产生积极影响的知觉和信念，可分为一般教育效能感和个人教学效能感。其中，个人教学效能感是指教师对自己能够给予学生以积极改变的能力的评价，即相信自己具有教好学生的技能技巧的信念；而一般教育效能感则是教师对教育价值的认识，是教师关于教育对学生发展影响的看法 [<xref ref-type="bibr" rid="hanspub.42818-ref6">6</xref>]。教学效能感作为职业特殊心理特征，在教师职业活动进程中逐步形成和发展，并受外界环境的影响。辛涛等 [<xref ref-type="bibr" rid="hanspub.42818-ref14">14</xref>] [<xref ref-type="bibr" rid="hanspub.42818-ref15">15</xref>] 的调查研究表明，那些学历相对较高，科研、教学积极性很高，认为目前的教学工作有利于自己发展和自身价值的实现，感觉校园风气健康、学生的学风浓厚，自认为与学生关系良好，善于控制学生课堂行为，受学生尊重的教师具有更强的个人教学效能信念，他们更相信自己有能力激发学生的学习动机，教好任何学生。本项研究结果也表明，具有较高教育效能感的教师在课堂教学中的表现是阳光的，给学生更多的是正能量，更有利于学生正确人生观和价值观的形成，有利于学生科学思维能力的形成和学习成绩的提高。</p><p>在分析影响教师个人教学效能感形成因素时不同的学者持有不同的看法。乔金玲 [<xref ref-type="bibr" rid="hanspub.42818-ref3">3</xref>] 将影响教师教育效能感因素归纳为客观因素和主观因素两方面。其中客观因素包括：由办学理念、专业导向引起的社会因素，由物质环境和人文环境引起的校园因素、由生源素质及师生关系构成的学生因素；而主观因素包括：教师教学行为、教师基本功(专业素质)水平以及性格特点、心理素质等关联的个人个性特点、教师对教学效果的归因、自我评价及教师教学情感的体验等。吴岩 [<xref ref-type="bibr" rid="hanspub.42818-ref16">16</xref>] 则分析大学教师教学效能感影响因素时认为，重科研、轻教学的大学评价体系使许多教师对大学教学工作失去了热情，不愿意在教学上投入更多精力，直接影响了他们的一般教学效能感；多样性的、变动性的大学教学环境，更强的大学生自主学习能力、多渠道的知识来源及多媒体教学手段的运用，使得传统教师的权威性大大被折扣，随之而来的是教师的茫然、无助与自我效能感的降低。</p><p>习近平强调：“创新的事业呼唤创新的人才。实现中华民族伟大复兴，人才越多越好，本事越大越好。知识就是力量，人才就是未来。”教师的教学效能感是教师对自身完成具体教学任务所具有的能力的自信程度，直接影响教师是否愿意投身教学改革，教师在教学上的努力程度与支持性，进而影响教师的教学质量与生活质量。教师更是人类灵魂的工程师，他们积极的教育效能感、课堂教学的一言一行将潜移默化地影响着学生的成长和人生观、价值观的形成。教师自我效能感并非一成不变，并在不同职业发展阶段表现也不同。我们应该为青年教师教学效能感的健康发展营造良好的环境，积极调动青年教师的教学效能感，让他们在各自的课堂教学上释放更大的正能量，以促进我国高等教育的快速发展。</p></sec><sec id="s9"><title>基金项目</title><p>教育部产学合作协同育人项目(202002020008)；内蒙古师范大学教学研究项目资助(mkz201706)。</p></sec><sec id="s10"><title>文章引用</title><p>阿荣娜,斯琴巴特尔. 高校青年教师教学效能感的调查与分析Investigation and Analysis on University Young Teachers’ Sense of Teaching Efficacy[J]. 教育进展, 2021, 11(03): 957-962. https://doi.org/10.12677/AE.2021.113150</p></sec><sec id="s11"><title>参考文献</title></sec></body><back><ref-list><title>References</title><ref id="hanspub.42818-ref1"><label>1</label><mixed-citation publication-type="other" xlink:type="simple">马强. 高校青年教师教学能力提升机制探析[J]. 中国高等教育, 2012(9): 57-58.</mixed-citation></ref><ref id="hanspub.42818-ref2"><label>2</label><mixed-citation publication-type="other" xlink:type="simple">周萍, 纪志成. 青年教师教学能力调查分析[J]. 中国大学教学, 2011(2): 81-83.</mixed-citation></ref><ref id="hanspub.42818-ref3"><label>3</label><mixed-citation publication-type="other" xlink:type="simple">乔金玲. 高职教师个人教学效能感影响因素探析[J]. 科教文汇, 2021(2): 138-139.</mixed-citation></ref><ref id="hanspub.42818-ref4"><label>4</label><mixed-citation publication-type="other" xlink:type="simple">Bandura, A. (1977) Self-Efficacy Mechanism in Human Agency. American Psycholo-gist, 37, 122-147.  
&lt;br&gt;https://content.apa.org/doi/10.1037/0003-066X.37.2.122</mixed-citation></ref><ref id="hanspub.42818-ref5"><label>5</label><mixed-citation publication-type="other" xlink:type="simple">辛涛. 论教师的教学效能感[J]. 应用心理学,1996, 2(2): 42- 48.</mixed-citation></ref><ref id="hanspub.42818-ref6"><label>6</label><mixed-citation publication-type="other" xlink:type="simple">俞国良, 辛涛, 申继亮. 教师教学效能感: 结构与影响因素的研究[J]. 心理学报,1995, 27(2):160-167.</mixed-citation></ref><ref id="hanspub.42818-ref7"><label>7</label><mixed-citation publication-type="other" xlink:type="simple">邢苏. 高职青年教师课堂教学探索之效能控制[J]. 时代金融(下旬), 2017(30): 300, 302.</mixed-citation></ref><ref id="hanspub.42818-ref8"><label>8</label><mixed-citation publication-type="other" xlink:type="simple">Ashton, P.T. (1985) Motivation and the Teacher’s Sense of Efficacy. In: Ames, C. and Ames, R., Eds., Re-search on Motivation in Education: The Classroom Milieu, Vol. 2, Academic Press, Orlando, 141-174.</mixed-citation></ref><ref id="hanspub.42818-ref9"><label>9</label><mixed-citation publication-type="other" xlink:type="simple">Gibson, S. (1984) Teacher Efficacy: A Construct Validation. Journal of Education Psychology, 76, 569-582.  
&lt;br&gt;https://doi.apa.org/doi/10.1037/0022-0663.76.4.569</mixed-citation></ref><ref id="hanspub.42818-ref10"><label>10</label><mixed-citation publication-type="other" xlink:type="simple">全国高校教育技术协作委员会. 国家高校教师教育技术能力指南(试用版) [EB/OL].  
&lt;br&gt;https://wenku.baidu.com/view/064e6e7858fb770bf78a5558.html, 2010-09-26.</mixed-citation></ref><ref id="hanspub.42818-ref11"><label>11</label><mixed-citation publication-type="other" xlink:type="simple">Woolfolk, A.E. (1993) Teach-er’s Sense of Efficacy and Organizational Health of Schools. The Elementary School Journal, 93, 355-372. &lt;br&gt;https://doi.org/10.1086/461729</mixed-citation></ref><ref id="hanspub.42818-ref12"><label>12</label><mixed-citation publication-type="other" xlink:type="simple">刘庆昌. 论教学理念的操作转换[J]. 当代教育与文化, 2009(1): 91-96.</mixed-citation></ref><ref id="hanspub.42818-ref13"><label>13</label><mixed-citation publication-type="other" xlink:type="simple">Newmann, F.M. and Smith, R.M.S. (1989) Organizational Factors That Affect School Sense of Efficacy, Community and Expectations. Sociology of Education, 62, 221-238. &lt;br&gt;https://doi.org/10.2307/2112828</mixed-citation></ref><ref id="hanspub.42818-ref14"><label>14</label><mixed-citation publication-type="other" xlink:type="simple">辛涛, 申继亮, 林崇德. 教师自我效能感与学校因素关系的研究[J]. 教育研究, 1994(10): 16-20.</mixed-citation></ref><ref id="hanspub.42818-ref15"><label>15</label><mixed-citation publication-type="other" xlink:type="simple">辛涛, 申继亮, 林崇德. 教师个人教学效能感量表试用常模修订[J]. 心理发展与教育, 1995(4): 22-26.</mixed-citation></ref><ref id="hanspub.42818-ref16"><label>16</label><mixed-citation publication-type="other" xlink:type="simple">吴岩. 大学教师教学效能感影响因素分析及策略研究[J]. 嘉应学院学报(哲学社会科学), 2005, 23(2): 88-91.</mixed-citation></ref></ref-list></back></article>