<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><!DOCTYPE article  PUBLIC "-//NLM//DTD Journal Publishing DTD v3.0 20080202//EN" "http://dtd.nlm.nih.gov/publishing/3.0/journalpublishing3.dtd"><article xmlns:mml="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" dtd-version="3.0" xml:lang="en" article-type="research article"><front><journal-meta><journal-id journal-id-type="publisher-id">AE</journal-id><journal-title-group><journal-title>Advances in Education</journal-title></journal-title-group><issn pub-type="epub">2160-729X</issn><publisher><publisher-name>Scientific Research Publishing</publisher-name></publisher></journal-meta><article-meta><article-id pub-id-type="doi">10.12677/AE.2021.113151</article-id><article-id pub-id-type="publisher-id">AE-42819</article-id><article-categories><subj-group subj-group-type="heading"><subject>AE20210300000_14013250.pdf</subject></subj-group><subj-group subj-group-type="Discipline-v2"><subject>人文社科</subject></subj-group></article-categories><title-group><article-title>
 
 
  学生自主命题与教师命题相结合的口腔解剖生理学考试改革尝试
  An Attempt to Reform the Examination of Oral Anatomy and Physiology by Combining Students’ Independent Proposition and Teachers’ Proposition
 
</article-title></title-group><contrib-group><contrib contrib-type="author" xlink:type="simple"><name name-style="western"><surname>黄</surname><given-names>海云</given-names></name><xref ref-type="aff" rid="aff1"><sup>1</sup></xref><xref ref-type="aff" rid="aff2"><sup>2</sup></xref></contrib><contrib contrib-type="author" xlink:type="simple"><name name-style="western"><surname>周</surname><given-names>芹</given-names></name><xref ref-type="aff" rid="aff3"><sup>3</sup></xref><xref ref-type="aff" rid="aff1"><sup>1</sup></xref></contrib><contrib contrib-type="author" xlink:type="simple"><name name-style="western"><surname>文</surname><given-names>勇</given-names></name><xref ref-type="aff" rid="aff1"><sup>1</sup></xref><xref ref-type="aff" rid="aff2"><sup>2</sup></xref></contrib><contrib contrib-type="author" xlink:type="simple"><name name-style="western"><surname>祁</surname><given-names>冬</given-names></name><xref ref-type="aff" rid="aff4"><sup>4</sup></xref><xref ref-type="aff" rid="aff1"><sup>1</sup></xref></contrib></contrib-group><aff id="aff4"><addr-line>山东大学齐鲁医学院口腔医学院修复科，山东 济南</addr-line></aff><aff id="aff3"><addr-line>山东大学齐鲁医学院口腔医学院特诊科，山东 济南</addr-line></aff><aff id="aff1"><addr-line>null</addr-line></aff><aff id="aff2"><addr-line>山东大学齐鲁医学院口腔医学院种植科，山东 济南</addr-line></aff><pub-date pub-type="epub"><day>19</day><month>04</month><year>2021</year></pub-date><volume>11</volume><issue>03</issue><fpage>963</fpage><lpage>967</lpage><permissions><copyright-statement>&#169; Copyright  2014 by authors and Scientific Research Publishing Inc. </copyright-statement><copyright-year>2014</copyright-year><license><license-p>This work is licensed under the Creative Commons Attribution International License (CC BY). http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/</license-p></license></permissions><abstract><p>
 
 
   
   学生命题和教师命题相结合的考试改革，能激发学生的求知欲望及学习的主观能动性，更加细致深刻地记忆与理解所学知识。通过对参与学生的问卷调查，对学生和教师命题相结合的考试方式在测定学生能力方面的数据进行了统计分析。验证了学生和教师命题相结合考试的作用以及意义。 The examination reform combining students’ proposition and teachers’ proposition can stimulate students’ desire for knowledge and subjective initiative of learning, and more detailed and profound memory and understanding of what they have learned. Through the questionnaire survey of the participating students, this paper makes a statistical analysis on the data of students’ ability in the examination method of combining students’ and teachers’ propositions. It verifies the function and significance of combining students’ and teachers’ propositions. 
  
 
</p></abstract><kwd-group><kwd>教改，考试命题方式，学生素质, Educational Reform</kwd><kwd> Examination Proposition Mode</kwd><kwd> Students’ Quality</kwd></kwd-group></article-meta></front><body><sec id="s1"><title>摘要</title><p>学生命题和教师命题相结合的考试改革，能激发学生的求知欲望及学习的主观能动性，更加细致深刻地记忆与理解所学知识。通过对参与学生的问卷调查，对学生和教师命题相结合的考试方式在测定学生能力方面的数据进行了统计分析。验证了学生和教师命题相结合考试的作用以及意义。</p></sec><sec id="s2"><title>关键词</title><p>教改，考试命题方式，学生素质</p></sec><sec id="s3"><title>An Attempt to Reform the Examination of Oral Anatomy and Physiology by Combining Students’ Independent Proposition and Teachers’ Proposition<sup> </sup></title><p>Haiyun Huang<sup>1</sup>, Qin Zhou<sup>2</sup>, Yong Wen<sup>1</sup>, Dong Qi<sup>3*</sup></p><p><sup>1</sup>Department of Implantology, School and Hospital of Stomatology, Cheeloo College of Medicine, Shandong University, Jinan Shandong</p><p><sup>2</sup>Department of VIP Center, School and Hospital of Stomatology, Cheeloo College of Medicine, Shandong University, Jinan Shandong</p><p><sup>3</sup>Department of Prosthodontics, School and Hospital of Stomatology, Cheeloo College of Medicine, Shandong University, Jinan Shandong</p><p><img src="//html.hanspub.org/file/58-1161585x5_hanspub.png" /></p><p>Received: Apr. 26<sup>th</sup>, 2021; accepted: May 24<sup>th</sup>, 23021; published: May 31<sup>st</sup>, 2021</p><p><img src="//html.hanspub.org/file/58-1161585x6_hanspub.png" /></p></sec><sec id="s4"><title>ABSTRACT</title><p>The examination reform combining students’ proposition and teachers’ proposition can stimulate students’ desire for knowledge and subjective initiative of learning, and more detailed and profound memory and understanding of what they have learned. Through the questionnaire survey of the participating students, this paper makes a statistical analysis on the data of students’ ability in the examination method of combining students’ and teachers’ propositions. It verifies the function and significance of combining students’ and teachers’ propositions.</p><p>Keywords:Educational Reform, Examination Proposition Mode, Students’ Quality</p><disp-formula id="hanspub.42819-formula46"><graphic xlink:href="//html.hanspub.org/file/58-1161585x7_hanspub.png"  xlink:type="simple"/></disp-formula><p>Copyright &#169; 2021 by author(s) and Hans Publishers Inc.</p><p>This work is licensed under the Creative Commons Attribution International License (CC BY 4.0).</p><p>http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/</p><p><img src="//html.hanspub.org/file/58-1161585x8_hanspub.png" /> <img src="//html.hanspub.org/file/58-1161585x9_hanspub.png" /></p></sec><sec id="s5"><title>1. 引言</title><p>考试是教育评价的重要手段。作为一种检测的方式、手段，它产生的功能、作用与影响是多样的。既可以是正面积极的，也可以是负面消极的，关键是看操作者怎样操作、运用、评价。只有不断地探索研究，不断地总结经验教训才能科学认识它的功能与作用，才能正确地把握、控制，使它的正面、积极的功能与作用得到最有效的发挥 [<xref ref-type="bibr" rid="hanspub.42819-ref1">1</xref>]。</p><p>科学合理的考试不仅能对教学起到反馈、调节、评价、促进作用，而且对学生良好学习方法和学习习惯的养成，调动学生学习的积极性、主动性起着根本性的作用 [<xref ref-type="bibr" rid="hanspub.42819-ref2">2</xref>]。考试的关键是试题的质量，即命题决定了考试结果的有效性和可靠性。好的命题可以把学生引向积极思考，促进学生积极主动地学习。同时，考试中学生积极主动的参与是必需的。</p><p>在口腔基础课的考试改革中，考试命题充分发挥学生的主观能动性，让学生参与出题，进行了有益的尝试，取得了较好的效果。总结如下：</p></sec><sec id="s6"><title>2. 试题编制</title><p>考试课程是口腔解剖生理学，参加考试的学生为山东大学口腔医学院2019级口腔临床医学五年制和八年制学生，基础好，学习自觉性高。出题前与分管教学院长、教学办公室、教研所、任课教师、全体学生反复沟通，向学生交代出题方案，具体如下：</p><p>1) 试题内容要求：</p><p>参照教学大纲，要求掌握的内容为重点考试内容；考试范围要求包括教学内容的80%~90%；命题以人民卫生出版社第7版《口腔解剖生理学》为主，可以参考各类参考书，鼓励出新题，将在试题选择时优先选用；学生试题题型尽量包括填空、单选、多选、判断、简答、名词解释等客观性试题和综合创新性题；出题教师结合课程要求合理分配各种题型所占的比例，减少填空、选择、判断、简答、名词解释等客观性试题所占比例，尽可能避免知识的机械性记忆与再现，加大综合、分析等主观试题的比例；试题难易要求为：容易40%，中等难度40%，难度大20%；教师与学生命题比例各占50%；学生命题量为所选试题的3倍；教研所组织多名有多年教学经验的教师从学生所出试题中逐道审查、修改、筛选，使通过备用的试题及其答案都科学、合理、用语准确；教研所的多位教师参与，随时为学生答疑；按命题计划搭配两份以上的试卷(一份为A卷，一份为B卷，具有同等效力)，同时，制订出详细的评分标准。</p><p>2) 学生自主命题的特点：</p><p>一是成立学生自主命题小组，由班级学习最优秀的学生2~3名组成，职责为接收试题、审核试题、筛选组卷。二是划分出题小组，选出小组长，负责本小组试题初审、形成电子版上交审题阅卷小组。三是全员参与，共同进步，不使一人掉队。每名学生职责为按照指定的内容和标准，在规定时间内命制一定数量 的试题上交小组长 。</p></sec><sec id="s7"><title>3. 考试评价结果</title><p>1) 考试成绩：2019级口腔临床医学学生成绩见(图1)近似呈正态分布。</p><p>图1. 2019级口腔临床医学学生成绩分布图</p><p>2) 通过问卷调查，有89%的口腔医学生对这一命题形式和内容的改革创新表现出很高的兴趣，并接受这种教学改革考试的创新。</p><p>3) 结合试卷分析的情况以及考试后同学们对试题的反应看来，多数学生能够将知识融会贯通，对于知识细节，包括关于实验和临床知识的灵活应用均能较好掌握。对于此种新命题方式的引入多数同学认为这样的试题更能够反映实际掌握知识的情况，更能激发自己的兴趣。由此我们设想在今后的课堂教学中进一步增加互动，使得课堂教学和实际应用更加紧密的结合起来。</p><p>4) 通过命题，真正明确了概念，学生出题踊跃，积极性空前高涨，多次与教师讨论试题与准确答案，达到了掌握知识的目的；通过与教师的沟通，加深了认识，与教师增进了感情。</p><p>5) 通过同学之间的互通有无，同学之间的联系也得到加强，提高了学生的人文素质。</p></sec><sec id="s8"><title>4. 讨论</title><p>1) 学生自主命题是教学改革的一项重要内容</p><p>考试是人才培养过程中的一种检测方式与手段，它是为检测教学效果的目的服务的。是对“教”与“学”的双向检测，既是对教师讲课教学效果的检测，从而为教师针对性调整教学内容提供依据，推动其教学方法与方式的改进，不断提高教学质量；而传统的考试方法只是教师评价学生的工具，题目和考试方法完全由教师决定。管理部门为了管理的方便与规范，常常采取各种形式干预教师考试的自主权 [<xref ref-type="bibr" rid="hanspub.42819-ref3">3</xref>]。</p><p>近年来，教学的重心逐渐转移到以学生为主体，以学生为中心，因此有了许多教学方法改革的尝试，特别是课堂教学改革的尝试正进行的如火如荼，如PBL教学，BOPPPS教学模式，微格教学模式，“翻转教室”等。而对于考试方法的改革，高校也鼓励进行多种模式的考试改革，如山东大学教学文件：为了加强过程管理，激励学生学习的积极性和自主性，要求本学期所有课程的成绩评定实行期末考试与平时考核(实践、论文、上机、作业、案例分析等)相结合的方法，平时考核成绩占总成绩的比例可根据课程特点由课程组(或研究所、教研室)确定。但对于考前命题，相关的改革尝试却比较少见。</p><p>2) 实施学生自主命题可以提高教学效果</p><p>考前命题出卷是考试的一个重要的组成部分，关系到考试的信度。一套公正、严密、完整、科学的试卷应达到教学目标的六个层次：知识、领会、应用、分析、综合和评价，如此，才能保证一定的区分度，提高考试的效度 [<xref ref-type="bibr" rid="hanspub.42819-ref4">4</xref>]。学生是考试的主体，但学生只能被动地参与考试，完全丧失了话语权。特别是考前复习阶段，由于没有相应的基础，需要枯燥地记忆，备考比较困难。为贯彻以学生为中心的教学改革思想，让学生参与出题，可以提高学生的学习兴趣，大大提高复习效率；由于学生命题量为所选试题的3倍，学生复习的覆盖面也大为拓宽，记忆的准确性也有较大提高，真正达到了掌握知识的目的。但鉴于学生对于命题规范性尚缺乏经验，最后的审查、修改、筛选由有多年教学经验的教师把关，使通过备用的试题及其答案都科学、合理、用语准确。</p><p>3) 让学生从被动考试变成主动考试</p><p>口腔医学生前三年在基础医学院学习，第四年进入口腔医学院，口腔局部解剖学是口腔临床医学的基础课程，是口腔医学生首先接触的专业基础知识，所学知识将应用于口腔临床的每一学科，新名词新概念多，听起来比较枯燥，学起来比较零碎，记起来比较困难，常常让学生一头雾水。与临床的联系与应用，主要依靠老师讲解，没有感性认识。主要还是依赖记忆，在将来的专业课学习中逐步得到应用。因此，笔试考试的主要内容记忆内容仍然居多。</p><p>学生首次接触自己的专业知识，既兴奋又紧张，对自己的专业和教师也充满了好奇，希望多与教师接触，多了解专业知识。通过出题、讨论与交流，与教师的接触机会也增多了，同时增强了与教师的感情交流与知识交流，提高了学生学习口腔专业知识的兴趣，也提高了人文素质 [<xref ref-type="bibr" rid="hanspub.42819-ref5">5</xref>]。</p><p>4) 增强了学生在教学中的主体地位</p><p>教学工作的两个方面，教不是最终目的，让学生真正学会才是教学的核心目的 [<xref ref-type="bibr" rid="hanspub.42819-ref6">6</xref>]。特别是医学的基础课，关系到学生以后临床应用的规范与患者的生命安全，来不得半点马虎，因此让学生真正记住是将来做好一个好医生的基础与前提。考试是检验教学效果的重要手段，通过让学生出题，首先可以让学生充分地自由发挥，充分地展示自己的聪明才智与创造个性；其次，能让学生真正关注所学知识，不只是被动地跟着老师的脚步走，同时加上老师的正确引导与真正负责任的筛选，让学生印象深刻地掌握所学知识，增强了学生在教学中的主体地位。我们对考试命题与考试内容进行了初步创新性的尝试，取得了较好的效果。在以后的教学实践中，我们将积极响应山东大学考试改革的要求，对考试的形式进行创新性改革的尝试。</p></sec><sec id="s9"><title>基金项目</title><p>山东大学齐鲁医学院教学改革与研究立项项目资助(qlyxjy-201911，qlyxjy-202027)，齐鲁医学院研究生教育创新计划项目(2020Y44)。</p></sec><sec id="s10"><title>文章引用</title><p>黄海云,周 芹,文 勇,祁 冬. 学生自主命题与教师命题相结合的口腔解剖生理学考试改革尝试An Attempt to Reform the Examination of Oral Anatomy and Physiology by Combining Students’ Independent Proposition and Teachers’ Proposition[J]. 教育进展, 2021, 11(03): 963-967. https://doi.org/10.12677/AE.2021.113151</p></sec><sec id="s11"><title>参考文献</title></sec></body><back><ref-list><title>References</title><ref id="hanspub.42819-ref1"><label>1</label><mixed-citation publication-type="other" xlink:type="simple">汪筱兰. 加强命题出卷研究促进高校考试改革[J]. 成都大学学报, 2008, 22(1): 23-25.</mixed-citation></ref><ref id="hanspub.42819-ref2"><label>2</label><mixed-citation publication-type="other" xlink:type="simple">李明慧, 王剑梅, 崔洪雨. 医学院校临床医学专业学生实施教考分离的探索实践[J]. 中国继续医学教育, 2017, 9(31): 32-33.</mixed-citation></ref><ref id="hanspub.42819-ref3"><label>3</label><mixed-citation publication-type="other" xlink:type="simple">李灵. 高等院校考试命题的规范化改革与实践探索[J]. 明日风尚, 2019, 10(4): 16-18.</mixed-citation></ref><ref id="hanspub.42819-ref4"><label>4</label><mixed-citation publication-type="other" xlink:type="simple">马春辉. 医学院校考试命题的改革和探索[J]. 齐齐哈尔医学院学报, 2011, 32(9): 1469-1470.</mixed-citation></ref><ref id="hanspub.42819-ref5"><label>5</label><mixed-citation publication-type="other" xlink:type="simple">季洪涛. 教考分离的静水深流: 吉林大学试点实施“教考分离”模式[N]. 中国教育报, 2016-05-23(9).</mixed-citation></ref><ref id="hanspub.42819-ref6"><label>6</label><mixed-citation publication-type="other" xlink:type="simple">张燕, 李学军, 管又飞, 等. 本科生基础医学阶段创新型人才培养模式的研究和实践[J]. 中国高等医学教育, 2009(6): 16-18.</mixed-citation></ref></ref-list></back></article>