<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><!DOCTYPE article  PUBLIC "-//NLM//DTD Journal Publishing DTD v3.0 20080202//EN" "http://dtd.nlm.nih.gov/publishing/3.0/journalpublishing3.dtd"><article xmlns:mml="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" dtd-version="3.0" xml:lang="en" article-type="research article"><front><journal-meta><journal-id journal-id-type="publisher-id">APS</journal-id><journal-title-group><journal-title>Advances in Physical Sciences</journal-title></journal-title-group><issn pub-type="epub">2334-3400</issn><publisher><publisher-name>Scientific Research Publishing</publisher-name></publisher></journal-meta><article-meta><article-id pub-id-type="doi">10.12677/APS.2021.92033</article-id><article-id pub-id-type="publisher-id">APS-42962</article-id><article-categories><subj-group subj-group-type="heading"><subject>APS20210200000_31156324.pdf</subject></subj-group><subj-group subj-group-type="Discipline-v2"><subject>人文社科</subject></subj-group></article-categories><title-group><article-title>
 
 
  谈中国足球的发展方向
  Talk about the Development Direction of Chinese Football
 
</article-title></title-group><contrib-group><contrib contrib-type="author" xlink:type="simple"><name name-style="western"><surname>鲍</surname><given-names>文轩</given-names></name><xref ref-type="aff" rid="aff2"><sup>2</sup></xref><xref ref-type="aff" rid="aff1"><sup>1</sup></xref></contrib><contrib contrib-type="author" xlink:type="simple"><name name-style="western"><surname>李</surname><given-names>凤新</given-names></name><xref ref-type="aff" rid="aff2"><sup>2</sup></xref><xref ref-type="aff" rid="aff1"><sup>1</sup></xref></contrib></contrib-group><aff id="aff2"><addr-line>内蒙古师范大学体育学院，内蒙古 呼和浩特</addr-line></aff><aff id="aff1"><addr-line>null</addr-line></aff><pub-date pub-type="epub"><day>02</day><month>06</month><year>2021</year></pub-date><volume>09</volume><issue>02</issue><fpage>223</fpage><lpage>227</lpage><permissions><copyright-statement>&#169; Copyright  2014 by authors and Scientific Research Publishing Inc. </copyright-statement><copyright-year>2014</copyright-year><license><license-p>This work is licensed under the Creative Commons Attribution International License (CC BY). http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/</license-p></license></permissions><abstract><p>
 
 
  
    中国足球运动的发展备受国人瞩目，为了让中国足球运动水平迅速提高，展现中国体育强国风范，中国相关部门推出了U23政策、中性化改名、推行工资帽、加强梯队培养等改革措施。本文运用文献资料法对四项改革措施进行分析研究，得出以上改革措施可以促进中国足球产业发展、促进品牌的树立、促进良性运营以及促进足球水平提高。最后针对改革措施中不足之处提出相关建议。
    The development of Chinese football has attracted the attention of the Chinese people. In order to improve the level of Chinese football quickly and show the style of China’s sports power, the rele-vant departments in China have introduced the U23 policy, the neutral name change, the imple-mentation of salary cap, the strengthening of echelon training and other reform measures. This paper analyzes and studies the four reform measures by using the method of literature, and con-cludes that the above reform measures can promote the development of Chinese football industry, promote the establishment of brand, promote the benign operation and promote the improvement of football level. Finally, some suggestions are put forward in view of the shortcomings in the reform measures. 
  
 
</p></abstract><kwd-group><kwd>中国足球，改革措施，经营，研究，建议, Chinese Football</kwd><kwd> Reform Measures</kwd><kwd> Business</kwd><kwd> Research</kwd><kwd> Advice</kwd></kwd-group></article-meta></front><body><sec id="s1"><title>摘要</title><p>中国足球运动的发展备受国人瞩目，为了让中国足球运动水平迅速提高，展现中国体育强国风范，中国相关部门推出了U23政策、中性化改名、推行工资帽、加强梯队培养等改革措施。本文运用文献资料法对四项改革措施进行分析研究，得出以上改革措施可以促进中国足球产业发展、促进品牌的树立、促进良性运营以及促进足球水平提高。最后针对改革措施中不足之处提出相关建议。</p></sec><sec id="s2"><title>关键词</title><p>中国足球，改革措施，经营，研究，建议</p></sec><sec id="s3"><title>Talk about the Development Direction of Chinese Football</title><p>Wenxuan Bao<sup>*</sup>, Fengxin Li<sup>#</sup></p><p>Institute of Physical Education, Inner Mongolia Normal University, Hohhot Inner Mongolia</p><p><img src="//html.hanspub.org/file/9-3080456x4_hanspub.png" /></p><p>Received: Apr. 27<sup>th</sup>, 2021; accepted: May 28<sup>th</sup>, 2021; published: Jun. 7<sup>th</sup>, 2021</p><p><img src="//html.hanspub.org/file/9-3080456x5_hanspub.png" /></p></sec><sec id="s4"><title>ABSTRACT</title><p>The development of Chinese football has attracted the attention of the Chinese people. In order to improve the level of Chinese football quickly and show the style of China’s sports power, the relevant departments in China have introduced the U23 policy, the neutral name change, the implementation of salary cap, the strengthening of echelon training and other reform measures. This paper analyzes and studies the four reform measures by using the method of literature, and concludes that the above reform measures can promote the development of Chinese football industry, promote the establishment of brand, promote the benign operation and promote the improvement of football level. Finally, some suggestions are put forward in view of the shortcomings in the reform measures.</p><p>Keywords:Chinese Football, Reform Measures, Business, Research, Advice</p><disp-formula id="hanspub.42962-formula42"><graphic xlink:href="//html.hanspub.org/file/9-3080456x7_hanspub.png"  xlink:type="simple"/></disp-formula><p>Copyright &#169; 2021 by author(s) and Hans Publishers Inc.</p><p>This work is licensed under the Creative Commons Attribution International License (CC BY 4.0).</p><p>http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/</p><p><img src="//html.hanspub.org/file/9-3080456x8_hanspub.png" /> <img src="//html.hanspub.org/file/9-3080456x9_hanspub.png" /></p></sec><sec id="s5"><title>1. 引言</title><p>2021年初，在全球新冠肺炎疫情的影响下，2020年中国足球超级联赛冠军得主江苏苏宁足球俱乐部却面临着解散的危机，有着相同遭遇的还有已经更名为天津津门虎的天津泰达足球俱乐部等一系列足球俱乐部。媒体舆论将这些俱乐部濒临解散归咎于中国足协的一系列相关改革措施，但这些媒体所观察问题的角度多数是比较片面的，本文将从多个角度分析我国相关足球改革措施并提出建议。</p></sec><sec id="s6"><title>2. 中国足球改革措施提出的背景</title><p>纵观全球，足球能够成为世界上第一大运动，得益于其本身的特有魅力和环境的影响 [<xref ref-type="bibr" rid="hanspub.42962-ref1">1</xref>]。足球能够在世界范围内蓬勃发展，无外乎以下几点：足球运动本身具有着较强的魅力，能够充分地影响到其受众；足球的普及范围十分广泛，参与门槛较低，参与人数众多；足球在现代职业体育中的发展成熟度较高，尤其以欧洲各大赛事联盟为首，影响力大；足球相关赛事的经济价值是世界上其他体育项目无法比拟的。因此，我国如果想发展成为“体育强国”，对足球运动进行改革迫在眉睫。</p></sec><sec id="s7"><title>3. 中国足协相应改革措施</title><p>近五年来，中国足协发布了一系列举措对足球行业的发展进行改革规范 [<xref ref-type="bibr" rid="hanspub.42962-ref2">2</xref>] - [<xref ref-type="bibr" rid="hanspub.42962-ref7">7</xref>]，但我国现阶段足球发展进程依旧较为缓慢，发展模式仍然处于传统保守的模式，缺乏新鲜的血液。虽然有了相关的政策指引，但中国足球运动的成绩并没有较大起色，可以说虽然进行了相关的改革，但我国足球产业依旧没有走上正确的足球发展轨道。现将对其中相关政策举措进行分析。</p><sec id="s7_1"><title>3.1. 新政改革促发展</title><p>中国足球面临着青黄不接的情况，青年球员的水平不够，占据各个职业俱乐部主力位置的是岁数较大的球员。为了改善这种情况，培养年轻球员，U23政策应运而生。</p><p>从2017赛季开始，中国足球各级别联赛开始推行U23政策，足协规定每个俱乐部18人名单中必须有2名U23球员，其中一名必须首发 [<xref ref-type="bibr" rid="hanspub.42962-ref8">8</xref>] [<xref ref-type="bibr" rid="hanspub.42962-ref9">9</xref>] [<xref ref-type="bibr" rid="hanspub.42962-ref10">10</xref>]。在这项政策诞生之初，各个俱乐部为了保证成绩，纷纷采取了相应的对策敷衍了事，甚至有刚刚开场15秒就把首发的U23球员替换下场的情况出现。2017年赛季结束，整年的中超联赛中U23球员出场人数、出场时间不升反降，这项政策的效果与预期背道而驰，受到诸多媒体的口诛笔伐。</p><p>之后几年里，足协对U23政策进行了调整。中国超级联赛各个俱乐部为了适应相关政策，纷纷采取了不同的应对方法。一些实力较强，资金比较富裕的俱乐部例如广州恒大、上海上港，采取了购买即战力的方略，入手了数名能力出众的U23球员；部分资金水平一般的球队选择了投入青训这一方略，大力提拔培养年轻人才；少数球队由于资金方面较为拮据，不得已只能硬着头皮让实力不够出色的U23球员上场，忽略场上表现对年轻球员进行培养。</p><p>尽管各大媒体诟病这一政策，但不可否认的是，U23政策让适龄球员人数增多，避免了国家队年龄断层现象的出现，提高了球员的训练水平。黄紫昌、韦世豪、高准翼、陈彬彬等一批青年才俊也通过这一政策脱颖而出，成为了各个俱乐部的主力成员 [<xref ref-type="bibr" rid="hanspub.42962-ref11">11</xref>]。</p></sec><sec id="s7_2"><title>3.2. 俱乐部更名促品牌</title><p>中国足协于2019年通过会议决定，中超各俱乐部要在2021赛季开始前完成中性化名称改革，否则将不予注册资格 [<xref ref-type="bibr" rid="hanspub.42962-ref12">12</xref>]。出台中性化名称改革的规定，就是为了让各大俱乐部像国外俱乐部学习，使用一个专一、响亮且不掺杂商业色彩的名称作为俱乐部的队名。</p><p>在2021赛季开始前，各大俱乐部纷纷根据足协相关具体规定更名，截至2021年3月，仍有3只俱乐部尚未更名。</p><p>足球俱乐部进行中性化改革，为中国足球俱乐部的传播和传承提供了更好的选择，可以使球迷增加认同感，也可以彰显地区球队独特的文化。由于各大企业在投资足球的过程中，大多数只是注重眼前的商业利益，没有长期规划，因此欠薪、转让、撤资等事件层出不穷，对中国足球产业的可持续发展有百害而无一利 [<xref ref-type="bibr" rid="hanspub.42962-ref13">13</xref>]。通过中性化名称的改革，各大俱乐部会更注重自身品牌的建设，不仅仅是以冠名的方式将企业推向观众，能够更好地让球迷观众有归属感，形成良好的球迷文化。</p><p>中性化名称带来的最大冲击就是各大企业纷纷撤资停止运营俱乐部，2020赛季中超冠军江苏苏宁俱乐部的经营方苏宁易购集团，因为经济不景气准备逐步撤出体育行业，中性化名称改革也顺理成章的成为了苏宁俱乐部停止运营甚至解散的最佳切入点。与此同时，天津津门虎俱乐部也面临着同样的问题。如果其他企业不能接手这两支俱乐部，这两支俱乐部的解散也只是时间问题。</p></sec><sec id="s7_3"><title>3.3. 工资改革促良性经营</title><p>2020年12月，中国足协召开发布会出台了将于2021赛季开始实行的各项新政。其中规定从2021赛季开始，中超俱乐部单个财政年度的支出不得超过6亿元人民币。该政策对俱乐部中国内外球员的薪水进行了规定。</p><p>足协之所以颁布“限薪令”，是为了让中国足球产业的发展回到正轨。2018赛季，中超联赛俱乐部平均收入6.86亿人民币，平均支出11.26亿人民币，平均亏损4.4亿人民币。2019赛季，中超联赛俱乐部平均支出11.779亿人民币，仍处于巨大的亏损状态中。俱乐部的主要支出是球员薪资。为了吸引能力出众的外援加盟中超球队，中超俱乐部此前采取的措施是给与外援超出其身价的高工资和相关优厚待遇。极端不平衡的薪资水平为中超带来了超出自身水平的关注度和吸引力，但对中国足球联赛的良性运营毫无帮助，中国足球俱乐部面临只亏损不盈利的局面。三级职业赛事中，入不敷出的俱乐部比比皆是，在中甲、中乙甚至每个赛季都会出现因为经营不善俱乐部退出联赛的负面行为，诸多俱乐部经营不善的状况无法吸引各大企业对足球产业进行投资和建设，形成了恶性循环。在如今新的改革形势之下，球员的薪资水平经过调控，来到合理的范围之内，各俱乐部将走上良性经营的道路。</p></sec><sec id="s7_4"><title>3.4. 梯队培养促提高</title><p>2021年春节假期结束后，中国足协针对之前下发的“准入标准”通知进行了相关补充。该则通知中有两点格外引人关注——预备队的设置将不再列入中超、中甲准入标准之内；除了规定各级俱乐部按照之前既定标准设置各级梯队外，增设U21梯队。中国足协计划推出全新的U21联赛，用以挖掘和锻炼年轻精英球员。</p><p>在2021年前，足协考虑到要充分配合U23政策、为方便各俱乐部进行人才储备，特意推出了预备队联赛，其目的在于能够让各个俱乐部锻炼年轻人才的同时，为一线队应对诸如人员伤病等意外情况创造有利条件。但结合以往赛季的实际实施情况，预备队联赛总体竞技水平一般，参与预备队联赛的球员大多处在24~30岁之间，不能满足各个俱乐部充分锻炼年轻球员的要求。而且由于预备队联赛的赛事往往安排在各级职业联赛比赛日次日举行，反而是给各俱乐部的人员调整和备战带来了一定的负担，打乱了俱乐部球员的集体训练计划。</p><p>中国足协通过取消预备队的措施，让本来处于各俱乐部预备队的大龄球员得以在市场中流动，分散到各级职业联赛中发挥作用，起到人尽其才的效果，对于职业联赛水平的提高有推动作用。</p><p>中国足协另外规定各大俱乐部增设U21梯队。设立U21联赛的目的十分明确，其一在于充分地锻炼年轻人才，让年轻球员有更多的出场时间和锻炼机会。其二在于U21联赛能够更加公正透明，不会出现推行U23政策时各大俱乐部消极对待的问题。足协举办U21联赛，降低了培养年轻球员的年龄层，从更低的年龄段开始对年轻球员进行重点培养，可以加大年轻球员的成材率，对中国足球的人才储备有益处。</p><p>将这两个新出台的政策结合在一起看，足协对于有伤病潮的俱乐部的态度是要求其大胆启用年轻球员。因为预备队的取消，一线队在面临大面积伤病情况的时候只能将U21球员提升到一线队使用，如果年轻球员的水平有限，则意味着俱乐部将以牺牲成绩为代价来培养年轻球员。这样一来，青训系统不完善的球队将面临严峻的考验。</p></sec></sec><sec id="s8"><title>4. 结论</title><p>足球产业已经进行了相关的改革调整，提出新政促进产业发展，对俱乐部进行更名促进品牌建设，对工资水平进行改革促进产业的良性运营，对梯队进行培养促进足球运动员的水平提高。足球改革实际上是一种社会变革，通过对现有足球改革措施进行合理科学的调整，中国足球的发展才能够紧跟世界潮流，凸显中国体育强国的风范。</p></sec><sec id="s9"><title>5. 建议</title><sec id="s9_1"><title>5.1. 效仿五大联赛，注重专业化发展</title><p>足球不仅仅是全球第一大运动，而且还是全球职业化赛事开展最为完善的运动项目，特别是欧洲地区的足球产业发展最为科学。欧洲的五大联赛是世界上足球发展职业度最高的职业足球联赛。欧洲足球产业的专业划分完善，具体分工十分精细化，从训练人才的培养、场馆的相关建设、赛事的推广转播、足球文化交流到对运动员的运动科学保障等方面都是世界顶尖的。中国在足球产业的发展方向上应该向发展成熟的五大联赛学习，分析其近百年的发展历程中的重大抉择，吸取成功经验，结合中国体育的举国体制，走具有中国特色的足球职业化道路。</p></sec><sec id="s9_2"><title>5.2. 转变发展观念，营造良好环境</title><p>现在中国足球的发展重点在于夺取锦标、入围世界杯，较为功利性。中国足协应该把足球运动的发展当成一个长远的事情看待。在这一点上中国应当向日本学习，日本早在二十多年前能够规划年限较长的发展计划，提出了长达50年的足球振兴计划 [<xref ref-type="bibr" rid="hanspub.42962-ref14">14</xref>] [<xref ref-type="bibr" rid="hanspub.42962-ref15">15</xref>] [<xref ref-type="bibr" rid="hanspub.42962-ref16">16</xref>]。日本足球的发展不是只争朝夕，只看到眼前的锦标，只为了尽快拿出成绩，而是为了足球能够在本国科学合理的发展，进而呈现繁荣。中国足球只有能够进行长远的规划，产业才能够良性发展，构建可持续的发展环境，让足球产业根据其自身的规律发展下去，进而繁荣。</p></sec><sec id="s9_3"><title>5.3. 做好足球发展的长期规划</title><p>经过了数年的发展，U23政策并未起到预想的效果，可以说这项政策的颁布和实施没有得到相应的回报。中国足协应该对其政策进行调整，如降低该政策的限制年龄。U23政策的针对年龄为奥运会的最大参会年龄(每只国家奥运会参赛队可以有少量的超龄球员)。从足球运动员的发展规律来看，23岁的限制并不合理。中国足协应该对U23政策进行调整，可以将限制年龄下调到21岁甚至是19岁，这样可以更大限度的起到对年轻运动员的锻炼和发掘作用。享受了U21政策的球员，在年满21岁后仍然有着一定的发展空间，不会被球队只当成应对足协政策的工具。新政策对球员的发展和职业规划更有利，能够加剧各个足球运动员之间的竞争，提升球员水平，让中国足球产业的发展更有活力。</p></sec><sec id="s9_4"><title>5.4. 运用科学的方法管理足球产业</title><p>想要更好地发展中国足球产业，中国足球的管理层应认清我国足球产业发展的根本问题，善于运用科学的方法解决相关矛盾，并集中资源着力解决主要矛盾。</p><p>我国不能一味的依靠国家力量推动产业发展，也要根据产业自身的发展规律，科学地运用策略将足球项目的自我价值在中国市场中达到最大化。这样，足球产业在中国的发展才能走上正轨，足球运动才能够蓬勃发展。</p></sec></sec><sec id="s10"><title>文章引用</title><p>鲍文轩,李凤新. 谈中国足球的发展方向Talk about the Development Direction of Chinese Football[J]. 体育科学进展, 2021, 09(02): 223-227. https://doi.org/10.12677/APS.2021.92033</p></sec><sec id="s11"><title>参考文献</title></sec></body><back><ref-list><title>References</title><ref id="hanspub.42962-ref1"><label>1</label><mixed-citation publication-type="other" xlink:type="simple">梁建成, 向阳, 张旭. 我国足球改革意义及发展理念转变分析[J]. 当代体育科技, 2020, 10(8): 7-8+10.</mixed-citation></ref><ref id="hanspub.42962-ref2"><label>2</label><mixed-citation publication-type="other" xlink:type="simple">中央全面深化小组. 中国足球改革总体方案[Z]. 2015- 02-17.</mixed-citation></ref><ref id="hanspub.42962-ref3"><label>3</label><mixed-citation publication-type="other" xlink:type="simple">贾佩慧. 中国足球产业生态系统研究[D]: [硕士学位论文]. 北京: 北京体育大学, 2019.</mixed-citation></ref><ref id="hanspub.42962-ref4"><label>4</label><mixed-citation publication-type="other" xlink:type="simple">丁明露. 中国体育单项协会实体化改革研究[D]: [硕士学位论文]. 北京: 中国政法大学, 2020.</mixed-citation></ref><ref id="hanspub.42962-ref5"><label>5</label><mixed-citation publication-type="other" xlink:type="simple">王瑞琪. 中国足球协会改革动因初探[D]: [硕士学位论文]. 北京: 首都体育学院, 2019.</mixed-citation></ref><ref id="hanspub.42962-ref6"><label>6</label><mixed-citation publication-type="other" xlink:type="simple">樊树阳. 我国职业足球管理体制改革探究[D]: [硕士学位论文]. 南京: 南京航空航天大学, 2018.</mixed-citation></ref><ref id="hanspub.42962-ref7"><label>7</label><mixed-citation publication-type="other" xlink:type="simple">梁建成, 向阳, 张旭. 我国足球改革意义及发展理念转变分析[J]. 当代体育科技, 2020, 10(8): 7-8+10.</mixed-citation></ref><ref id="hanspub.42962-ref8"><label>8</label><mixed-citation publication-type="other" xlink:type="simple">朱艋. 政策工具视角下我国足球改革发展方案文本研究[D]: [硕士学位论文]. 武汉: 华中师范大学, 2020.</mixed-citation></ref><ref id="hanspub.42962-ref9"><label>9</label><mixed-citation publication-type="other" xlink:type="simple">李荣日, 刘宁宁. 我国足球产业生态链研究: 理论模型与通路创新[J]. 北京体育大学学报, 2020, 43(11): 42-54.</mixed-citation></ref><ref id="hanspub.42962-ref10"><label>10</label><mixed-citation publication-type="other" xlink:type="simple">王志文, 张瑞林. 全国性单项体育协会脱钩后内部治理的完善——基于中国足协的实证考察[J]. 天津体育学院学报, 2020, 35(2): 195-201.</mixed-citation></ref><ref id="hanspub.42962-ref11"><label>11</label><mixed-citation publication-type="other" xlink:type="simple">陆玮鑫. 2020年足协新政出炉: 球员收入将受限归化名额尚无定论[EB/OL]. 
&lt;br&gt;http://newsxmwb.xinmin.cn/wentihui/2019/12/25/31626896.html, 2019-12-25.</mixed-citation></ref><ref id="hanspub.42962-ref12"><label>12</label><mixed-citation publication-type="other" xlink:type="simple">观察: U23政策施行的效果、利弊及方向[EB/OL]. 
&lt;br&gt;https://baijiahao.baidu.com/s?id=1630160153117210365&amp;wfr=spider&amp;for=pc, 2019-04-07.</mixed-citation></ref><ref id="hanspub.42962-ref13"><label>13</label><mixed-citation publication-type="other" xlink:type="simple">张鑫磊. 中超足球俱乐部无形资产开发研究[D]: [硕士学位论文]. 济南: 山东师范大学, 2020.</mixed-citation></ref><ref id="hanspub.42962-ref14"><label>14</label><mixed-citation publication-type="other" xlink:type="simple">宁聪, 黄竹杭, 侯学华, 柴王军. 日本的足球运动发展历程和足球项目发展路径及启示[J]. 首都体育学院学报, 2020, 32(4): 338-345.</mixed-citation></ref><ref id="hanspub.42962-ref15"><label>15</label><mixed-citation publication-type="other" xlink:type="simple">吴炎兵, 姜泉花. 文化学视角下日本足球职业化改革及启示[J]. 广州体育学院学报, 2020, 40(2): 59-63.</mixed-citation></ref><ref id="hanspub.42962-ref16"><label>16</label><mixed-citation publication-type="other" xlink:type="simple">浦义俊, 辜德宏, 吴贻刚. 日本足球转型发展的历史脉络、动力机制及其战略价值研究[J]. 沈阳体育学院学报, 2020, 39(2): 82-91+132.</mixed-citation></ref></ref-list></back></article>