<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><!DOCTYPE article  PUBLIC "-//NLM//DTD Journal Publishing DTD v3.0 20080202//EN" "http://dtd.nlm.nih.gov/publishing/3.0/journalpublishing3.dtd"><article xmlns:mml="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" dtd-version="3.0" xml:lang="en" article-type="research article"><front><journal-meta><journal-id journal-id-type="publisher-id">APS</journal-id><journal-title-group><journal-title>Advances in Physical Sciences</journal-title></journal-title-group><issn pub-type="epub">2334-3400</issn><publisher><publisher-name>Scientific Research Publishing</publisher-name></publisher></journal-meta><article-meta><article-id pub-id-type="doi">10.12677/APS.2021.92031</article-id><article-id pub-id-type="publisher-id">APS-42960</article-id><article-categories><subj-group subj-group-type="heading"><subject>APS20210200000_62546310.pdf</subject></subj-group><subj-group subj-group-type="Discipline-v2"><subject>人文社科</subject></subj-group></article-categories><title-group><article-title>
 
 
  新时代传承发展民族传统体育文化的重要性以及路径的分析
  Analysis on the Importance and Path of Inheriting and Developing the National Traditional Sports Culture in the New Era
 
</article-title></title-group><contrib-group><contrib contrib-type="author" xlink:type="simple"><name name-style="western"><surname>苏日</surname><given-names>力格</given-names></name><xref ref-type="aff" rid="aff1"><sup>1</sup></xref><xref ref-type="aff" rid="aff2"><sup>2</sup></xref></contrib></contrib-group><aff id="aff1"><label>1</label><addr-line>null</addr-line></aff><aff id="aff2"><label>1</label><addr-line>内蒙古师范大学，内蒙古 呼和浩特</addr-line></aff><pub-date pub-type="epub"><day>02</day><month>06</month><year>2021</year></pub-date><volume>09</volume><issue>02</issue><fpage>214</fpage><lpage>217</lpage><permissions><copyright-statement>&#169; Copyright  2014 by authors and Scientific Research Publishing Inc. </copyright-statement><copyright-year>2014</copyright-year><license><license-p>This work is licensed under the Creative Commons Attribution International License (CC BY). http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/</license-p></license></permissions><abstract><p>
 
 
  
    通过文献资料法、逻辑分析法挖掘了新时代传承民族传统体育文化的重要性以及探索了传承发展的路径。得出：1、传承民族传统体育文化的重要性表现在以下三点：(1) 民族传统体育文化传承有利于中华传统文化的发展。(2) 民族传统体育文化传承有利于我国各民族融合发展。(3) 民族传统体育文化传承有利于全民身心健康，从而提高幸福感。2、传承民族传统体育文化的路径分析为以下三点，(1) 加大承办各级传统体育运动的规模。(2) 加快推进传统体育项目进校园的进度。(3) 合理引导全民健身体育项目的结构布局。
    It analyzes the importance of inheriting traditional national sports culture in the new era and ex-ploring the path of inheritance and development through literature method and logical analysis method. The conclusions are as follows: 1. The importance of inheriting traditional national sports culture is manifested in the following three points: (1) The inheritance of traditional national sports culture is conducive to the development of traditional Chinese culture. (2) The inheritance of traditional national sports culture is conducive to the integration and development of various nationalities in our country. (3) The inheritance of traditional national sports culture is conducive to building a community with a shared future for mankind. 2. The analysis of the path of inheriting traditional national sports culture is as follows: (1) Enlarge the scale of undertaking traditional sports at all levels. (2) Accelerate the progress of traditional sports projects into campuses. (3) Reasonably guide village sports and community sports structure layout. 
  
 
</p></abstract><kwd-group><kwd>民族传统体育文化，传承，重要性，路径, Traditional National Sports Culture</kwd><kwd> Inheritance</kwd><kwd> Importance</kwd><kwd> Path</kwd></kwd-group></article-meta></front><body><sec id="s1"><title>摘要</title><p>通过文献资料法、逻辑分析法挖掘了新时代传承民族传统体育文化的重要性以及探索了传承发展的路径。得出：1、传承民族传统体育文化的重要性表现在以下三点：(1) 民族传统体育文化传承有利于中华传统文化的发展。(2) 民族传统体育文化传承有利于我国各民族融合发展。(3) 民族传统体育文化传承有利于全民身心健康，从而提高幸福感。2、传承民族传统体育文化的路径分析为以下三点，(1) 加大承办各级传统体育运动的规模。(2) 加快推进传统体育项目进校园的进度。(3) 合理引导全民健身体育项目的结构布局。</p></sec><sec id="s2"><title>关键词</title><p>民族传统体育文化，传承，重要性，路径</p></sec><sec id="s3"><title>Analysis on the Importance and Path of Inheriting and Developing the National Traditional Sports Culture in the New Era</title><p>Gelirisu</p><p>Inner Mongolia Normal University, Hohhot Inner Mongolia</p><p><img src="//html.hanspub.org/file/7-3080439x4_hanspub.png" /></p><p>Received: Apr. 27<sup>th</sup>, 2021; accepted: May 28<sup>th</sup>, 2021; published: Jun. 7<sup>th</sup>, 2021</p><p><img src="//html.hanspub.org/file/7-3080439x5_hanspub.png" /></p></sec><sec id="s4"><title>ABSTRACT</title><p>It analyzes the importance of inheriting traditional national sports culture in the new era and exploring the path of inheritance and development through literature method and logical analysis method. The conclusions are as follows: 1. The importance of inheriting traditional national sports culture is manifested in the following three points: (1) The inheritance of traditional national sports culture is conducive to the development of traditional Chinese culture. (2) The inheritance of traditional national sports culture is conducive to the integration and development of various nationalities in our country. (3) The inheritance of traditional national sports culture is conducive to building a community with a shared future for mankind. 2. The analysis of the path of inheriting traditional national sports culture is as follows: (1) Enlarge the scale of undertaking traditional sports at all levels. (2) Accelerate the progress of traditional sports projects into campuses. (3) Reasonably guide village sports and community sports structure layout.</p><p>Keywords:Traditional National Sports Culture, Inheritance, Importance, Path</p><disp-formula id="hanspub.42960-formula33"><graphic xlink:href="//html.hanspub.org/file/7-3080439x6_hanspub.png"  xlink:type="simple"/></disp-formula><p>Copyright &#169; 2021 by author(s) and Hans Publishers Inc.</p><p>This work is licensed under the Creative Commons Attribution International License (CC BY 4.0).</p><p>http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/</p><p><img src="//html.hanspub.org/file/7-3080439x7_hanspub.png" /> <img src="//html.hanspub.org/file/7-3080439x8_hanspub.png" /></p></sec><sec id="s5"><title>1. 引言</title><p>民族传统体育是我国传统文化的瑰宝，是各民族历史、文化、宗教、民俗等的重要载体，映射出不同时期民族地区社会的变迁和发展特征 [<xref ref-type="bibr" rid="hanspub.42960-ref1">1</xref>]。进入新时代以来，在党的全面领导之下，民族事业蓬勃发展。尤其是民族传统体育得到了空前的发展。但是在这发展基础上更需继续奋斗，继续审视传承的重要性和发展的路径，从而助力于体育强国建设、助力于文化强国建设、助力于铸牢中华民族共同体意识、助力于建设富强、民主、和谐、美丽的社会主义现代化强国。</p></sec><sec id="s6"><title>2. 新时代传承民族传统体育文化的重要性</title><sec id="s6_1"><title>2.1. 民族传统体育文化传承有助于中华传统文化的发展</title><p>党的十九届五中全会《建议》提出：“传承弘扬中华优秀传统文化”。传承弘扬中华优秀传统文化，是推进社会主义文化强国建设、提高国家文化软实力的重要内容。传承弘扬中华优秀传统文化，必须坚持创造性转化、创新性发展 [<xref ref-type="bibr" rid="hanspub.42960-ref2">2</xref>]。中华传统文化是我国的历史长河中形成的广大人民的生活智慧的结晶。在文化强国的背景之下，我国各领域重视文化建设、文明建设工程，中华传统文化与现代西方文化成了鲜明的对比，中华优秀传统文化中蕴含着制度优势、社会优势、前景优势等等。民族传统体育在五千年的历史文化沉淀中所形成的身体文化，发展至今发挥着体育文化的本质价值。在传承丰富民族传统文化多线条的发展道路中扮演者重要的角色。自党的十八大以来，各级政府出台各类措施去保护和传承传统文化，像非物质文化遗产保护等方式在全国各地挖掘具有内涵的、优秀的传统文化现象，其中体育文化也占据了一定的分量，由此看出民族传统体育文化不仅是体育文化更重要的是它是中华传统文化的成员，它是广大中华儿女的千百年的智慧结晶。</p></sec><sec id="s6_2"><title>2.2. 民族传统体育文化传承有助于我国各民族融合发展</title><p>习总书记参加十三届全国人大四次会议内蒙古代表团时强调：“文化认同是最深层次的认同，是民族团结之根，民族和睦之魂”。在铸牢中华民族共同体意识大背景下、我国各民族之间的交流、交融需要更多的、有意义的载体、民族传统体育文化承载着各民族人民情感思想，在文化最深层的交流才能得到真正的大融合、大发展、大未来。在新时代的社会主义民族关系中可以看到很多的媒介都在被充分的利用。民族传统体育文化也如此，借助自身的特色，在多元一体的民族大格局中占据着一定的分量。各民族和谐繁荣发展也是我国社会主义事业的初心，在现代化的征程上一个民族也不能落下的决心，是我国社会主义制度优势的所在，各民族繁荣发展不仅要物质的发展，更需要精神的、全面的发展、新的发展理念是突破以往的固有的思路，要在全面发展上发力，要在文化的，更深层的发展上科学引导。</p></sec><sec id="s6_3"><title>2.3. 民族传统体育文化传承有利于全民身心健康，从而提高幸福感</title><p>提高与改善人类身心健康是体育的本质功能之一。在以科学理性为指导的现代化社会当中人们的工作生活都有了很大的改变，这种改变打破了以往的生活作息规律，从而很多人逐渐的远离了体育，接近了工作场所以及家园。针对这种现象国家也出台多层次全民性的健身政策。呼吁广大人民群众，“走出屋子，走向阳光”经过一段时间的努力在广场、校园都能看到一些正在进行体育活动的身影。但是这些远远不能达到全民健康、全民阳光、全民精神的目的。那么传统体育文化的本质价值是它的体育文化价值。它要扮演体育的角色，也就是说体育文化的角色。中华传统体育文化是在五千年中华文化中哺育成长的，它的内涵博大精深。养生之道、伦理之道、博弈之道、健康之道都是传统体育文化的内涵。让民族传统体育文化服务于广大人民群众的身心健康的伟业是提高人民群众幸福感、获得感、安全感的举措之一。</p></sec></sec><sec id="s7"><title>3. 传承民族传统体育文化的路径分析</title><sec id="s7_1"><title>3.1. 加大承办各级传统体育运动赛事的力度</title><p>体育赛事的举办状态是体育事业发展的重要表现，从国内举办的传统体育运动会的特点来看主要有全国性的有“全国少数民族运动会”、各省市举办的少数民族运动会，还有节日节庆各地区举办的传统体育运动会，这些赛事是我国民族传统体育运动会展现的重要舞台，党的十八大以来，虽然举办各类民族传统体育运动会的次数越来越多，但是与现代体育赛事来比较远远不够。需要各级政府要统筹规划、加大资金扶持力度、多培养民族传统体育赛事组织者、也要借助社会力量最终努力形成多线条、多层次、科学合理的持续性的民族传统体育赛事体系。</p></sec><sec id="s7_2"><title>3.2. 加快推进传统体育项目进校园的进度</title><p>学校是培养人才的地方，也是培养体育人才的基础。而学校体育是全面发展教育的组成部分，是培养社会所需人才的重要内容，它对整个国民经济的发展及 中华民族的振兴都具有重要的历史地位和现实意义 [<xref ref-type="bibr" rid="hanspub.42960-ref3">3</xref>]。广大青少年是传承发展传统文化的主力军，各级学校是青少年聚集的地方，在各类学校开展民族传统体育活动是对壮大传承队伍的最有力的方法之一，我国学校体育是一个系统工程，自上到下就有教学目标，教学目的的整个科学的教育活动，在这种教育内容上添加优秀传统体育项目对于学校体育教育乃至学校素质教育活动会起到重要的作用，在推进的过程中也需要实地的调研，因地适宜，要从青少年身心健康和素质教育效益的视角出发，要循序渐进，合理布局。青少年是国家的未来，民族复兴的主力军，也是传统文化的发扬者，青少年的体育爱好取向是民族传统体育文化传承发展的关键因素之一，教育者要有正确的历史观、民族观以及国家观，正确引导强少年的体育爱好。</p></sec><sec id="s7_3"><title>3.3. 合理引导全民健身体育项目的结构布局</title><p>民族传统体育是我国传统文化中的瑰宝与时代成果的精华，在新时代全民健身上升为国家战略的大背景下，利用此契机，使民族传统体育在新时期得到更好的开发和利用，以期丰富群众健身活动，推动我国全民健身计划的落实，同时也是解决如今我国传统体育逐渐没落与下滑的关键所在 [<xref ref-type="bibr" rid="hanspub.42960-ref4">4</xref>]。全民健身是我国国家层面的战略之一，在“十三五”期间，全民健身事业在各级组织的引导带领下取得了良好的发展，全社会掀起了健康、运动的大浪潮，各类体育场所，体育活动随处可见，但是往往参加少数民族传统体育项目的人少之甚少，尤其那些古老的，有仪式性的体育项目变的那么冷清。全面健身宣传、尤其是基层组织要更加注重宣传和引导的内容，因为基层组织是直接面对的广大人民群众的、最能带动广大人民群众的力量。</p></sec></sec><sec id="s8"><title>文章引用</title><p>苏日力格. 新时代传承发展民族传统体育文化的重要性以及路径的分析Analysis on the Importance and Path of Inheriting and Developing the National Traditional Sports Culture in the New Era[J]. 体育科学进展, 2021, 09(02): 214-217. https://doi.org/10.12677/APS.2021.92031</p></sec><sec id="s9"><title>参考文献</title></sec></body><back><ref-list><title>References</title><ref id="hanspub.42960-ref1"><label>1</label><mixed-citation publication-type="other" xlink:type="simple">王洪珅, 韩玉姬, 韦晓康, 梁勤超, 张文涛. 民族传统体育文化生态发展中的问题及发展路[J]. 北京体育大学学报, 2020.</mixed-citation></ref><ref id="hanspub.42960-ref2"><label>2</label><mixed-citation publication-type="other" xlink:type="simple">孙雷. 传承弘扬中华优秀传统文化[N]. 齐齐哈尔日报, 2021-02-19.</mixed-citation></ref><ref id="hanspub.42960-ref3"><label>3</label><mixed-citation publication-type="other" xlink:type="simple">韩梦月. 试论学校体育的重要性[J]. 内江科技, 2017, 38(3): 125+120.</mixed-citation></ref><ref id="hanspub.42960-ref4"><label>4</label><mixed-citation publication-type="other" xlink:type="simple">郑鑫. 全民健身背景下民俗民间体育资源的开发与利用研究——以开封市“打陀螺”运动为例[J]. 体育科技文献通报, 2021, 29(2): 112-115.</mixed-citation></ref></ref-list></back></article>