<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><!DOCTYPE article  PUBLIC "-//NLM//DTD Journal Publishing DTD v3.0 20080202//EN" "http://dtd.nlm.nih.gov/publishing/3.0/journalpublishing3.dtd"><article xmlns:mml="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" dtd-version="3.0" xml:lang="en" article-type="research article"><front><journal-meta><journal-id journal-id-type="publisher-id">AE</journal-id><journal-title-group><journal-title>Advances in Education</journal-title></journal-title-group><issn pub-type="epub">2160-729X</issn><publisher><publisher-name>Scientific Research Publishing</publisher-name></publisher></journal-meta><article-meta><article-id pub-id-type="doi">10.12677/AE.2021.114166</article-id><article-id pub-id-type="publisher-id">AE-43669</article-id><article-categories><subj-group subj-group-type="heading"><subject>AE20210400000_66977583.pdf</subject></subj-group><subj-group subj-group-type="Discipline-v2"><subject>人文社科</subject></subj-group></article-categories><title-group><article-title>
 
 
  关于提高海军院校研究生培养质量思考
  Considerations on Improving Postgraduates’ Educational Quality in Naval Colleges
 
</article-title></title-group><contrib-group><contrib contrib-type="author" xlink:type="simple"><name name-style="western"><surname>刘</surname><given-names>树勇</given-names></name><xref ref-type="aff" rid="aff2"><sup>2</sup></xref><xref ref-type="aff" rid="aff1"><sup>1</sup></xref></contrib><contrib contrib-type="author" xlink:type="simple"><name name-style="western"><surname>柴</surname><given-names>凯</given-names></name><xref ref-type="aff" rid="aff3"><sup>3</sup></xref><xref ref-type="aff" rid="aff1"><sup>1</sup></xref></contrib><contrib contrib-type="author" xlink:type="simple"><name name-style="western"><surname>杨</surname><given-names>庆超</given-names></name><xref ref-type="aff" rid="aff3"><sup>3</sup></xref><xref ref-type="aff" rid="aff1"><sup>1</sup></xref></contrib><contrib contrib-type="author" xlink:type="simple"><name name-style="western"><surname>苏</surname><given-names>攀</given-names></name><xref ref-type="aff" rid="aff2"><sup>2</sup></xref><xref ref-type="aff" rid="aff1"><sup>1</sup></xref></contrib></contrib-group><aff id="aff2"><addr-line>海军工程大学动力工程学院，湖北 武汉</addr-line></aff><aff id="aff3"><addr-line>海军工程大学舰船与海洋学院，湖北 武汉</addr-line></aff><aff id="aff1"><addr-line>null</addr-line></aff><pub-date pub-type="epub"><day>28</day><month>06</month><year>2021</year></pub-date><volume>11</volume><issue>04</issue><fpage>1055</fpage><lpage>1059</lpage><permissions><copyright-statement>&#169; Copyright  2014 by authors and Scientific Research Publishing Inc. </copyright-statement><copyright-year>2014</copyright-year><license><license-p>This work is licensed under the Creative Commons Attribution International License (CC BY). http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/</license-p></license></permissions><abstract><p>
 
 
   
   大力提高研究生培养质量，可以更好地促进海军院校研究生教育服务于部队建设和发展，向实现德才兼备的高素质、专业化新型军事人才的培养目标迈进。论文阐述海军院校研究生培养的目标定位和重大意义；剖析当前海军院校研究生培养存在的不足，如培养目标需要无缝对接部队需求、学位论文选题质量有待加强、培养过程质量管控缺乏科学有效的方法等，难以满足现代战争对高层次人才的迫切需求；分别从培养目标、学科建设、培养模式和管理教育等方面提出有针对性的建议。 Improving the quality of postgraduate training in naval academies can better promote postgraduate education to serve the construction and development of world-class navies, and realize the goal of cultivating high-quality and professional new-type military talents with both political integrity and ability more quickly. Firstly, the object location and significance of postgraduate training in naval academies are expounded. Secondly, it is analyzed that there are unclear training objectives, unreasonable training levels and weak practical operation in the current research and training of naval academies, which are difficult to meet the urgent need of high-level talents for the rapid development in the modern war. Finally, the targeted and instructive solutions from the aspects of training objectives, discipline construction, training mode and management education are put forward. 
  
 
</p></abstract><kwd-group><kwd>需求牵引，研究生培养，高层次人才, Demand Driven</kwd><kwd> Postgraduate Education</kwd><kwd> High-Level Talents</kwd></kwd-group></article-meta></front><body><sec id="s1"><title>摘要</title><p>大力提高研究生培养质量，可以更好地促进海军院校研究生教育服务于部队建设和发展，向实现德才兼备的高素质、专业化新型军事人才的培养目标迈进。论文阐述海军院校研究生培养的目标定位和重大意义；剖析当前海军院校研究生培养存在的不足，如培养目标需要无缝对接部队需求、学位论文选题质量有待加强、培养过程质量管控缺乏科学有效的方法等，难以满足现代战争对高层次人才的迫切需求；分别从培养目标、学科建设、培养模式和管理教育等方面提出有针对性的建议。</p></sec><sec id="s2"><title>关键词</title><p>需求牵引，研究生培养，高层次人才</p></sec><sec id="s3"><title>Considerations on Improving Postgraduates’ Educational Quality in Naval Colleges<sup> </sup></title><p>Shuyong Liu<sup>1</sup>, Kai Chai<sup>2*</sup>, Qingchao Yang<sup>2</sup>, Pan Su<sup>1</sup></p><p><sup>1</sup>College of Power Engineering, Naval University of Engineering, Wuhan Hubei</p><p><sup>2</sup>College of Naval Architecture and Ocean, Naval University of Engineering, Wuhan Hubei</p><p><img src="//html.hanspub.org/file/14-1161691x5_hanspub.png" /></p><p>Received: Jun. 1<sup>st</sup>, 2021; accepted: Jun. 26<sup>th</sup>, 2021; published: Jul. 5<sup>th</sup>, 2021</p><p><img src="//html.hanspub.org/file/14-1161691x6_hanspub.png" /></p></sec><sec id="s4"><title>ABSTRACT</title><p>Improving the quality of postgraduate training in naval academies can better promote postgraduate education to serve the construction and development of world-class navies, and realize the goal of cultivating high-quality and professional new-type military talents with both political integrity and ability more quickly. Firstly, the object location and significance of postgraduate training in naval academies are expounded. Secondly, it is analyzed that there are unclear training objectives, unreasonable training levels and weak practical operation in the current research and training of naval academies, which are difficult to meet the urgent need of high-level talents for the rapid development in the modern war. Finally, the targeted and instructive solutions from the aspects of training objectives, discipline construction, training mode and management education are put forward.</p><p>Keywords:Demand Driven, Postgraduate Education, High-Level Talents</p><disp-formula id="hanspub.43669-formula4"><graphic xlink:href="//html.hanspub.org/file/14-1161691x7_hanspub.png"  xlink:type="simple"/></disp-formula><p>Copyright &#169; 2021 by author(s) and Hans Publishers Inc.</p><p>This work is licensed under the Creative Commons Attribution International License (CC BY 4.0).</p><p>http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/</p><p><img src="//html.hanspub.org/file/14-1161691x8_hanspub.png" /> <img src="//html.hanspub.org/file/14-1161691x9_hanspub.png" /></p></sec><sec id="s5"><title>1. 引言</title><p>随着世界新军事变革蓬勃发展，战争形态和作战样式加快由机械化向信息化转变，如何做好未来军事斗争准备，一方面部队要加强“杀手锏”武器装备的发展和提高，另一方面更要加快德才兼备的高素质、专业化新型军事人才培养。强军兴军，基础在教育，关键在人才 [<xref ref-type="bibr" rid="hanspub.43669-ref1">1</xref>]。谁抢占了人才，谁就拥有了战略制高点。军校研究生教育担负着“培养军事人才”和“创新军事科技”的双重使命，地位更加重要，责任更加重大。海军院校作为培养海军军事人才的主阵地，研究生更是海军装备研发和技术革新的生力军。目前，海军院校研究生教育既面临着难得的机遇，也面临着严峻的挑战。海军院校研究生教育培养什么人才，如何培养高素质人才，关系海军综合作战能力的提高 [<xref ref-type="bibr" rid="hanspub.43669-ref2">2</xref>]。因此，必须准确认识新形式对军事技术人才的新要求，着眼于高技术条件下海上局部战争需要，认真思考和探索研究海军院校研究生的培养问题，进一步提高海军院校研究生创新能力、实践能力和创造精神，推动海军院校研究生教育又好又快发展。<sup> </sup></p></sec><sec id="s6"><title>2. 海军院校研究生培养的重要意义</title><p>首先，世界新军事变革加速推进，信息化战争快速发展，需要大批高层次应用型军事人才 [<xref ref-type="bibr" rid="hanspub.43669-ref3">3</xref>]。主要体现在以下几个方面：远程精确打击、电子网络攻击为主的作战样式，要求军事人才必须具备很强的科技素质和信息素养；各种作战力量、单元要素的融合，要求军事人才必须具备很强的军事素质、指挥素养和协调能力；战争形态多样，战场空间扩大，作战密度高，转换节奏快，要求军事人才必须具备很强的身心素质和战斗作风 [<xref ref-type="bibr" rid="hanspub.43669-ref4">4</xref>]。</p><p>其次，随着海军逐渐走向深蓝，对外交往更多、接触视野更广 [<xref ref-type="bibr" rid="hanspub.43669-ref5">5</xref>]，培养的研究生不仅需要具有过硬的综合素质、扎实的外语语言能力，而且需要紧跟装备发展、精通装备性能、掌握装备结构原理、具备解决“疑难杂症”的能力。因此，站在建设具备信息主导、联合作战等特征的信息化军队的崭新起点和关键阶段，迫切需要培养大批懂指挥、会管理、精技术的复合型人才。</p></sec><sec id="s7"><title>3. 当前海军院校研究生培养的问题剖析</title><sec id="s7_1"><title>3.1. 培养目标对接部队需求不够</title><p>美国海军研究生院明确提出“要在与国防相关的研究生教育和相应的研究领域中成为世界领头羊”，并承诺“为明天的部队培养智慧型的领导人”。由此可以看出，美国海军研究生教育是以应用型人才培养为主，兼顾相关学科学术型人才的培养 [<xref ref-type="bibr" rid="hanspub.43669-ref6">6</xref>] [<xref ref-type="bibr" rid="hanspub.43669-ref7">7</xref>]。</p><p>然而，海军院校研究生培养过程中，应用型高层次人才学术化的现象较为突出，按学术型人才培养模式培养应用型人才的问题较为普遍，导致研究生在学术上造诣很深，但在工程中解决装备实际问题的能力却不足，久而久之很可能失去面对高技术装备解决实际难题的信心，更谈不上开展进一步创新性研究，容易造成人力资源的浪费。</p></sec><sec id="s7_2"><title>3.2. 培养对象遴选对接部队需求不够</title><p>美国海军研究生院在选择招生对象时明确规定招收人员必须为大学毕业后到单位服役或工作不超过4年的表现突出者。学院学制1到2年不等，约90%学员毕业时获硕士学位，只选择极少数学员，再经过3~4年的学习后获得博士学位。由此可以看出，美国海军研究生培养对象既强调了工作经验，又兼顾了学习的连续性 [<xref ref-type="bibr" rid="hanspub.43669-ref8">8</xref>]。</p><p>然而，海军院校研究生在培养对象及层次结构与部队需求需进一步加强。当前，研究生导师在招生时大多数还是按照学术型研究生培养的思路，倾向于选择应届本科毕业生，对有着一定部队工作经验的往届生招生较少，只关注了学习的连续性，而未重视工作经验的要求。因此，大部分学员对实装的经验较少，难以将所学的和所研究的内容与岗位所需的知识有机结合起来。</p></sec><sec id="s7_3"><title>3.3. 学位论文选题对接部队需求不够</title><p>学位论文选题与部队需求脱节的主要表现是以下几点：一是缺乏实效，二是缺乏个性，三是缺乏焦点，四是缺乏亮点。首先，部分学位论文选题脱离实际，对装备存在什么问题、需要解决什么问题理解还不够深刻，容易凭主观臆断选题；这类论文主观与客观相脱离、理论与实践相脱离，实效性不够强。其次，容易盲目跟风，在论文选题中缺乏冷静的理性思考，脱离装备迫切解决的实际问题，盲目跟随热点；这类论文随波逐流，缺乏个性，针对性不够强。再次，选题大而空，口子开得过大，涉及很多问题，但每个都只浮在表面，最后是问题很多，却什么都没有解决好；这类论文选题难度过大，脱离自身研究能力现实，纯属好高骛远，其结果只能是耗时费力，收获屑微，虽有新意，但价值不大，聚焦性不够强。最后，选题学术调研不全面，重复研究，或者选择别人剩下的边边角角问题；这类论文看似与前人的论文不一样，其实在理论上缺乏亮点，创新性还不够强。</p></sec><sec id="s7_4"><title>3.4. 培养过程对接部队实战化需求不够</title><p>为贯彻落实军委关于院校教育一系列重要指示要求，推进军事院校教育向实战聚焦、向部队靠拢，培养能打仗打胜仗的高素质新型军事人才，对新时代条件下的研究生培养提出了更严格的要求。但是，在目前的研究生培养模过程中，课程的教学理念、教学内容、教学模式、教学保障、教学管理等各方面，以及针对不同作战任务、作战对手、作战环境下的实战化教学还不够系统和深入，部分课程还未按实战化要求去教和研，导致教、研和战脱节，研究生教学硝烟味不浓，难以适应信息化战争以及制衡强敌条件下的培养需求。</p></sec></sec><sec id="s8"><title>4. 提高海军院校研究生培养质量的思考</title><p>质量是研究生教育的生命，如何提高研究生培养质量是学位与研究生教育的永恒主题。海军院校要以提高研究生综合素质为核心，从多个方面入手，努力促进研究生培养质量又好又快发展。</p><sec id="s8_1"><title>4.1. 以岗位需求为牵引，优化培养目标</title><p>人才培养是否与部队需求一致，直接关系到研究生培养质量的好坏。实践证明，提高研究生培养质量涉及各方面多因素，是一个训和用相互支持、相互协作、共同完成的复杂系统工程。需要立足现状，坚持学术型人才与应用型人才培养并重的发展思路，即海军院校高层次人才培养以应用型为主，兼顾学术型人才培养。建成一批具有海军特色鲜明、学术水平领先的重点学科，为海军建设提供强有力的人才和智力支持。</p></sec><sec id="s8_2"><title>4.2. 立足学科建设，改革培养模式</title><p>在人才培养模式方面，有的放矢，改变目前单一化的人才培养模式，不同的培养目标应采用不同的培养模式，同样的培养目标也可采用不同的培养模式。如采用“军民融合”的方式，依托地方高校研究生教育来充实教学科研力量，遴选理论水平高、学术能力强的研究生到地方知名院所攻读博士学位；招收一些优秀的地方研究生到海军院校及科研院所进行高层次的学习与研究。优化人才梯队学缘结构，避免“近亲繁殖”。</p><p>同时，研究生培养要重视基层用人单位的实际需求，进行研究生培养模式的转变，形成“研练一体”的实践育人模式；选择少量实践能力强、理论水平高的研究生进行重点培养和特色培养，由导师为其单独制订个性化培养计划，走一条“精兵之路”。</p><p>在师资队伍方面，采取灵活政策，吸引军地优秀人才参与学科建设，不为我所有，但为我所用。选出一些具有海军特色鲜明、学科力量较强、与一些重点装备建设息息相关的优势学科和实验室进行重点建设，并应给予一定的政策倾斜，吸引一些知名专家和优秀青年人才前来担任专职教授、兼职教授或进行博士后科研工作，同时拓展导师参加高水平教学科研活动，优先安排优秀导师参加国际护航、交叉培训、交流任职和出国留学，丰富经历阅历，打造晓于实战的导师。</p></sec><sec id="s8_3"><title>4.3. 突出质量要求，完善评价机制</title><p>以战斗力为唯一根本标准，狠抓研究生培养质量。众所周知，质量是研究生培养的生命，创新是研究生培养的灵魂。导师及研究生教育管理工作者对研究生培养倾注更多的精力，充分掌握研究生个人情况，既要因材施教、实事求是，也要步调一致、刚性约束，增强课题选择的针对性、学位授予条件的灵活性和综合能力评价的可实践性，不断提高研究生岗位适应能力和可持续发展能力。</p><p>对研究生应该严格要求，严格管理，并引入科学的奖惩机制。加强学位论文过程管理，严格把好选题、开题、中期检查、评阅和答辩各个环节。设定严格的研究生综合知识、学术研究能力、学术创新能力考核指标，对一些达不到培养要求的研究生应予以警告甚至中止培养，予以淘汰。对一些表现突出的研究生应予以一定的激励，为研究生学员“当梯子、搭台子”，使其才能得到充分发挥。</p></sec><sec id="s8_4"><title>4.4. 加强思政教育，筑牢研为战基础</title><p>研究生的管理绝不是单纯的行政管理，而是一种集知识传授、能力培养、价值塑造三位一体的综合管理。研究生思想比较活跃，心理的变化从入学到毕业呈现一定规律性，要把握研究生培养进程中的心理变化和思想动态，协调好教与学、研与学的关系，发挥好激励自主学、全程引导学的作用，深度融合课程思政教育元素，同向同行，构建全员全程全方位育人大格局，进一步提高研究生的思政素质，激发学员爱岗敬业、乐于奉献，增强学员创新意识、团队合作意识，培树战斗作风、铁纪意识。</p></sec></sec><sec id="s9"><title>5. 结语</title><p>研究生是军队高层次人才的主要来源，是军队建设发展的中坚力量。海军院校研究生培养既要紧密对接部队需求，又要注重学科建设。核心工作是以学员发展为中心，进行研究生培养模式的转变，形成“研战一体”的实践育人模式；以实战教学为牵引，优化课程教学内容，深度融合课程思政，创新教学手段，突出能力生成，提升研究生学术水平、科学研究水平。</p></sec><sec id="s10"><title>文章引用</title><p>刘树勇,柴 凯,杨庆超,苏 攀. 关于提高海军院校研究生培养质量思考Considerations on Improving Postgraduates’ Educational Quality in Naval Colleges[J]. 教育进展, 2021, 11(04): 1055-1059. https://doi.org/10.12677/AE.2021.114166</p></sec><sec id="s11"><title>参考文献</title></sec></body><back><ref-list><title>References</title><ref id="hanspub.43669-ref1"><label>1</label><mixed-citation publication-type="other" xlink:type="simple">亓洪标. 对军队院校硕士研究生开展分类培养研究[J]. 海军工程大学学报(综合版), 2016, 13(1): 29-33.</mixed-citation></ref><ref id="hanspub.43669-ref2"><label>2</label><mixed-citation publication-type="other" xlink:type="simple">刘爱军, 梁复台, 陈志刚, 等. 军校研究生任职能力调查分析及培养建议[J]. 空军预警学院学报, 2021, 35(1): 40-42.</mixed-citation></ref><ref id="hanspub.43669-ref3"><label>3</label><mixed-citation publication-type="other" xlink:type="simple">徐厚礼, 喻子敬, 尹熳. 军队应用型研究生培养模式存在的问题与对策[J]. 海军工程大学学报(综合版), 2020, 17(1): 45-48.</mixed-citation></ref><ref id="hanspub.43669-ref4"><label>4</label><mixed-citation publication-type="other" xlink:type="simple">邵新杰, 田广, 刘金华, 等. 军校研究生培养中的问题及对策分析[J]. 中国电力教育, 2013(28): 26-28.</mixed-citation></ref><ref id="hanspub.43669-ref5"><label>5</label><mixed-citation publication-type="other" xlink:type="simple">赵泰清, 宋贵宝. 浅析中美军校硕士研究生培养质量评估[J]. 高等学刊, 2015(18): 20-22.</mixed-citation></ref><ref id="hanspub.43669-ref6"><label>6</label><mixed-citation publication-type="other" xlink:type="simple">王龙. 军校研究生创新能力培养瓶颈及解决路径分析[J]. 辽宁行政学院学报, 2013, 15(4): 116-117, 120.</mixed-citation></ref><ref id="hanspub.43669-ref7"><label>7</label><mixed-citation publication-type="other" xlink:type="simple">李冬梅, 陶泽南, 辛世成. 军队高素质人才教育理念探析[J]. 军事交通学院学报, 2019, 21(9): 45-49.</mixed-citation></ref><ref id="hanspub.43669-ref8"><label>8</label><mixed-citation publication-type="other" xlink:type="simple">李希亮. 军队院校研究生导师激励机制研究[J]. 学位与研究生教育, 2019(4): 27-31.</mixed-citation></ref></ref-list></back></article>