<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><!DOCTYPE article  PUBLIC "-//NLM//DTD Journal Publishing DTD v3.0 20080202//EN" "http://dtd.nlm.nih.gov/publishing/3.0/journalpublishing3.dtd"><article xmlns:mml="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" dtd-version="3.0" xml:lang="en" article-type="research article"><front><journal-meta><journal-id journal-id-type="publisher-id">VE</journal-id><journal-title-group><journal-title>Vocational Education</journal-title></journal-title-group><issn pub-type="epub">2160-4398</issn><publisher><publisher-name>Scientific Research Publishing</publisher-name></publisher></journal-meta><article-meta><article-id pub-id-type="doi">10.12677/VE.2021.103022</article-id><article-id pub-id-type="publisher-id">VE-43670</article-id><article-categories><subj-group subj-group-type="heading"><subject>VE20210300000_32190263.pdf</subject></subj-group><subj-group subj-group-type="Discipline-v2"><subject>人文社科</subject></subj-group></article-categories><title-group><article-title>
 
 
  基于“课程思政”的高职建筑类专业课教学改革探讨
  Discussion on the Teaching Reform of Architectural Courses in Higher Vocational Colleges Based on “Curriculum Ideology and Politics”
 
</article-title></title-group><contrib-group><contrib contrib-type="author" xlink:type="simple"><name name-style="western"><surname>高</surname><given-names>春</given-names></name><xref ref-type="aff" rid="aff1"><sup>1</sup></xref><xref ref-type="aff" rid="aff2"><sup>2</sup></xref></contrib></contrib-group><aff id="aff1"><label>1</label><addr-line>null</addr-line></aff><aff id="aff2"><label>1</label><addr-line>四川华新现代职业学院，四川 成都</addr-line></aff><pub-date pub-type="epub"><day>29</day><month>06</month><year>2021</year></pub-date><volume>10</volume><issue>03</issue><fpage>136</fpage><lpage>141</lpage><permissions><copyright-statement>&#169; Copyright  2014 by authors and Scientific Research Publishing Inc. </copyright-statement><copyright-year>2014</copyright-year><license><license-p>This work is licensed under the Creative Commons Attribution International License (CC BY). http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/</license-p></license></permissions><abstract><p>
 
 
  “课程思政”理念是近几年高职教育教学改革方向，将课程思政渗透于高职建筑类专业课教学活动中是新时代提出的新要求。而本文则是从课程思政概念着手分析了“课程思政”下高职建筑类专业课教学改革的意义，同时提出了“课程思政”下高职建筑类专业课教师要树立起立德树人教育新意识、承担起为人师表的重要职责、教书与育人协同发展教育教学新职责，此外在课程改革实践期间则需要立足课程思政育人原则创新教学、明确高职建筑类专业课教学目标、深挖课程思政教育资源、优化教育评价等改革措施。
   The idea of “Curriculum Ideology and politics” is the direction of teaching reform in Higher Vocational Education in recent years. It is a new requirement of the new era to infiltrate the curriculum ideology and politics into the teaching activities of architectural courses in higher vocational education. Starting from the concept of curriculum ideology and politics, this paper analyzes the significance of teaching reform of Higher Vocational architectural courses under the “Curriculum Ideology and politics”, and puts forward that teachers of Higher Vocational architectural courses under the “Curriculum Ideology and politics” should establish a new awareness of moral education, shoulder the important responsibility of being a teacher, and coordinate the development of education and teaching. In addition, during the practice of curriculum reform, we need to innovate teaching based on the principles of Ideological and political education, clarify the teaching objectives of Higher Vo-cational architectural courses, dig deep into the resources of Ideological and political education, optimize the education evaluation and other reform measures.
 
</p></abstract><kwd-group><kwd>课程思政，高职，建筑类专业, Curriculum Ideological and Political Education</kwd><kwd> Vocational School</kwd><kwd> Architecture Major</kwd></kwd-group></article-meta></front><body><sec id="s1"><title>摘要</title><p>“课程思政”理念是近几年高职教育教学改革方向，将课程思政渗透于高职建筑类专业课教学活动中是新时代提出的新要求。而本文则是从课程思政概念着手分析了“课程思政”下高职建筑类专业课教学改革的意义，同时提出了“课程思政”下高职建筑类专业课教师要树立起立德树人教育新意识、承担起为人师表的重要职责、教书与育人协同发展教育教学新职责，此外在课程改革实践期间则需要立足课程思政育人原则创新教学、明确高职建筑类专业课教学目标、深挖课程思政教育资源、优化教育评价等改革措施。</p></sec><sec id="s2"><title>关键词</title><p>课程思政，高职，建筑类专业</p></sec><sec id="s3"><title>Discussion on the Teaching Reform of Architectural Courses in Higher Vocational Colleges Based on “Curriculum Ideology and Politics”<sup> </sup></title><p>Chun Gao</p><p>Sichuan Huaxin Modern Vocational College, Chengdu Sichuan</p><p><img src="//html.hanspub.org/file/8-1720481x4_hanspub.png?20210730083835558" /></p><p>Received: May 27<sup>th</sup>, 2021; accepted: Jun. 28<sup>th</sup>, 2021; published: Jul. 5<sup>th</sup>, 2021</p><p><img src="//html.hanspub.org/file/8-1720481x5_hanspub.png?20210730083835558" /></p></sec><sec id="s4"><title>ABSTRACT</title><p>The idea of “Curriculum Ideology and politics” is the direction of teaching reform in Higher Vocational Education in recent years. It is a new requirement of the new era to infiltrate the curriculum ideology and politics into the teaching activities of architectural courses in higher vocational education. Starting from the concept of curriculum ideology and politics, this paper analyzes the significance of teaching reform of Higher Vocational architectural courses under the “Curriculum Ideology and politics”, and puts forward that teachers of Higher Vocational architectural courses under the “Curriculum Ideology and politics” should establish a new awareness of moral education, shoulder the important responsibility of being a teacher, and coordinate the development of education and teaching. In addition, during the practice of curriculum reform, we need to innovate teaching based on the principles of Ideological and political education, clarify the teaching objectives of Higher Vocational architectural courses, dig deep into the resources of Ideological and political education, optimize the education evaluation and other reform measures.</p><p>Keywords:Curriculum Ideological and Political Education, Vocational School, Architecture Major</p><disp-formula id="hanspub.43670-formula35"><graphic xlink:href="//html.hanspub.org/file/8-1720481x6_hanspub.png?20210730083835558"  xlink:type="simple"/></disp-formula><p>Copyright &#169; 2021 by author(s) and Hans Publishers Inc.</p><p>This work is licensed under the Creative Commons Attribution International License (CC BY 4.0).</p><p>http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/</p><p><img src="//html.hanspub.org/file/8-1720481x7_hanspub.png?20210730083835558" /> <img src="//html.hanspub.org/file/8-1720481x8_hanspub.png?20210730083835558" /></p></sec><sec id="s5"><title>1. 引言</title><p>高等职业教育教学活动在实施的时候，其不单单只是为学生传授应有的专业技能，同时还需要做好学生道德素质等方面的建设，让学生在学习的同时传承工匠精神，全面促进素质教育实施。“课程思政”本就是有效贯彻与执行立德树人这一教育理念的关键 [<xref ref-type="bibr" rid="hanspub.43670-ref1">1</xref>]，教师在开展教育教学活动的时候，最好是以“课程思政”作为整个教学改革实施方向，也是有效凸显全课程育人理念的关键，更是有效优化高职建筑类专业教学的有效方法，为学生思想政治素养及能力得以提升的关键。可是，究竟要如何做好高职建筑类专业教学改革与创新呢？对于这一问题，笔者也基于“课程思政”视角来展开了如下分析。</p></sec><sec id="s6"><title>2. “课程思政”相关概述</title><p>“课程思政”这一词汇最开始出现于2014年，其主要是由上海市委、市政府所提出的一个概念，其并非是新设计的课程，反而是属于一门全新的教育实践活动，具体而言就是思政教育与其他传统课程的有效结合 [<xref ref-type="bibr" rid="hanspub.43670-ref2">2</xref>]，同样也是教育改革的具体表现形式之一，其能够更好地促进德育教育效果得以提升，同时还能有效实现立德树人这一教育目的。从广义层面来分析的话，“课程思政”提倡的是将思政学科与专业学科进行有效整合，然后基于此而展开的教育教学工作，考虑到“课程思政”建设重点以及其所涉及到的课程部分。课程思政本作为一种全新的教育教学理念，也是大思政理念与隐性思政教育理念在课程教学中的具体表现。“课程思政”具有一定的大思政教育功能，重要是表现在其自身具有较为明显的育人功效，需要教师在教学实践期间充分凸显出教师育人职责，深挖高职建筑类专业所具备的思政教育元素，然后基于此来对学生展开思政、德育教育，通过合力育人的方式来促进高职建筑类专业学生得以发展和提升，这样才能让学生在课程实践中掌握专业理论与实践的同时促进其思想价值观有效形成 [<xref ref-type="bibr" rid="hanspub.43670-ref3">3</xref>]。</p></sec><sec id="s7"><title>3. 基于“课程思政”的高职建筑类专业课教学改革意义</title><p>在社会不断发展的环境下，人民生活水平也有了明显的提升，处在这种环境下如何为群众建设出一个生态、适合居住的城市也成为广大群众关注的问题，其不仅能够促进建筑行业有效发展，同时也有在建设与发展中带来一定的挑战。相较于之前而言，群众不再只关注城市建设的实用性，其也开始更加注重健康、绿色、美观与舒适；另外高职建筑类专业本身就呈现出了全新的发展趋势，各类新技术、新工艺、新材料与新方法才能让其得到更为良好的发展与提升。在新形势之下，建筑类学科毕业生自然也需要适应市场及行业提出的新要求，这促使他们面临着更高的专业及能力诉求，而高职院校本就是人才输送重要场所，这种情况下自然需要及时改革传统人才培养形式，不仅要让高职建筑类学生形成良好的创新学习能力、实践操作能力以及专业技能，还需要强化对于学生职业素养、职业道德素质以及正确三观方面的教育。职业院校教育在社会不断发展过程中 [<xref ref-type="bibr" rid="hanspub.43670-ref4">4</xref>]，其整个内涵也在不断扩张，这种环境下高职院校德育教育形势也有受到影响。基于“课程思政”的高职建筑专业课教学改革则能够为高职院校培养出正确三观、能力素质较高的专业技能型人才。首先，“课程思政”理念的提出，本就有效改进了传统模式下高职建筑类教学过分重视技能而忽视育人的教学现状，其主张在教学期间将思政教育、专业知识教育有效整合在一起，也有效应对了新时代对于建筑类人才提出的新要求。其次，“课程思政”下的教学改革还突破了传统局限于思政德育的教育的教学弊端，让学生在建筑类专业课程活动学习的同时也能够接受德育教育，这有助于学生专业能力与德育品质的有效发展与提升，同时也能有效改变传统单一的专业学科教育形式，让学生在获得专业能力与素质的同时还能得到道德培养、人文情怀与素质教育等多方面的教育，从而真正有效实现协同育人的教育效果。最后，“课程思政”下的教学改革提倡在教学期间有效挖掘高职建筑类专业知识内所蕴含的思政教育元素，同时还要求其贯穿于整个教学活动之中，主张以熏陶与整合的方式来对专业学生进行德育教育，以此来有效挑学生思想觉悟，为思政教育范围拓展提供良好环境，而学生综合素质及能力自然也能发展。</p></sec><sec id="s8"><title>4. 基于“课程思政”的高职建筑类专业课教学改革教师职责</title><p>高职建筑类教师在将“课程思政”理念作为专业课程改革方向的时候，专业课在整个课程体系之中所占比重较大，要想真正实现高职教育育人全过程，专业课“课程思政”建设就显得尤为重要，而高职建筑类专业教师在整个“课程思政”建设中担负着十分重要的职责，所以教师在工作期间需要做好以下几点：</p><p>1) 树立起立德树人意识</p><p>立德树人是教育教学活动实施的总结与规律，立德主要提倡在教学期间坚持德育为先，通过正面的教育与引导来有效激励、感化、引导人，而树人则是在教育期间坚持以人为本的教育理念，将借助于恰当的教学方式来有效塑造人、发展人与改变人。育人的关键还是在于立德，身为建筑类专业课教师在教学期间一定要对自身角色形成良好的认识与定位，在课程实践期间不断提升自身立德树人意识，这样才能将自身在整个教学体系中的价值与职能有效发挥出来，从而有效培养与引导学生成才。所以从这一点分析的话，在教学的同时打造出一支具有良好立德树人意识的师资队伍就显得尤为的必要，只有做好这一工作才能为“课程思政”下的高职建筑类专业课教学改革打好基础。</p><p>2) 承担起为人师表重要职责</p><p>常言道，亲其师、信其道。只有专业教师自身具备较为丰富的知识体系才能起到良好的教育效果，教师与学生接触的机会也较多，感情上更加容易与学生形成良好的沟通，可谓是学生整个专业成长道路上的引路者。知识教育或许还可以言传，可是道德教育离不开身教，高职建筑类专业教师在教学实践期间一定要承担起为人师表的重要职责，在教育教学实践期间，不断提升自身道德素质、政治思想、知识修养以及情感意志，这样才能在无形之中教育与影响学生，从而有效促进立德树人教育目的得以实现。</p><p>3) 教书与育人能力协同发展</p><p>高职建筑类教师在将“课程思政”理念作为专业课程改革方向的时候，还需要做好教书与育人能力协同发展。建筑类专业课程偏向于工科，而要想在理工科专业教学活动中有效渗透思政教育内容，对于教师能力与素质有着较高的要求。一方面，教师在教学实践期间一定要准确意识到“课程思政”教学改革并不是用思政教育来完全替代专业教育，而是在传授专业知识技能的时候，将思政教育内容也合理的渗透于专业教育活动中，以此来促进两者的结合与渗透。现如今科技技术发展势头十分迅猛，建筑领域新工艺、新知识与新技术也不断出现，这种情况下，教师自然需要及时调整与优化教学方式，通过教学方式与教学内容创新来有效提升教学效果，这样才能进一步提升课程思政实施效果。另一方面，教师在教学实践期间还需要立足于高职学生身心发展规律来进行合理教学，在课程实践期间注重教育教学原理的合理应用，不断提升育人理论、实践技巧以及方式，改变传统灌输式教学，挖掘专业课程之中的思政元素，以此来对学生展开正确的指导与教育。</p></sec><sec id="s9"><title>5. 基于“课程思政”的高职建筑类专业课教学改革具体措施</title><p>高职建筑类教师在将“课程思政”理念作为专业课程改革方向的时候，教师一定要准确意识到，其并不是简单的课程与思政的叠加，需要教师在教学期间把握好专业课程改革核心，将学生成长教育与专业化发展有效结合在一起，充分利用专业课程育人价值来做好课程思政建设。具体改革方案如下：</p><p>1) 立足育人规律，凸显建筑类专业课程特点</p><p>近几年，高职教育教学领域招生规模有了明显的扩张，这也促使高职建筑类专业课程整个生源结构发生了较为显著的变化，生源途径相较于之前而言有了明显的拓宽，入学门槛因为要扩大招生也明显有所降低，这种情况下高职学生能力与素质自然也呈现出了良莠不齐的现状 [<xref ref-type="bibr" rid="hanspub.43670-ref5">5</xref>]。处在这种环境下，高职建筑类教师在将“课程思政”理念作为专业课程改革方向的时候自然需要结合实际来做好有效调整，无法实现一蹴而就。纵观高职院校学生，我们能够发现其普遍基础知识较为薄弱、学习能力不足、学习参与度也不高，相关课程理论知识储备量较少，但是身处在新时代互联网环境下，他们的思维十分活跃，个性也十分鲜明，具有较强的可塑性，教师在展开课程思政教育的时候，可以立足于思想政治教育客观规律来进行合理教学。高职院校是职业院校，与普通院校不同之处就是其培养的人才应该是应用技能型人才，教学改革活动在开展的时候，可以从联系建筑类专业学生今后工作场景来渗透思政教育要点，立足于建筑类专业学生实际情况来调整教育教学活动，因材施教来有效提升教育教学效果。除此之外，还需要充分认识到建筑类专业课程知识内容本身就较多，涉及到的内容有工程、自然、社会、人文等多方面，而且不同课程内容、教学方式以及知识点也有不同，所以在教学改革的时候一定要结合专业课程特点来进行合理的改革，有效凸显建筑类专业课程特点，这样才能真正提升教育教学实效。</p><p>2) 明确教学目标，构建示范课程</p><p>高职建筑类专业学生在毕业之后从事的工作大多是与建筑相关的工作，像是建设设计、施工与管理等多方面，整个工作压力较大。实践调查结果显示，建筑类的工程项目在建设的时候，其对于相关从业人员有着较高的要求，不仅要学生掌握工程项目经济与技术，还需要具备较高的专业水准，能够在实际工作过程中有效解决遇到的技术问题。并且还需要其具备良好的社会责任感。为此，高职建筑类教师在将“课程思政”理念作为专业课程改革方向的时候，还需要对专业课人才培养方案进行调整与优化，真正以社会主义核心价值观作为导向，立足于建筑行业特色来明确教育教学目标，对培养什么人、为谁培养、如何培养等多方面进行思考，而且一定要确保专业教育与十思政教育的有效结合。可是，在教育教学实践期间我们却发现有些人认知上存在误区，觉得价值引领并不是专业课程的任务，应该是思政教育课程的职责，在高职建筑类专业课程教学活动实施的时候没有注重思政教育，这促使教学改革流于表面。为了改善这一现象，高职建筑类专业课程实施最好是围绕着知识传授、能力提升与机制引领等多方面教学目标来展开教育教学，同时将思政育人目的也充分渗透于整个专业课程体系建设之中，在对学生专业理论与技能进行培养的同时增设一些建筑行业岗位诉求的思想道德目标。除此之外，还可以在教育教学实践期间，选择一些具备示范性的专业课程来将其作为改革教育试点，主动构建出学科育人示范专业课程，同时还需要做好教学大纲、人才培养方案等多方面的明确工作，从而有效优化课程实施效果。</p><p>3) 深挖思政教育资源，完善建筑类课程教学设计</p><p>课堂本就是教育教学活动实施主要阵地，高职建筑类教师在将“课程思政”理念作为专业课程改革方向的时候，需要在教育教学实践期间一定要深挖专业课中的思政教育资源，然后基于此来对建筑类课程教学进行完善与优化设计，这样才能有效提升课程思政渗透效果。在这一过程中，专业教师可以与思政教师形成良好的合作，通过协同合作来为教育改革实施提供良好环境与保障。思政教师本就拥有较为系统化的思政理论知识，所以让其参与到专业教师教学指导中，能够让专业教师学会借助马克思主义立场与观点对问题进行分析，这样就能更好地满足学生专业诉求，从而有效优化课程实施效果。在教学资源选取的时候，教师可以从两个层面来进行分析，一方面需要强化对学生基础素质方面的教育，这里提到的内容有理想信念教育、爱国主义教育、社会公德教育等等；另一方面则是立足于高职建筑类专业课程特色来展开教育，像是职业道德素养教育、法律相关教育、行业经济形势等等。教学设计一定要尽可能改变传统生搬硬套的教育内容，在教育期间把握好课程思政与专业课程知识之间的关系，在教学期间认真挖掘并且钻研教学大纲以及教材内容，把握好思想政治教育切入点，这样才能进一步拓展其教育深度和广度，有效促进教学改革顺利推进 [<xref ref-type="bibr" rid="hanspub.43670-ref6">6</xref>]。而在教学方法上，教师也需要及时创新，采用理论讲解、案例探讨、角色扮演与合作互动等多种手段来有效推进课程思政活动的顺利实施，从而有效提升课程实施趣味性和学生接受度。例如，教师在为学生讲解建筑史相关知识的时候，教师可以将其与思政教育内容形成良好的衔接，以微课视频来为学生介绍林徽因、梁思成、齐康等卓越的建筑家事迹，让其能够形成文化自信心以及民族自豪感，有效激发学生进取与学习精神；此外还可以为学生渗透一些绿色建筑相关内容，以此来提高学生绿色环保意识。</p><p>4) 优化教学评价，构建专业课程“课程思政”考核与评价体系</p><p>高职建筑类教师在将“课程思政”理念作为专业课程改革方向的时候，除了上述几点之外，还需要进一步强化顶层设计、落实主体责任，主动构建出规范且完善的考核评价机制，这也是有效促进课程思政常态化发展的关键。在进行专业“课程思政”考核的时候，一方面可以针对现如今专业教师普遍存在的重智育轻视德育的现象来展开教学，课程思政考核则可以将其交由教务管理部门牵头成立相应的考核评价小组，对具体的考核标准来进行明确，同时还需要对专业教师教学全过程进行监督与评价，以此来有效推进课程思政渗透与实施，而教师教育教学主动性也能在这一过程中有效发展。另一方面，还可以在教育改革过程中，构建出师生互评教学反馈机制，在评价的时候增设一些对于教师师德师风、德育教学法方法合理性等方面的内容评价；而对于学生的评价则可以将学生品德素质也纳入到评价之中，从而有效提升评价效果。</p></sec><sec id="s10"><title>6. 结语</title><p>综上所述，教育教学活动实施根本任务就是立德树人，高职教育教学本身就不是简单的技能教育，高职建筑类专业课程教学改革工作在实施的时候，不能只是以技能培训为主，还需要注重“课程思政”，在教学课堂上基于“课程思政”理念来做好教学改革与创新，这样才能有效提升高职建筑类专业课程教学实效，让学生获得良好理论与技能的同时，还能树立起正确的道德认知以及职业素养，从而最大程度提升教学改革实施效果，为学生全面发展与提升提供良好环境。</p></sec><sec id="s11"><title>文章引用</title><p>高 春. 基于“课程思政”的高职建筑类专业课教学改革探讨Discussion on the Teaching Reform of Architectural Courses in Higher Vocational Colleges Based on “Curriculum Ideology and Politics”[J]. 职业教育, 2021, 10(03): 136-141. https://doi.org/10.12677/VE.2021.103022</p></sec><sec id="s12"><title>参考文献</title></sec></body><back><ref-list><title>References</title><ref id="hanspub.43670-ref1"><label>1</label><mixed-citation publication-type="other" xlink:type="simple">王文静. 关于高职工科类专业课开展“课程思政”的思考[J]. 高教学刊, 2020(20): 176-179.</mixed-citation></ref><ref id="hanspub.43670-ref2"><label>2</label><mixed-citation publication-type="other" xlink:type="simple">丁邦东, 林英涛, 徐晓梅. 高职院校化工专业课程中“课程思政”的教学改革探索[J]. 化工设计通讯, 2021, 47(1): 103-104.</mixed-citation></ref><ref id="hanspub.43670-ref3"><label>3</label><mixed-citation publication-type="other" xlink:type="simple">张丽娟. 基于立德树人标准的高职工科专业课程思政教学改革研究——以“室内供暖系统安装技术”课程为例[J]. 职业技术, 2020, 19(7): 43-47.</mixed-citation></ref><ref id="hanspub.43670-ref4"><label>4</label><mixed-citation publication-type="other" xlink:type="simple">江汇, 刘绍智. 基于“课程思政”的高职建筑类专业课教学改革探讨[J]. 广西教育, 2020(39): 89-90+112.</mixed-citation></ref><ref id="hanspub.43670-ref5"><label>5</label><mixed-citation publication-type="other" xlink:type="simple">蔡磊. 基于课程思政背景下在高职院校专业课程教学中的应用与探讨[J]. 科学与财富, 2019(32): 348.</mixed-citation></ref><ref id="hanspub.43670-ref6"><label>6</label><mixed-citation publication-type="other" xlink:type="simple">康铁钢. 高职土建类专业课程思政体系构建研究[J]. 山西青年, 2018(22): 187.</mixed-citation></ref></ref-list></back></article>