<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><!DOCTYPE article  PUBLIC "-//NLM//DTD Journal Publishing DTD v3.0 20080202//EN" "http://dtd.nlm.nih.gov/publishing/3.0/journalpublishing3.dtd"><article xmlns:mml="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" dtd-version="3.0" xml:lang="en" article-type="research article"><front><journal-meta><journal-id journal-id-type="publisher-id">SD</journal-id><journal-title-group><journal-title>Sustainable   Development</journal-title></journal-title-group><issn pub-type="epub">2160-7540</issn><publisher><publisher-name>Scientific Research Publishing</publisher-name></publisher></journal-meta><article-meta><article-id pub-id-type="doi">10.12677/SD.2021.114052</article-id><article-id pub-id-type="publisher-id">SD-43685</article-id><article-categories><subj-group subj-group-type="heading"><subject>SD20210400000_85871391.pdf</subject></subj-group><subj-group subj-group-type="Discipline-v2"><subject>地球与环境</subject></subj-group></article-categories><title-group><article-title>
 
 
  绿色酒店发展中存在的问题与对策研究
  Problems and Countermeasures in the Development of Green Hotel
 
</article-title></title-group><contrib-group><contrib contrib-type="author" xlink:type="simple"><name name-style="western"><surname>刘</surname><given-names>美婷</given-names></name><xref ref-type="aff" rid="aff1"><sup>1</sup></xref><xref ref-type="aff" rid="aff2"><sup>2</sup></xref></contrib></contrib-group><aff id="aff1"><label>1</label><addr-line>null</addr-line></aff><aff id="aff2"><label>1</label><addr-line>天津商业大学，天津</addr-line></aff><pub-date pub-type="epub"><day>25</day><month>06</month><year>2021</year></pub-date><volume>11</volume><issue>04</issue><fpage>427</fpage><lpage>431</lpage><permissions><copyright-statement>&#169; Copyright  2014 by authors and Scientific Research Publishing Inc. </copyright-statement><copyright-year>2014</copyright-year><license><license-p>This work is licensed under the Creative Commons Attribution International License (CC BY). http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/</license-p></license></permissions><abstract><p>
 
 
  
    随着可持续发展和绿色管理理念的提出，我国各个行业都更加注重生态环境保护理念在企业经营中的应用。对于酒店业来说，通过完善绿色管理保障体系，加强酒店绿色管理，引导顾客增强对绿色消费的认可，推动绿色酒店建设，不仅可以扩大酒店企业的知名度和影响力，树立品牌形象，还能推动整个酒店业的可持续发展，为酒店带来更大的经济效益。&lt;br&gt;With the concept of sustainable development and green management put forward, all industries in China pay more attention to the application of the concept of ecological environment protection in enterprise management. For the hotel industry, by improving the green management guarantee system, strengthening the green management of the hotel, guiding customers to enhance the recognition of green consumption and promoting the construction of green hotel, we can not only expand the popularity and influence of the hotel enterprise, establish the brand image, but also promote the sustainable development of the whole hotel industry and bring greater economic benefits for the hotel. 
  
 
</p></abstract><kwd-group><kwd>绿色酒店，意义，问题，对策研究, Green Hotel</kwd><kwd> Significance</kwd><kwd> Problems</kwd><kwd> Countermeasures</kwd></kwd-group></article-meta></front><body><sec id="s1"><title>摘要</title><p>随着可持续发展和绿色管理理念的提出，我国各个行业都更加注重生态环境保护理念在企业经营中的应用。对于酒店业来说，通过完善绿色管理保障体系，加强酒店绿色管理，引导顾客增强对绿色消费的认可，推动绿色酒店建设，不仅可以扩大酒店企业的知名度和影响力，树立品牌形象，还能推动整个酒店业的可持续发展，为酒店带来更大的经济效益。</p></sec><sec id="s2"><title>关键词</title><p>绿色酒店，意义，问题，对策研究</p></sec><sec id="s3"><title>Problems and Countermeasures in the Development of Green Hotel<sup> </sup></title><p>Meiting Liu</p><p>Tianjin University of Commerce, Tianjin</p><p><img src="//html.hanspub.org/file/2-1150750x4_hanspub.png" /></p><p>Received: May 23<sup>rd</sup>, 2021; accepted: Jun. 28<sup>th</sup>, 2021; published: Jul. 5<sup>th</sup>, 2021</p><p><img src="//html.hanspub.org/file/2-1150750x5_hanspub.png" /></p></sec><sec id="s4"><title>ABSTRACT</title><p>With the concept of sustainable development and green management put forward, all industries in China pay more attention to the application of the concept of ecological environment protection in enterprise management. For the hotel industry, by improving the green management guarantee system, strengthening the green management of the hotel, guiding customers to enhance the recognition of green consumption and promoting the construction of green hotel, we can not only expand the popularity and influence of the hotel enterprise, establish the brand image, but also promote the sustainable development of the whole hotel industry and bring greater economic benefits for the hotel.</p><p>Keywords:Green Hotel, Significance, Problems, Countermeasures</p><disp-formula id="hanspub.43685-formula8"><graphic xlink:href="//html.hanspub.org/file/2-1150750x6_hanspub.png"  xlink:type="simple"/></disp-formula><p>Copyright &#169; 2021 by author(s) and Hans Publishers Inc.</p><p>This work is licensed under the Creative Commons Attribution International License (CC BY 4.0).</p><p>http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/</p><p><img src="//html.hanspub.org/file/2-1150750x7_hanspub.png" /> <img src="//html.hanspub.org/file/2-1150750x8_hanspub.png" /></p></sec><sec id="s5"><title>1. 引言</title><p>绿色管理理念是在国家全面推进可持续发展的社会背景下提出的，是指将绿色发展和保护环境的理念融入到企业的日常经营管理活动中。随着社会公众对环保意识的逐渐增强，市场对于绿色产品消费将会产生更大的需求。进行传统酒店业改革，发展绿色酒店是一种顺应时代发展的潮流趋势，从酒店日常的经营活动、产品开发、原料采购、废物处理等方面都需要融入绿色发展的理念，才能更好地推进酒店绿色管理变革进程，以此为顾客提供更加满意的服务。对于酒店来说发展绿色酒店不仅是对于可持续发展理念的深入贯彻，也可以帮助酒店自身在市场竞争中抢占先机，提升经济效益，促进相关产业发展。</p></sec><sec id="s6"><title>2. 绿色酒店理论</title><p>“绿色酒店”可以简单的翻译为“Green Hotel”，在国际上绿色酒店则更多的被翻译为“Ecology-efficient Hotel”意为“生态效益型饭店”，是指那些可以为顾客提供既安全、健康又符合高效利用各类资源、保护生态环境要求的产品和服务的酒店，该类型酒店在整体经营管理活动中秉持对社会生态环境负责任的积极态度，始终以科学高效的利用资源，保护生态环境为基础进行生产经营活动，为酒店带来经济效益。绿色酒店可以说是环境效益和经济效益双赢下的产物 [<xref ref-type="bibr" rid="hanspub.43685-ref1">1</xref>]。</p><p>绿色酒店所提倡的是，不仅要为顾客提供可以满足其对于安全、舒适、健康等需求的服务与产品，同时产品和服务还必须符合高效利用资源和保护生态环境理念。即需要酒店将绿色安全健康和保护生态环境的理念渗透到日常经营管理活动中，通过完善绿色产品的生产加工方式，注重绿色企业形象的建立，有效引导消费者进行绿色消费，从而降低传统酒店行业运营对生态环境的损害，达到保护生态环境和提升酒店经济效益有机结合、协调发展的目的。</p></sec><sec id="s7"><title>3. 推行绿色酒店的意义</title><p>自党的十八大以来，习近平总书记多次对生态文明建设做出重要指示和要求，及其重视对生态环境的保护，并在不同场合反复强调“绿水青山就是金山银山”的发展理念，提倡文明、节约、低碳的环保理念，积极推动社会绿色消费发展。十九大报告指出，我国要坚决推进绿色发展，坚持走绿色发展的道路，所以，推动绿色酒店建设已经成为中国酒店行业未来发展的必然趋势。在此背景下，我国传统酒店业要顺应时代发展趋势，积极响应国家号召，追求经济、社会和环境平衡发展，通过高效利用能源，降低能源消耗量降低运营成本，将经济发展与环境保护有机结合，为酒店企业创造更高的经济效益。</p><p>随着我国各领域积极贯彻落实科学发展观，社会公众的环保意识逐渐增强，大家对环保问题的关注度逐渐提高，推行绿色酒店，生产绿色产品，提倡绿色消费，首先，可以帮助酒店在当前人力成本激增的情况下，为酒店减少大量能源浪费的开支，有效降低运营成本，提高经济效益。其次，可以通过树立为社会负责的正面企业形象，更容易获得社会各界人士的好感和消费，为酒店赢得良好的口碑，提升酒店企业知名度和影响力，提高酒店自身的核心竞争力。除此之外，酒店企业贯彻落实科学发展观，推动绿色酒店建设，还有助于酒店员工和顾客培养良好的绿色环保意识，对深入贯彻可持续发展理念，建设环境友好型和资源节约型社会具有重大意义。</p></sec><sec id="s8"><title>4. 绿色酒店发展中存在的问题</title><sec id="s8_1"><title>4.1. 保障体系不健全</title><p>我国政府虽然大力推进可持续发展理念的深化，也已经拥有了各类自然资源和环境保护的法规政策和提议方案，但是对于绿色酒店监督、管理、保障、维护等相关方面的细节化管理的完善程度还有待加强，部分管理体系或制度不完善，容易导致相关问题不能得到及时解决，导致绿色管理实行的推进较为缓慢。</p><p>同时对于我国酒店行业和部分企业来说，虽然已经意识到绿色管理的重要性，但因为酒店管理者大多对其认识不深以及缺乏实践经验，致使大多数酒店都没有设置专门的环保制度和环保工作监督保障体系，对酒店日常运营中的过度损耗情况不能实现精细化管理，导致绿色管理理念并不能很好的应用到酒店运营管理的实际工作中。</p></sec><sec id="s8_2"><title>4.2. 酒店绿色管理意识较弱</title><p>对于国内大多数酒店企业来说，其对于酒店绿色管理的意识还没有达到清晰明确的地步，较多酒店仍处于为了响应国家号召而盲目的模仿国外先进绿色酒店企业为主，没有真正将绿色管理理念和方法落实到具体经营活动中。更有部分酒店企业只是简单的认为，绿色酒店管理只是单纯的将绿色标识加入酒店的品牌和产品包装表面，从而达到响应国家推行的绿色管理理念的目的。</p><p>目前，国内多数酒店企业管理人员在进行绿色酒店管理时，对绿色管理理念没有正确且清晰的认知，导致在管理实践的过程中，不能将绿色管理理念渗透到管理工作中，进而没有办法准确把握酒店在绿色管理方面存在的本质问题，并提出解决办法。使得绿色管理工作浮于表面，过于形式主义，酒店企业内部绿色管理体系改革难以顺利推进 [<xref ref-type="bibr" rid="hanspub.43685-ref2">2</xref>]。从另一方面来讲，由于国内多数酒店在建设之初没有考虑到绿色环保的问题，节能环保材料应用不足，对于大量基础设施设备的引进和改造来说，不仅技术水平要求过高还需要投入巨额资金，会给酒店带来较大的成本费用，风险较大，导致部分酒店因为资金压力不能或者不愿意实施绿色管理。</p></sec><sec id="s8_3"><title>4.3. 顾客绿色消费意识不强</title><p>虽然随着近些年国家和社会对于绿色、低碳、环保理念的宣传和推广，社会公众的环保意识不断增强，对于绿色消费的认可度较高，但是目前我国消费者对于绿色酒店的认知和消费意愿还处于较低水平。根据艾瑞《中国住宿业绿色发展白皮书》数据显示，中国住宿用户对于绿色酒店的认知度为37.2%，其中完全了解并且居住过的用户仅有7.9%，近几年来有过一定数量的增加，但总体来说还是处于较低水平。大多数顾客在外居住期间，更多在意的还是自己居住的方便感与舒适度，并不会因为支持环保措施，而改变自己的生活习惯。除此之外，大多数酒店坚持“顾客是上帝”的服务理念，对于绿色管理的环保教育也只会在员工间进行，并未对顾客方面产生引导和宣传，不利于提高顾客对于绿色酒店的消费意识 [<xref ref-type="bibr" rid="hanspub.43685-ref3">3</xref>]。</p></sec></sec><sec id="s9"><title>5. 绿色酒店发展对策</title><sec id="s9_1"><title>5.1. 政府部门完善保障体系</title><p>各地区政府部门应以中央出台的可持续发展战略要求以及环境保护法条例为基础，根据各地区实际情况制定适合当地绿色酒店行业发展的法规政策，并设置专门的监督管理机构体系，以此来规范约束和监督酒店行业的日常运营管理中，推动当地绿色酒店管理的实施。</p><p>为了使酒店行业自觉地贯彻落实可持续发展理念，实施绿色酒店管理，政府部门除了制定相关法律法规，严格监督外，还可以制定相关奖惩政策，对于绿色管理实施较为优秀，能源利用率较高，排污处理情况较好的酒店企业给予奖励和表扬，为其他酒店企业树立良好的榜样；对于未达到绿色管理政策要求标准的酒店企业给予适当的批评和惩治措施，以督促其继续改进。例如我国绿色饭店认证标准的实施，根据酒店企业运营管理过程中对于资源的高效利用，能源消耗和浪费的情况来评定等级，我国目前绿色酒店的划分等级主要包括A级、AA级、AAA级、AAAA级、AAAAA级，构建这样“争优评先”的行业氛围，更有利于推进我国绿色酒店行业发展进程。</p></sec><sec id="s9_2"><title>5.2. 加强酒店绿色管理</title><p>①加强酒店管理者绿色管理意识</p><p>酒店管理者的绿色管理意识是否清晰，直接影响着酒店的经营管理模式。酒店管理者过去普遍认为的：酒店进行绿色管理，不论是前期设施设备改造，还是后期的运营管理都会给酒店经营带来较大的成本负担。为了更好的加强酒店绿色管理，应及时转变这种错误观念，根据实践证明，酒店进行绿色经营，不仅不会导致经营成本的大幅度增加，反而会有一定的下降。随着酒店绿色管理能力的提高，对于节能环保设施的应用，节水节电措施的改进等，酒店一次性消耗品的消耗量降低，各类能源的利用率提高，水电资源的浪费下降，自然而然能够降低酒店运营成本，从而使得酒店获得更高的经济效益。</p><p>②改善设施设备，高效利用资源</p><p>加强酒店绿色管理，对于酒店节能环保设施设备的改造设计和规划，应加强和绿色、健康、环保理念的融合，提高酒店设施设备的科学性和环保性。将绿色植物的种植和培养与酒店设计结构相融合，不仅有利于对自然环境的保护，还有利于为顾客营造一种绿色、健康、舒适的居住氛围；对于墙体的改造也可以使用新型环保材料，可有效降低甲醛等有害气体对空气环境的污染；电能消耗量较大也一直使酒店运营成本的高居不下的难题之一，改用节能灯具并合理利用自然光引入室内照明，将大型耗电设备进行节能改造和使用等都可以合理降低酒店电力方面消耗的成本；关于排污系统的合理改造，如将没有经过化学物质污染的废水用于植物灌溉等，都可以有效提高能源利用率。</p><p>③构建绿色酒店企业文化</p><p>企业文化作为一个酒店企业的重要组成部分，将绿色环保、可持续发展的理念融入企业文化建设，不仅可以推动酒店绿色管理的发展，帮助酒店树立绿色环保的企业形象，也可以使员工认识到节约资源、保护环境的重要性，通过不断向员工宣传绿色发展理念，可以更好的帮助员工树立绿色环保意识，使其意识到在酒店管理经营过程中的绿色环保措施对环境保护的重要性，激发员工参与酒店绿色管理活动的积极性，更好的向顾客传达绿色消费和服务理念，有利于酒店更好的推进绿色管理建设。</p></sec><sec id="s9_3"><title>5.3. 引导顾客绿色消费</title><p>①借助新媒体传播绿色消费理念</p><p>在互联网、移动设备极其便利的今天，通过新闻广播、微博热搜、今日头条等新媒体对社会公众大力宣传绿色消费对于环境保护的积极价值，并通过宣传酒店的绿色活动，有利于加强顾客对于绿色消费的认知度，同时也可以吸引社会环保人士的兴趣，拓展新的顾客群体，提升酒店企业的社会知名度和影响力。</p><p>②绿色产品和服务</p><p>绿色酒店的发展要求酒店企业要为顾客提供更加健康、安全、绿色、环保的产品来满足顾客需求。同时也可以通过酒店的绿色管理品牌形象、员工的绿色服务行为、酒店绿色食品生产、酒店内绿色理念宣传标语的设置等，引导顾客更加了解和认识绿色消费，提升顾客对绿色酒店消费的认同感。</p><p>③服务人员对顾客的宣传和引导</p><p>满足顾客需求一直是所有企业所追求和赖以生存的目标，绿色酒店的发展要求酒店不仅要做到满足顾客需求，还要尽可能的引导顾客对绿色消费的需求。如在为顾客点餐时，若顾客点餐数量过多，远远超过就餐人数所需要的食物，服务人员可进行适当提醒，顾客就餐结束后主动询问顾客是否需要将剩余菜品进行打包，并提供帮助等。酒店服务人员是最直接面对顾客的群体，通过他们为顾客提供的绿色服务，会使更容易理解和接受绿色消费。</p><p>④酒店对顾客绿色消费的鼓励</p><p>酒店对顾客的绿色消费行为，给予一定的鼓励，也会有利于增强顾客对酒店绿色消费的认同感，对于积极参与酒店绿色管理活动的顾客，根据不同的绿色活动给予相对应的奖励，可兑换会员积分或代金券等，让更多的顾客愿意了解并参与到酒店的绿色管理中，从而达到引导顾客参与绿色消费的目的 [<xref ref-type="bibr" rid="hanspub.43685-ref4">4</xref>]。</p></sec></sec><sec id="s10"><title>6. 结语</title><p>在全球面临严峻生态危机的情况下，建立绿色酒店、推行绿色管理理念对于酒店行业未来的发展至关重要，想要持续推进绿色酒店建设，必须要将可持续发展理念与酒店经营管理相融合，增强绿色管理意识，构建绿色企业文化，为顾客提供满足其需求的绿色产品和服务，增强顾客对绿色消费的认同感。最终实现经济发展与环境保护的有机结合，增强酒店未来发展的核心竞争力。</p></sec><sec id="s11"><title>文章引用</title><p>刘美婷. 绿色酒店发展中存在的问题与对策研究Problems and Countermeasures in the Development of Green Hotel[J]. 可持续发展, 2021, 11(04): 427-431. https://doi.org/10.12677/SD.2021.114052</p></sec><sec id="s12"><title>参考文献</title></sec></body><back><ref-list><title>References</title><ref id="hanspub.43685-ref1"><label>1</label><mixed-citation publication-type="other" xlink:type="simple">张俊枝. 循环经济视角下绿色酒店管理研究[J]. 辽宁经济管理干部学院学报, 2020(6): 23-25.</mixed-citation></ref><ref id="hanspub.43685-ref2"><label>2</label><mixed-citation publication-type="other" xlink:type="simple">于永琪, 于岩平. 绿色管理在旅游酒店经营中的应用[J]. 当代旅游, 2020, 18(28): 34-35.</mixed-citation></ref><ref id="hanspub.43685-ref3"><label>3</label><mixed-citation publication-type="other" xlink:type="simple">田亚平, 常昊, 黄翅勤, 李青. 我国绿色酒店消费市场的潜力分析与发展对策[J]. 消费经济, 2011, 27(2): 54-57+43.</mixed-citation></ref><ref id="hanspub.43685-ref4"><label>4</label><mixed-citation publication-type="other" xlink:type="simple">余慧慧. 我国绿色酒店管理中存在的问题及对策研究[J]. 农村经济与科技, 2019, 30(12): 133+164.</mixed-citation></ref></ref-list></back></article>