<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><!DOCTYPE article  PUBLIC "-//NLM//DTD Journal Publishing DTD v3.0 20080202//EN" "http://dtd.nlm.nih.gov/publishing/3.0/journalpublishing3.dtd"><article xmlns:mml="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" dtd-version="3.0" xml:lang="en" article-type="research article"><front><journal-meta><journal-id journal-id-type="publisher-id">ASS</journal-id><journal-title-group><journal-title>Advances in Social Sciences</journal-title></journal-title-group><issn pub-type="epub">2169-2556</issn><publisher><publisher-name>Scientific Research Publishing</publisher-name></publisher></journal-meta><article-meta><article-id pub-id-type="doi">10.12677/ASS.2021.107232</article-id><article-id pub-id-type="publisher-id">ASS-43727</article-id><article-categories><subj-group subj-group-type="heading"><subject>ASS20210700000_56471343.pdf</subject></subj-group><subj-group subj-group-type="Discipline-v2"><subject>人文社科</subject></subj-group></article-categories><title-group><article-title>
 
 
  精准思维视域下高校思想政治教育的创新路径研究
  Research on the Innovative Path of Ideological and Political Education in Universities under the Perspective of Precise Thinking
 
</article-title></title-group><contrib-group><contrib contrib-type="author" xlink:type="simple"><name name-style="western"><surname>马</surname><given-names>静音</given-names></name><xref ref-type="aff" rid="aff1"><sub>1</sub></xref><xref ref-type="corresp" rid="cor1"><sup>*</sup></xref></contrib></contrib-group><aff id="aff1"><label>1</label><addr-line>电子科技大学马克思主义学院，四川 成都</addr-line></aff><pub-date pub-type="epub"><day>30</day><month>06</month><year>2021</year></pub-date><volume>10</volume><issue>07</issue><fpage>1677</fpage><lpage>1682</lpage><permissions><copyright-statement>&#169; Copyright  2014 by authors and Scientific Research Publishing Inc. </copyright-statement><copyright-year>2014</copyright-year><license><license-p>This work is licensed under the Creative Commons Attribution International License (CC BY). http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/</license-p></license></permissions><abstract><p>
 
 
  高校思想政治教育承载着为党育人、为国育才的神圣使命。新时代要以精细化的顶层设计为指引，以精品化的内容结构为依托，以精确化的实施方案为抓手，克服高校思想政治教育“精度”不足、“准度”不高、“力度”不强、“深度”不够、“效度”不达标的现实困境，以期实现“粗放型思想政治教育”向“精准化思想政治教育”的积极转变，为新时代高校思想政治教育的提质增效和换档升级提供强劲动力。
   Ideological and political education in colleges and universities carries the sacred mission of nur-turing people for the Party and the country. In the new era, we should take the top-level design as the guide, the high-quality content structure as the basis, and the precise implementation plan as the grasp, so as to overcome the real dilemma that the ideological and political education in colleges and universities is not “precise”, “accurate”, “strong”, “deep” and “effective”. In the end, it will realize the positive change from “rough ideological and political education” to “precise ideological and political education” and provide strong impetus to improve the quality and efficiency of ideological and political education in the new era.
 
</p></abstract><kwd-group><kwd>精准思维，高校思想政治教育，创新路径, Precise Thinking</kwd><kwd> Ideological and Political Education in Universities</kwd><kwd> Innovative Path</kwd></kwd-group></article-meta></front><body><sec id="s1"><title>摘要</title><p>高校思想政治教育承载着为党育人、为国育才的神圣使命。新时代要以精细化的顶层设计为指引，以精品化的内容结构为依托，以精确化的实施方案为抓手，克服高校思想政治教育“精度”不足、“准度”不高、“力度”不强、“深度”不够、“效度”不达标的现实困境，以期实现“粗放型思想政治教育”向“精准化思想政治教育”的积极转变，为新时代高校思想政治教育的提质增效和换档升级提供强劲动力。</p></sec><sec id="s2"><title>关键词</title><p>精准思维，高校思想政治教育，创新路径</p></sec><sec id="s3"><title>Research on the Innovative Path of Ideological and Political Education in Universities under the Perspective of Precise Thinking<sup> </sup></title><p>Jingyin Ma</p><p>School of Marxism, University of Electronic Science and Technology of China, Chengdu Sichuan</p><p><img src="//html.hanspub.org/file/7-2392845x4_hanspub.png" /></p><p>Received: Jun. 9<sup>th</sup>, 2021; accepted: Jun. 30<sup>th</sup>, 2021; published: Jul. 7<sup>th</sup>, 2021</p><p><img src="//html.hanspub.org/file/7-2392845x5_hanspub.png" /></p></sec><sec id="s4"><title>ABSTRACT</title><p>Ideological and political education in colleges and universities carries the sacred mission of nurturing people for the Party and the country. In the new era, we should take the top-level design as the guide, the high-quality content structure as the basis, and the precise implementation plan as the grasp, so as to overcome the real dilemma that the ideological and political education in colleges and universities is not “precise”, “accurate”, “strong”, “deep” and “effective”. In the end, it will realize the positive change from “rough ideological and political education” to “precise ideological and political education” and provide strong impetus to improve the quality and efficiency of ideological and political education in the new era.</p><p>Keywords:Precise Thinking, Ideological and Political Education in Universities, Innovative Path</p><disp-formula id="hanspub.43727-formula33"><graphic xlink:href="//html.hanspub.org/file/7-2392845x6_hanspub.png"  xlink:type="simple"/></disp-formula><p>Copyright &#169; 2021 by author(s) and Hans Publishers Inc.</p><p>This work is licensed under the Creative Commons Attribution International License (CC BY 4.0).</p><p>http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/</p><p><img src="//html.hanspub.org/file/7-2392845x7_hanspub.png" /> <img src="//html.hanspub.org/file/7-2392845x8_hanspub.png" /></p></sec><sec id="s5"><title>1. 引言</title><p>马克思主义的最本质的东西，就在于具体问题具体分析。习近平在多次重要讲话中提及要培养精准思维，精准开展工作，科学阐明了精准思维的内涵与要义，为党和国家各项事业的稳步推进提供了行动指南。党的十八大以来，以习近平同志为核心的党中央将精准思维贯穿到改革发展、脱贫攻坚、治党治国治军、国际交往的方方面面，凸显了新一代领导集体治国理政的理念与风格，促进了国家治理体系和治理能力的现代化。高校思想政治教育作为教育事业发展的重要一环，关乎全面建设社会主义现代化国家新征程的开启，关乎国家发展和民族复兴的进程。在精准思维指引下进行高校思想政治教育改革创新，是推进思想政治教育工作现代化的现实所需，亦是全面提升教育质量的大势所趋。</p></sec><sec id="s6"><title>2. 优化顶层设计：精准思维视域下高校思想政治教育的创新之基</title><p>顶层设计关乎定位、关乎方向、关乎道路。精准思维视域下高校思想政治教育顶层设计应以科学化育人理念为指引，以精细化目标体系为导向，以精益化实践原则为遵循。</p><sec id="s6_1"><title>2.1. 树立科学化的育人理念</title><p>就高校思想政治教育而言，其对精准思维的贯彻就在于理念构建的科学性。首先，表现为坚持一个中心，即以人为中心。习近平总书记指出：“人民对美好生活的向往，就是我们的奋斗目标。”( [<xref ref-type="bibr" rid="hanspub.43727-ref1">1</xref>], p. 4)可以说，我们的教育本质上是以人民为中心的教育，以人民期许为导向，以人民满意为尺度。精准思维视域下高校思想政治教育改革创新应牢牢把握以人为本这一最高宗旨和核心理念，确保方向不偏、靶心不变。其次，表现为树牢两个“导向”，即问题导向与目标导向。树牢问题导向，才能奔着问题思考，对标问题整改。高校思想政治教育改革创新要聚焦社会发展与时代变迁衍生出的“无根生存”“自我迷失”与“价值错位”等思想问题，以现实问题指引思想政治教育的新定位和再出发。树牢目标导向，才能焦点不散、靶心不移。高校思想政治教育改革创新要锚定目标，坚定前行，克服定位不准、目标不明、认识不清等情况。再次，表现为遵循三大“规律”，即思想政治工作规律、教书育人规律以及学生成长规律。高校思想政治教育改革创新是合目的性与合规律性有机统一的过程，应自觉遵循思想政治工作的内在尺度，从规律中寻找突破口和增长点。</p></sec><sec id="s6_2"><title>2.2. 建构精细化的目标体系</title><p>就高校思想政治教育而言，其对精准思维的贯彻也在于目标制定的精细化。从需求侧看，精准思维视域下高校思想政治教育改革创新的目标是满足教育对象自我成长的需求与国家发展的人才需求。“大学生思想政治教育应是充满人文与生命关怀、以生为本的教育”( [<xref ref-type="bibr" rid="hanspub.43727-ref2">2</xref>], p. 15-17)，高校思想政治教育就是教育对象不断坚定政治立场，淬炼思想品德，锤炼道德品行，纯粹理想信念，并最终实现个人自由全面发展的过程。同时，高校思想政治教育还承载着培养社会主义事业建设者和接班人的重大任务与服务中华民族伟大复兴的重要使命。再则，随着社会实践的发展与网络媒介的延伸，教育对象的自我需求与国家发展的人才需求皆处于不断变化之中。故此，高校思想政治教育改革创新必然要以现实需求为导向，提升教育内容的自适应性与实效性。从供给侧看，精准思维视域下高校思想政治教育改革创新的目标是升级供给标准与供给能力。供给侧与需求侧共同构成了高校思想政治教育改革创新的“两翼”，两者相互依存、相互支撑，高校思想政治教育供给层面的改革创新就在于提升整体供给质量。其一，提升供给能力，即要增强供给主体对需求变化的感知力和洞察力。其二，优化供给结构，即要增强供给内容对需求内容的适切性和契合性。</p></sec><sec id="s6_3"><title>2.3. 坚守精益化的实践原则</title><p>就高校思想政治教育而言，其对精准思维的贯彻还在于实践指南的精益化。第一，坚持“守正”与“创新”相统一。所谓守正，是指高校思想政治教育改革创新必须以习近平总书记关于高校思想政治工作的重要论述为指引，恪守原则与底线，坚持社会主义办学方向，从行动上把立德树人根本任务落到实处，不走邪路、歪路与歧路。所谓创新，是指高校思想政治教育要克服以往的痛点、堵点和难点，在主体要素、内容要素、载体要素和环体要素上寻求质的突破，实现全要素升级，做到与时偕行。第二，坚持“顺势”与“乘势”相结合。针对网络技术发展伴生的物理空间流动与时间逻辑演变，高校要顺网络之势，成育人之业。一是要开发线上育人场域。当前，MOOC (慕课)、微课、蓝墨云班课、超星学习通等网络课堂相继出现，创建了师生互动的在线环境，遵循了教育对象认知规律，延展了教育场域时空界限。高校思想政治教育也要建好网、用好网、管好网，在坚守课堂主阵地的同时，积极开发第二课堂，搭建“连心桥”，构筑“同心圆”。二是要净化校园传播生态。用社会主义主流文化引领校园文化和网络文化建设，打造具有系统性和感召力的专题栏目，培植向上向好的校园媒体文化，净化校园媒体环境，使校园媒体成为学生沉淀自我、碰撞灵魂、价值喷薄、情感共鸣的传播场。第三，坚持“共建”与“共享”相契合。“共建才能共享，共建的过程也是共享的过程”( [<xref ref-type="bibr" rid="hanspub.43727-ref3">3</xref>], p. 27)。精准思维视域下高校思想政治教育改革创新要实现主体协同、要素协同、过程协同，形成协同育人大格局，达到聚沙成塔、积水成渊的效果。</p></sec></sec><sec id="s7"><title>3. 深化内容生产：精准思维视域下高校思想政治教育的创新之本</title><p>内容体系关乎根本、关乎人文、关乎思想。精准思视域下高校思想政治教育内容体系应兼具理论深度、思想温度、文化厚度以及视野广度。</p><sec id="s7_1"><title>3.1. 提升高校思想政治教育内容的理论高度</title><p>第一，高校思想政治教育要慢讲、细讲、精讲、深讲马克思主义经典文献。思想政治理论课作为思想政治教育的主渠道，“要用科学理论培养人，遵循不同学段学生的认知规律，把马克思主义基本原理讲清楚、讲透彻”( [<xref ref-type="bibr" rid="hanspub.43727-ref4">4</xref>], p. 20)，从经典文本受精、孕育、成形与结实的全过程洞察科学理论的生成根基、生成机理与生成逻辑，考量其在共时性和历时性视域下所凸显出的实践价值，引导教育对象认识、认同、内化马克思主义理论，进而在坚持马克思主义立场、观点和方法的基础上提升认识世界与改造世界的能力。第二，高校思想政治教育要讲好、讲精、讲透、讲活马克思主义中国化最新理论成果。习近平新时代中国特色社会主义思想与马克思列宁主义、毛泽东思想、邓小平理论、“三个代表”重要思想、科学发展观是一脉相承的关系，具有共同的理论基础、理论精髓与价值理想，是新时代中国共产党的思想旗帜，是党和国家各项重要事业的行动指南。高校思想政治教育要把习近平新时代中国特色社会主义思想“三进”工作落实、落细、落地，凝聚思想共识，汇聚行动合力，用科学理论武装学生头脑，切实提升教育对象的理论素养和政策水平。</p></sec><sec id="s7_2"><title>3.2. 增进高校思想政治教育内容的思想深度</title><p>高校思想政治教育应把握好“破”与“立”的关系，在剥离错误思想干扰的基础上，用共产主义远大理想立德、立身，用爱国主义情怀立言、立行。破技术表象，立信仰之基。活跃在网络场域的大学生渴望通过网络窗口窥探社会现象，但由于其自身理性思维和甄别能力的薄弱，在网络生存过程中极易受到网络舆论与负面社会思潮的冲击，从而动摇内心的理想信念。故此，高校思想政治教育不能片面强调“网络热”，而要将网络技术要素真正融入教学过程，实现思想政治教育网络化的同时，催化网络的思想政治教育功能。譬如，借助数据追踪和分析手段，找出高校思想政治教育的痛点、难点、堵点，真正将教学活动贴近学生的自我需求，还应改进教学话语和互动模式，赋予课堂以语言美、形式新和感情真，真正将理想信念教育落到学生的“心坎里”。破思想乱局，立爱国之本。“爱国主义是中华民族的民族心、民族魂，是中华民族最重要的精神财富。”( [<xref ref-type="bibr" rid="hanspub.43727-ref5">5</xref>], p. 3)事实上，国外敌对势力从未放弃对我国实施“西化”“分化”战略，企图以“颜色革命”阻碍我国经济健康发展和社会和谐稳定。大学生作为新时代的奋斗者和国家建设的生力军，已成为西方敌对势力渗透和策反的重要目标。为此，高校思想政治教育要种好“责任田”，把握好青年的“小麦灌浆期”和“拔节孕穗期”，以具象化手段在细微处下功夫，用思想的洗礼和精神的熏陶，引导学生传承爱国情，砥砺强国志，实践报国行。</p></sec><sec id="s7_3"><title>3.3. 增加高校思想政治教育内容的文化厚度</title><p>底蕴厚重的中华优秀传统文化是民族繁荣发展的文化根基，是中国最深厚的文化软实力，也是思想政治教育创新发展的深层动力。首先，要领悟民族文化之灵魂，守我中华之国本。当前，部分大学生因受到历史虚无主义思潮的侵蚀，对民族传统文化认知肤浅，态度敷衍，缺乏对民族结晶的敬畏之心。对此，高校思想政治教育要主动出击，廓清历史虚无主义思潮的迷雾，用深厚的文化积淀扭转错误观念，用厚重的历史记忆唤醒家国情怀。其次，要传承革命文化之精神，挺我民族之脊梁。历久弥新的红色革命文化作为中华优秀传统文化的延续和发展，是中国人民在新民主主义革命时期形成的文化形态，是革命发展历程与实践经验的缩影。高校思想政治教育应以革命文化的深厚底蕴与革命精神的深邃内涵引导大学生明确自身承载的历史使命，从而进一步坚定理想信念。第三，要传播先进文化之理念，扬我中华之国粹。锐意进取的社会主义先进文化作为面向现代化、面向世界、面向未来的文化，体现着鲜明的民族性、科学性和大众性。发展社会主义先进文化是彰显民族文化自信的关键，是高校思想政治教育的重要任务，更是新时代大学生应秉持的文化态度和文化理念。</p></sec><sec id="s7_4"><title>3.4. 拓宽高校思想政治教育内容的视野广度</title><p>作为新思想、新理论、新观点传播的重要阵地，能否始终把握前沿热点，决定着高校思想政治教育是否具有前瞻性和引领性。首先，要把握学科热点。学科热点是高校思想政治教育热点追踪的重中之重，对学科热点的精准研判能够引领学生的思想意识，实现课程内容的开拓创新。譬如，在党的十九届五中全会召开后，全国各地高校积极将会议精神融入思想政治理论课，深化大学生对我国发展环境以及远景目标的理解。其次，要把握社会热点。所谓社会热点，是指在一定时间段内受到群众广泛关注，极具传播力和辐射力的现实问题，其具有功能双面性和正向可导性。再则，网络社会的崛起促进了社会意见表达的自由性和非制度性，使得大学生网民可以一跃成为意见领袖和正义化身。高校思想政治教育应将社会热点纳入教育内容体系之中，通过回应主动、有效互动与话语生动实现情感疏导和舆论引导，牢牢把握网络舆论场的主动权和主导权。唯此，才能应对大学生存在的认知不清、研判不准、立场不定等问题。再次，要把握校园热点。校园是大学生精神文化活动的物理空间，校园热点往往直接体现着学生的“关注点”和“需求点”。高校思想政治教育应注重从校园热点中汲取“生长土壤”，挖掘“育人养分”，从而激发学生的精神动力和行为潜能。最后，要把握网络热点。“网络技术使人类遨游在由0和1组合的二进制代码构成的虚拟世界”( [<xref ref-type="bibr" rid="hanspub.43727-ref6">6</xref>], p. 82)，并以复杂的关系网络承载着人的利益诉求、心理诉求和娱乐诉求，成为大学生世界观、人生观、价值观养成的重要场域。但与现实世界所不同的是，虚拟空间中凸显的“后真相”幻境是“真”与“假”的统一体，遭遇着技术无法解决的伦理问题和道德困境，可能会对大学生的社会认知、网络表达、思维理性产生消极影响。为此，高校思想政治教育必须敢于“亮剑”，不回避争议，不蒙蔽真相，积极主动将网络热点纳入供给内容体系中，用网络热点吸引学生关注，用网络话语拉近师生距离。</p></sec></sec><sec id="s8"><title>4. 细化实施方案：精准思维视域下高校思想政治教育的创新之要</title><p>实施方案关乎执行、关乎落实、关乎实效。精准思维视域下高校思想政治教育创新要夯实技术支撑、完善环节设计、健全机制保障。</p><sec id="s8_1"><title>4.1. 夯实高校思想政治教育的技术支撑</title><p>第一，优化校园网络基础设施。网络基础设施是高校思想政治教育精准化的前提和基础，在即将到来的5G时代，高校要抓住时机全面提升校园网络的供给质量，配置好学生网络生存与思想政治教育工作有序开展的硬件设施。第二，引介大数据技术手段。大数据时代，数字化预测、制定、创收成为社会发展新的增长点，形成了交互性、开放性和即时性的数据传播网络。可以说，大数据作为社会变革的镜像，不仅代表着呈指数型增长的数据量，还反映了社会生活领域的广泛数字化。大学生穿梭于多个网络平台，留下了丰富的数字痕迹，其数字化生存样态已成为共识，为高校思想政治教育借助数据爬虫、数据清洗、数据可视化和数据挖掘技术分析学生的自我需求提供了无限可能。故此，高校思想政治教育改革创新也要搭乘“世界数字化”的列车，借助大数据追踪技术和可视化分析技术提升高校思想政治教育的精准化和针对性。第三，构建信息化教育平台。大学生作为网络空间的活跃群体，在网络交往、在线学习、网络消费、网络娱乐的过程中产生了海量的数据信息。高校应强化与专门性网站、自媒体平台、虚拟实践平台、在线学习平台的交流合作，借助媒介平台搜集到的价值信息，挖掘数据涵纳的学生需求，切实推进高校思想政治教育的网络化、数字化、智慧化和智能化。</p></sec><sec id="s8_2"><title>4.2. 完善高校思想政治教育的环节设计</title><p>高校思想政治教育要适应新形势、开拓新思路，从“大处着眼，小处着手”，对准聚焦，找准穴位。第一，精准锁定教育对象。高校要借助大数据爬虫技术，对教育对象在网络学习、网络消费、网络娱乐过程中产生的行为数据进行重点爬取，进而通过数据清洗、数据过滤以及数据可视化处理，对每条数据的内容属性和价值含量进行精确标识，力求全面把握教育对象思想和行为的完整演变过程，精准呈现“学生画像”。第二，精准研判教育对象。依据上一阶段的“学生画像”，教育者要迅速在数据图谱中锁定“异常走向”，并对该单个数据条进行提取和挖掘，深究数据背后蕴含的多维度、叠加性的关系范畴，并从数据演绎、数据裂变、数据重组中精准把握教育对象思想状态。第三，精准引导教育对象。教师施教与学生受教是高校思想政治教育教学互动的两个向度，教育需求是学生对教育内容表现出的倾向性，是教育者开展教育活动的内在规定性。因此，高校思想政治教育应探寻教育对象的互动模式、表达习惯与接收方式，对行为异常的学生进行针对性地思想引导，实现知识本位向学生本位的转变。</p></sec><sec id="s8_3"><title>4.3. 健全高校思想政治教育的机制保障</title><p>为保障高校思想政治教育的精准化转型，应健全相关的保障机制。第一，建立权威系统的培训机制。教师队伍是高校思想政治教育改革创新的实施者和主力军，直接决定着高校思想政治教育精准化发展能否实现。为切实提升教师的信息素养、媒介素养、网络素养和课程整合素养，高校要制定出科学完备的培训机制，督促教师不断进行自我提升，打造一支业务精湛、充满活力的思想政治教育队伍。第二，建立科学有效的激励机制。为激发高校思想政治教育工作者的主观能动性和工作积极性，高校要制定合理的绩效考核机制，采取适当的物质奖励和精神激励，鼓励相关工作者积极主动地致力于高校思想政治教育的精准化发展。第三，建立协调贯通的反馈机制。当前，云计算、区块链技术在采集学习过程中生成性行为数据已成为可能。高校可依据数据平台爬取的数据集合，以可视化、动态化的方式，全方位、全时段、全景域呈现高校思想政治教育改革创新的工作进度，实现信息反馈的全时性和随时性。</p></sec></sec><sec id="s9"><title>5. 结语</title><p>概而论之，在精准思维视域下进行高校思想政治教育改革创新是推进立德树人根本任务之所需，亦是达成时代新人培育目标之所向。新时代高校思想政治教育要秉持党中央的新定位、新要求和新指示，做到因时而变、因势而动、顺势而为，在守正中创新，在创新中守正，为实现高校思想政治教育的高质量发展积蓄力量。</p></sec><sec id="s10"><title>基金项目</title><p>2020年度教育部人文社会科学研究规划基金项目“历史合力论视域下高校思想政治教育协同育人的建构路径研究”(项目编号：20YJA710001)；2020年四川省教育厅网络思想政治教育研究课题“疫情防控期间高校网络思想政治工作体系建构路径研究”(CJWSZ20-02)；2020年中央高校基本科研业务费(中央财政专项)哲学社科繁荣计划“大数据时代精准思政创新模式研究”(ZYGX2020FRJH011)的阶段性成果。</p></sec><sec id="s11"><title>文章引用</title><p>马静音. 精准思维视域下高校思想政治教育的创新路径研究Research on the Innovative Path of Ideological and Political Education in Universities under the Perspective of Precise Thinking[J]. 社会科学前沿, 2021, 10(07): 1677-1682. https://doi.org/10.12677/ASS.2021.107232</p></sec><sec id="s12"><title>参考文献</title></sec></body><back><ref-list><title>References</title><ref id="hanspub.43727-ref1"><label>1</label><mixed-citation publication-type="other" xlink:type="simple">习近平谈治国理政[M]. 北京: 外文出版社, 2014.</mixed-citation></ref><ref id="hanspub.43727-ref2"><label>2</label><mixed-citation publication-type="other" xlink:type="simple">刘娟. 大学生思想政治教育亲和力研究[J]. 学校党建与思想教育, 2018(24): 15-17.</mixed-citation></ref><ref id="hanspub.43727-ref3"><label>3</label><mixed-citation publication-type="other" xlink:type="simple">习近平. 在省部级主要领导干部学习贯彻党的十八届五中全会精神专题研讨班上的讲话[M]. 北京: 人民出版社, 2016.</mixed-citation></ref><ref id="hanspub.43727-ref4"><label>4</label><mixed-citation publication-type="other" xlink:type="simple">习近平. 思政课是落实立德树人根本任务的关键课程[M]. 北京: 人民出版社, 2020.</mixed-citation></ref><ref id="hanspub.43727-ref5"><label>5</label><mixed-citation publication-type="other" xlink:type="simple">中共中央、国务院. 新时代爱国主义教育实施纲要[M]. 北京: 中国法制出版社, 2019.</mixed-citation></ref><ref id="hanspub.43727-ref6"><label>6</label><mixed-citation publication-type="other" xlink:type="simple">吴满意, 宁文英, 王欣玥, 等. 网络思想政治教育生态系统研究[M]. 北京: 人民出版社, 2019.</mixed-citation></ref></ref-list></back></article>