<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><!DOCTYPE article  PUBLIC "-//NLM//DTD Journal Publishing DTD v3.0 20080202//EN" "http://dtd.nlm.nih.gov/publishing/3.0/journalpublishing3.dtd"><article xmlns:mml="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" dtd-version="3.0" xml:lang="en" article-type="research article"><front><journal-meta><journal-id journal-id-type="publisher-id">AE</journal-id><journal-title-group><journal-title>Advances in Education</journal-title></journal-title-group><issn pub-type="epub">2160-729X</issn><publisher><publisher-name>Scientific Research Publishing</publisher-name></publisher></journal-meta><article-meta><article-id pub-id-type="doi">10.12677/AE.2021.114183</article-id><article-id pub-id-type="publisher-id">AE-43849</article-id><article-categories><subj-group subj-group-type="heading"><subject>AE20210400000_30926068.pdf</subject></subj-group><subj-group subj-group-type="Discipline-v2"><subject>人文社科</subject></subj-group></article-categories><title-group><article-title>
 
 
  “一带一路”倡议下高校商务英语复合型人才培养模式探究
  Research on the Cultivation Model of Business English Interdisciplinary Talents in Universities under “The Belt and Road Initiative”
 
</article-title></title-group><contrib-group><contrib contrib-type="author" xlink:type="simple"><name name-style="western"><surname>郭</surname><given-names>海桃</given-names></name><xref ref-type="aff" rid="aff2"><sup>2</sup></xref><xref ref-type="aff" rid="aff1"><sup>1</sup></xref></contrib><contrib contrib-type="author" xlink:type="simple"><name name-style="western"><surname>李</surname><given-names>敏</given-names></name><xref ref-type="aff" rid="aff3"><sup>3</sup></xref><xref ref-type="aff" rid="aff1"><sup>1</sup></xref></contrib></contrib-group><aff id="aff2"><addr-line>兰州大学外国语学院，甘肃 兰州</addr-line></aff><aff id="aff3"><addr-line>南京师范大学外国语学院，江苏 南京</addr-line></aff><aff id="aff1"><addr-line>null</addr-line></aff><pub-date pub-type="epub"><day>28</day><month>06</month><year>2021</year></pub-date><volume>11</volume><issue>04</issue><fpage>1184</fpage><lpage>1188</lpage><permissions><copyright-statement>&#169; Copyright  2014 by authors and Scientific Research Publishing Inc. </copyright-statement><copyright-year>2014</copyright-year><license><license-p>This work is licensed under the Creative Commons Attribution International License (CC BY). http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/</license-p></license></permissions><abstract><p>
 
 
   
   笔者通过分析“一带一路”倡议下，增强我国对外话语权的人才需求后发现，商务英语人才是重要的培养和发展对象。本文以市场需求为基础，对“一带一路”理念下新的人才队伍建设需求和方向进行了探究，结果对加强我国对外话语权以及高校调整现行商务英语人才培养模式具有一定的参考价值。 After analyzing the demand for talents to enhance China’s Foreign Discourse Power under “The Belt and Road Initiative”, the author finds that business English talent is an important training and development object. Based on the market demand, this paper probes into the demand and direction of the new talent team construction under the concept of “The Belt and Road Initiative”, and the results have certain reference value for strengthening China’s foreign discourse power and the necessity of adjusting the current business English teaching curriculum system. 
  
 
</p></abstract><kwd-group><kwd>一带一路，商务英语，人才培养，中国对外话语权, The Belt and Road Initiative</kwd><kwd> Business English</kwd><kwd> Personnel Training</kwd><kwd> China’s Foreign Discourse Power</kwd></kwd-group></article-meta></front><body><sec id="s1"><title>摘要</title><p>笔者通过分析“一带一路”倡议下，增强我国对外话语权的人才需求后发现，商务英语人才是重要的培养和发展对象。本文以市场需求为基础，对“一带一路”理念下新的人才队伍建设需求和方向进行了探究，结果对加强我国对外话语权以及高校调整现行商务英语人才培养模式具有一定的参考价值。</p></sec><sec id="s2"><title>关键词</title><p>一带一路，商务英语，人才培养，中国对外话语权</p></sec><sec id="s3"><title>Research on the Cultivation Model of Business English Interdisciplinary Talents in Universities under “The Belt and Road Initiative”<sup> </sup></title><p>Haitao Guo<sup>1</sup>, Min Li<sup>2</sup></p><p><sup>1</sup>School of Foreign Languages and Literatures, Lanzhou University, Lanzhou Gansu</p><p><sup>2</sup>School of Foreign Languages and Literatures, Nanjing Normal University, Nanjing Jiangsu</p><p><img src="//html.hanspub.org/file/31-1161652x4_hanspub.png?20210715080410198" /></p><p>Received: Jun. 10<sup>th</sup>, 2021; accepted: Jul. 7<sup>th</sup>, 2021; published: Jul. 14<sup>th</sup>, 2021</p><p><img src="//html.hanspub.org/file/31-1161652x5_hanspub.png?20210715080410198" /></p></sec><sec id="s4"><title>ABSTRACT</title><p>After analyzing the demand for talents to enhance China’s Foreign Discourse Power under “The Belt and Road Initiative”, the author finds that business English talent is an important training and development object. Based on the market demand, this paper probes into the demand and direction of the new talent team construction under the concept of “The Belt and Road Initiative”, and the results have certain reference value for strengthening China’s foreign discourse power and the necessity of adjusting the current business English teaching curriculum system.</p><p>Keywords:The Belt and Road Initiative, Business English, Personnel Training, China’s Foreign Discourse Power</p><disp-formula id="hanspub.43849-formula21"><graphic xlink:href="//html.hanspub.org/file/31-1161652x6_hanspub.png?20210715080410198"  xlink:type="simple"/></disp-formula><p>Copyright &#169; 2021 by author(s) and Hans Publishers Inc.</p><p>This work is licensed under the Creative Commons Attribution International License (CC BY 4.0).</p><p>http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/</p><p><img src="//html.hanspub.org/file/31-1161652x7_hanspub.png?20210715080410198" /> <img src="//html.hanspub.org/file/31-1161652x8_hanspub.png?20210715080410198" /></p></sec><sec id="s5"><title>1. 引言</title><p>新时期，我国愈发重视提高国际话语权，增强中华文化的国际影响力和加强对外文化体系建设，并致力于推动中华文化走向世界。为了能够更好地实现这一远大目标，在外交领域和国际事务实践中，我国通过多种途径不断提高自身国际话语权，如改变中国在国际政治、经济、学术等领域的失语状态，国家领导人在国外主流媒体上发声，改变语言风格，增强话语感召力，不断提高制度性发言权，积极创设国际组织和机构，努力向国际化大平台组织并输送人才，在外交领域积极提出中国倡议和中国理念，参与全球治理，承担大国责任。</p><p>“一带一路”的理念更是随着国力的提升，我国主动发出倡议、布局议程和参与规则制定的典型举措。其既展现了中国在争取国际话语权的主动姿态，同时又为加强国际化经济、文化传播提供了千载难逢的机遇。中国不仅可以以此为契机让世界了解中国的思想体系与文化价值观，树立大国形象，还可以加强沿线国家间的友好沟通，打破偏见，实现共赢。同时，我们必须认识到，当前国际话语权正在由国家行为体向国际组织、网络、个人等非国家行为体流散，突破了以国家行为体为主的原有状况。对此，“一带一路”倡议从概念到行动、从行动到落实，最终到收获，在不同的发展阶段都需要既精通语言文化，又懂得商务、法律等国际化专业知识的人才确保顺利实现这一目标。</p><p>中国与一带一路沿线国家的贸易往来、文化交流、政治合作等，都需要精通国际通用语言、熟练掌握国际通行惯例、跨文化沟通能力较强的商务英语人才，提高商务英语人才的培养质量对加强我国对外话语具有重要意义 [<xref ref-type="bibr" rid="hanspub.43849-ref1">1</xref>]。</p></sec><sec id="s6"><title>2. “一带一路”倡议下培养商务英语人才的必要性</title><p>“一带一路”倡议是中国主动提出中国倡议、中国理念，在世界经济政治格局逐渐发生变化的新时代，这是我国进一步扩大对外开放水平和深化国际化合作的新平台，也是我国在国际合作领域的一种制度创新，它所秉持的和平合作、开放包容、互学互鉴等精神也体现了中国文化的传统。当前，以美国为代表的发达国家不断调整国家战略，力图维护对国际关系的主导权，给新兴发展中国家带来了巨大阻力。此外，它们对中国的焦虑、疑虑还在一直持续，甚至日渐增强。面对复杂的外界环境，只有国际化、复合型、应用型，且具有突出思辨能力的商务英语人才能够为充分发挥“一带一路”的经济、政治、文化纽带作用、增强我国对外话语权起到保障作用 [<xref ref-type="bibr" rid="hanspub.43849-ref2">2</xref>]。因此，培养高素质、高水平的商务英语人才是当前“一带一路”建设中的重要一环。这与《高等学校商务英语专业本科教学质量国家标准》要求的不谋而合，它明确提出商务英语本科专业的学生应具备语言运用能力、跨文化交际能力、商务实践能力、思辨与创新能力以及自主学习的能力 [<xref ref-type="bibr" rid="hanspub.43849-ref2">2</xref>]。这五项能力是“一带一路”倡议下，实现“政策沟通、设施联通、贸易畅通、资金融通、民心相通”目标、真正发挥“一带一路”促进国际合作、拉动全球经济、改进国际民生作用的重要保障。因此，培养具备这五项能力的商务英语人才同时也是增强中国对外话语权的必要举措。</p></sec><sec id="s7"><title>3. “一带一路”倡议下对商务英语人才的培养要求</title><p>商务英语是实操类的语言工具，如果没有对国家对外话语权战略的深刻认识和对自己的工作实践与国家宏观战略之间的紧密联系的深刻理解，就无法发挥其真正的价值。在对外交往领域，商务英语人才的目标应该是为我国赢得更多的对外话语权，而不只是简单地完成工作业务。在国家积极争取国际话语权、参与全球治理的战略背景下，商务人才培养还需要与国家战略紧密联系，商务英语人才必须要有国家话语权意识，深刻意识到自己的工作实践与国家宏观战略之间的紧密联系。除此之外，提升商务英语人才对国家对外话语权战略的深刻认识的同时，还要使他们具备在跨文化商务活动中展现中国文化、践行中国理念的基本素质，要加强对商务英语人才的中国传统文化教育，增强其中国文化素养，使其能够讲好中国故事，提升中国文化的国际影响力。因此，在“一带一路”倡议下，商务英语人才应该熟悉“一带一路”沿线各国历史文化、社会制度、宗教信仰以及风土人情，掌握不同国家的经济、政治、文化政策及其运转规则 [<xref ref-type="bibr" rid="hanspub.43849-ref3">3</xref>]。</p></sec><sec id="s8"><title>4. 关于商务英语人才培养的有关建议</title><p>据劳动人事部统计，商务英语专业毕业生的就业率一直在各专业中居于前10位。即使在近年来大学生就业普遍不景气的情况下，大多数院校商务英语专业毕业生的就业率仍然保持90%以上。目前商务英语专业毕业生就业前景较好，市场需求的就业面也相对宽泛，商务英语专业在人才市场的认可度较高。但通过调查走访，笔者发现部分高校商务英语专业的教学课程体系依旧比较传统，课程教学主要以讲解课本内容为主，重在培养学生的读写能力，而对语言的运用与实践也只是集中在以学生为中心来演示PPT的层面，对学生听说能力的培养与跨文化交际的能力需求存在较大差距，与对商务英语专业人才的要求存在不少差异。因此，我们需要重新思考现行商务英语教学体系与“一带一路”理念下市场对商务英语人才需求之间的关系，结合“一带一路”倡议及2018 年《外国语言文学类教学质量国家标准》中对高校商务英语专业人才的培养规格和模式的要求，从多方面探索完善商务英语教学课程体系的有效途径。</p><p>(一) 加大商务英语实践性课程比重</p><p>在“一带一路”倡议下，“走出去”企业对商务英语专业人才的基本英语技能和商务专业技能会有更高的要求，同时用人单位也更加注重应聘者的相关人际礼仪。因此，在当下的商务英语教学过程中应该注重培养学生的实战技能，课程设置也应适当将纯理论的知识调整为辅助性教学的工具，课堂的教学内容，特别是与实际工作密切相关的知识，必须与实践相联系，使课堂教学的内容更好地指导实践、服务实践 [<xref ref-type="bibr" rid="hanspub.43849-ref4">4</xref>]。为有效提高学生的实践能力，提升其专业应用的技能，高校应大胆增加、删减和改变课程内容，减少基础的英语读、写教学，增加与商务工作密切相关的实践性内容，比如适当减少英语听、说、读、写的训练，把它们作为课后自学的内容，课堂教学尽量为学生讲授商务函电、商务合同以及商务谈判等方面的专业知识。</p><p>(二) 打造“学用一体”的学习环境</p><p>“一带一路”理念的提出对跨境商务人才的综合素质有了更高的要求。商务英语作为一门实践性很强的学科，需要专门的实践训练。目前，多数高校在教学中虽然选用英汉双语教材或英语原版教材，但从整体上看，教材理论知识繁杂，学生实践活动相对较少，教材实用性稍差。因此，学校应改进对商务英语专业教材的选取，注重时效性，采用案例教学法进行教学。同时，要号召教师调整教学方法，在教学过程中要摒弃传统的“满堂灌”，采用一些生动活跃的方式与学生形成互动，激发学生学习热情，进而更好地实现教学目标。为此，学校可以通过完善实训设施、建立模拟外贸实训室等手段优化教学，不断强化对学生实战能力的培训。相比语音室和多媒体教室，学生最理想的培训场所应当是按照“走出去”企业的实际工作内容和流程建立的外贸模拟实训室。在实训室，结合特定的案例模拟各种场景，并适时转换学生角色，要求学生进行各种模拟训练，不断强化学生的实战技能，将理论学习和实践应用相结合，从而达到良好的学习效果 [<xref ref-type="bibr" rid="hanspub.43849-ref5">5</xref>]。</p><p>(三) 建立商务英语课程评价标准</p><p>从商务英语学科课程发展历程来看，很多专业教师强调人才培养的重要地位，但是对于应该“如何培养”，却没有良好课程标准、评价标准和课程教学方式等关键措施作为保障。传统的课程评价模式重知识、轻能力，重结果、轻过程，过多关注学生知识和技能的量化考核，以考试成绩评价学生的学习能力，忽视学生个体差异和全面发展，评估标准、评估手段和方法单一，学生主体意识得不到发挥，不利于实施以学生施以学生实践能力和创新精神为核心的素质教育 [<xref ref-type="bibr" rid="hanspub.43849-ref6">6</xref>]。因此，推动基于商务英语核心素养的人才培养模式改革，需要从课程设置、师资队伍建设、教学模式、实践教学体系和教学评价方式的系统层面进行。另外根据《教学要求》，商务英语专业知识与能力由不同的模块构成，即语言知识与技能模块、商务知识与技能模块、跨文化交际能力模块以及人文素养模块。针对这些模块在商务英语专业课程设置中所占的比例以及课程侧重点的不同可以提出具体的实现目标，形成重知识、能力、过程的课程评价方案 [<xref ref-type="bibr" rid="hanspub.43849-ref7">7</xref>]。</p></sec><sec id="s9"><title>5. 结论</title><p>随着我国综合国力的增强，面对不公正的世界秩序和格局，我国日益重视争取国际话语权，加强国际传播能力和对外话语体系建设，推动中华文化走向世界。为能更好地实现这一目标，培养既精通语言文化，又懂得商务、法律等专业知识，具备语言运用能力、跨文化交际能力、商务实践能力、思辨与创新能力和自主学习能力的商务英语人才，成为当前“一带一路”建设的重要任务。在国家积极争取国际话语、参与全球治理的战略背景下，商务英语人才的培养不仅需要高校紧密结合国家战略认真研究、部署，同时作为未来传播中国文化的使者和代言人，商务英语专业人士也需要根据自身发展规划而提前努力。</p></sec><sec id="s10"><title>文章引用</title><p>郭海桃,李 敏. “一带一路”倡议下高校商务英语复合型人才培养模式探究Research on the Cultivation Model of Business English Interdisciplinary Talents in Universities under “The Belt and Road Initiative”[J]. 教育进展, 2021, 11(04): 1184-1188. https://doi.org/10.12677/AE.2021.114183</p></sec><sec id="s11"><title>参考文献</title></sec></body><back><ref-list><title>References</title><ref id="hanspub.43849-ref1"><label>1</label><mixed-citation publication-type="other" xlink:type="simple">李敏. “一带一路”背景下国际化外语人才培养模式及路径探索[J]. 海外英语, 2020(22): 134-135.</mixed-citation></ref><ref id="hanspub.43849-ref2"><label>2</label><mixed-citation publication-type="other" xlink:type="simple">陈曦蓉. 《商务英语本科专业教学指南》指导下思辨能力导向的商务英语课程教学研究[J]. 外语教育研究, 2020, 8(4): 1-7.</mixed-citation></ref><ref id="hanspub.43849-ref3"><label>3</label><mixed-citation publication-type="other" xlink:type="simple">任杰, 王立非. 商务英语研究新领域之跨国语言管理——评《跨国管理与语言》[J]. 外语教学, 2021, 42(2): 46-48.</mixed-citation></ref><ref id="hanspub.43849-ref4"><label>4</label><mixed-citation publication-type="other" xlink:type="simple">徐明. “一带一路”背景下高职学生的英语跨文化交际能力人才培养模式研究[J]. 才智, 2019(32): 151.</mixed-citation></ref><ref id="hanspub.43849-ref5"><label>5</label><mixed-citation publication-type="other" xlink:type="simple">姜帆, 李淑华. “一带一路”背景下本科院校与高职院校商务英语人才培养中的问题与对策[J]. 中外企业家, 2018, 609(19): 186.</mixed-citation></ref><ref id="hanspub.43849-ref6"><label>6</label><mixed-citation publication-type="other" xlink:type="simple">何琼, 段四梅. “一带一路”沿线国家的国别商务英语教育发展现状分析——评《国别商务英语教育探索》[J]. 教育发展研究, 2021, 41(2): 2.</mixed-citation></ref><ref id="hanspub.43849-ref7"><label>7</label><mixed-citation publication-type="other" xlink:type="simple">文秋芳. 论外语专业研究生高层次思维能力的培养[J]. 学位与研究生教育, 2008(10): 29-34.</mixed-citation></ref></ref-list></back></article>