<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><!DOCTYPE article  PUBLIC "-//NLM//DTD Journal Publishing DTD v3.0 20080202//EN" "http://dtd.nlm.nih.gov/publishing/3.0/journalpublishing3.dtd"><article xmlns:mml="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" dtd-version="3.0" xml:lang="en" article-type="research article"><front><journal-meta><journal-id journal-id-type="publisher-id">MM</journal-id><journal-title-group><journal-title>Modern Management</journal-title></journal-title-group><issn pub-type="epub">2160-7311</issn><publisher><publisher-name>Scientific Research Publishing</publisher-name></publisher></journal-meta><article-meta><article-id pub-id-type="doi">10.12677/MM.2021.117091</article-id><article-id pub-id-type="publisher-id">MM-43965</article-id><article-categories><subj-group subj-group-type="heading"><subject>MM20210700000_54542404.pdf</subject></subj-group><subj-group subj-group-type="Discipline-v2"><subject>经济与管理</subject></subj-group></article-categories><title-group><article-title>
 
 
  民营企业高质量发展概念框架及评价体系构建——以浙江国自机器人有限公司为例
  Construction of the Conceptual Framework and Evaluation System for the High Quality Development of Private Enterprises—Taking Zhejiang Guozi Robot Co., Ltd. as an Example
 
</article-title></title-group><contrib-group><contrib contrib-type="author" xlink:type="simple"><name name-style="western"><surname>戴</surname><given-names>钰慧</given-names></name><xref ref-type="aff" rid="aff2"><sup>2</sup></xref><xref ref-type="aff" rid="aff1"><sup>1</sup></xref></contrib><contrib contrib-type="author" xlink:type="simple"><name name-style="western"><surname>郑</surname><given-names>寒</given-names></name><xref ref-type="aff" rid="aff2"><sup>2</sup></xref><xref ref-type="corresp" rid="cor1"><sup>*</sup></xref></contrib></contrib-group><aff id="aff2"><addr-line>浙江财经大学东方学院，浙江 嘉兴</addr-line></aff><aff id="aff1"><addr-line>null</addr-line></aff><pub-date pub-type="epub"><day>06</day><month>07</month><year>2021</year></pub-date><volume>11</volume><issue>07</issue><fpage>724</fpage><lpage>731</lpage><permissions><copyright-statement>&#169; Copyright  2014 by authors and Scientific Research Publishing Inc. </copyright-statement><copyright-year>2014</copyright-year><license><license-p>This work is licensed under the Creative Commons Attribution International License (CC BY). http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/</license-p></license></permissions><abstract><p>
 
 
  “国民经济和社会发展十四五规划和二〇三五年远景目标的建议”中多次提到，民营经济作为经济发展的主要推动力量，民营企业作为民营经济的主体，是加速区域经济高质量发展的重要承载体。“浙江国自”依托工业自动化国家研究中心、工业技术国家重点实验室及浙大智能系统与控制研究所的背景，一直以来专注于智能机器人的研究开发与推广。本文以浙江省经济发展高质量指标体系为依据，通过政策查阅、文献研究、实地访谈等方式，对“浙江国自”进行现状调查，演绎分析民营企业“三维度，七特征”，剖析其高质量发展方向，以期引领地区民营企业高质量发展，对推动地区社会经济的整体高质量发展具有理论及实践意义。
   “National economic and social development of the 14th Five-Year Plan and 2035 vision goals of the proposal” repeatedly mentioned: Private economy is the main driving force of economic develop-ment; private enterprises are the main body of private economy, which is an important carrier to accelerate the high-quality development of regional economy. Based on the background of National Research Center of Industrial Automation, State Key Laboratory of Industrial Technology and Institute of Intelligent System and Control of Zhejiang University, Zhejiang Guozi has been focusing on the research, development and promotion of intelligent robots. Based on the high quality indi-cator system of economic development in Zhejiang Province, this paper conducts an investigation on the status quo of “Zhejiang Guowi” by means of policy review, literature research, field interviews, etc., analyzes the “three dimensions and seven characteristics” of private enterprises, and analyzes their high quality development direction, in order to lead the high quality development of private enterprises in the region. It has theoretical and practical significance to promote the overall high quality development of regional social economy.
 
</p></abstract><kwd-group><kwd>民营企业，高质量发展，概念框架，评价体系, Private Enterprises</kwd><kwd> High Quality Development</kwd><kwd> Conceptual Framework</kwd><kwd> Evaluation System</kwd></kwd-group></article-meta></front><body><sec id="s1"><title>摘要</title><p>“国民经济和社会发展十四五规划和二〇三五年远景目标的建议”中多次提到，民营经济作为经济发展的主要推动力量，民营企业作为民营经济的主体，是加速区域经济高质量发展的重要承载体。“浙江国自”依托工业自动化国家研究中心、工业技术国家重点实验室及浙大智能系统与控制研究所的背景，一直以来专注于智能机器人的研究开发与推广。本文以浙江省经济发展高质量指标体系为依据，通过政策查阅、文献研究、实地访谈等方式，对“浙江国自”进行现状调查，演绎分析民营企业“三维度，七特征”，剖析其高质量发展方向，以期引领地区民营企业高质量发展，对推动地区社会经济的整体高质量发展具有理论及实践意义。</p></sec><sec id="s2"><title>关键词</title><p>民营企业，高质量发展，概念框架，评价体系</p></sec><sec id="s3"><title>Construction of the Conceptual Framework and Evaluation System for the High Quality Development of Private Enterprises</title><p>—Taking Zhejiang Guozi Robot Co., Ltd. as an Example<sup> </sup></p><p>Yuhui Dai, Han Zheng</p><p>Dongfang College, Zhejiang University of Finance &amp; Economics, Jiaxing Zhejiang</p><p><img src="//html.hanspub.org/file/6-1121555x4_hanspub.png?20210722082244583" /></p><p>Received: May 28<sup>th</sup>, 2021; accepted: Jul. 13<sup>th</sup>, 2021; published: Jul. 20<sup>th</sup>, 2021</p><p><img src="//html.hanspub.org/file/6-1121555x5_hanspub.png?20210722082244583" /></p></sec><sec id="s4"><title>ABSTRACT</title><p>“National economic and social development of the 14th Five-Year Plan and 2035 vision goals of the proposal” repeatedly mentioned: Private economy is the main driving force of economic development; private enterprises are the main body of private economy, which is an important carrier to accelerate the high-quality development of regional economy. Based on the background of National Research Center of Industrial Automation, State Key Laboratory of Industrial Technology and Institute of Intelligent System and Control of Zhejiang University, Zhejiang Guozi has been focusing on the research, development and promotion of intelligent robots. Based on the high quality indicator system of economic development in Zhejiang Province, this paper conducts an investigation on the status quo of “Zhejiang Guowi” by means of policy review, literature research, field interviews, etc., analyzes the “three dimensions and seven characteristics” of private enterprises, and analyzes their high quality development direction, in order to lead the high quality development of private enterprises in the region. It has theoretical and practical significance to promote the overall high quality development of regional social economy.</p><p>Keywords:Private Enterprises, High Quality Development, Conceptual Framework, Evaluation System</p><disp-formula id="hanspub.43965-formula41"><graphic xlink:href="//html.hanspub.org/file/6-1121555x6_hanspub.png?20210722082244583"  xlink:type="simple"/></disp-formula><p>Copyright &#169; 2021 by author(s) and Hans Publishers Inc.</p><p>This work is licensed under the Creative Commons Attribution International License (CC BY 4.0).</p><p>http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/</p><p><img src="//html.hanspub.org/file/6-1121555x7_hanspub.png?20210722082244583" /> <img src="//html.hanspub.org/file/6-1121555x8_hanspub.png?20210722082244583" /></p></sec><sec id="s5"><title>1. 引言</title><p>十九大报告中指出，中国已经进入特色社会主义新时代，“由高速增长阶段转向高质量发展阶段”是我国经济发展的新特征，也意味着经济的历史性转变。2017年12月，习近平总书记在中央经济工作会议会上对高质量发展作了全面阐述，并要求加快形成推动高质量发展的指标体系、统计体系、标准体系、指标体系、政绩考核、绩效评价 [<xref ref-type="bibr" rid="hanspub.43965-ref1">1</xref>]。而2020年新冠疫情爆发并蔓延至全球，众多小微型企业遭受冲击，经济下挫明显。如今，虽然疫情状况有所好转，但中国制造业依旧时刻面临着防控疫情、转型升级等多重压力。面对疫情带来的影响，企业需要剖析其高质量发展方向及评价指标体系，考虑如何提升其抗击内外部经济环境压力，逆势而上，进而促进我国经济的高质量发展。机器人行业作为我国重点关注的高新技术产业，其作为高科技装备，无论在推动国防军事、智能制造、资源开发、还是在培育发展更多新兴产业上都有重要意义。因此，机器人企业需要不断求新求变生存发展，了解高质量发展概念及建立高质量指标体系，促进企业高质量发展。</p><p>当前，中国经济已由高速增长阶段转变为高质量发展阶段。民营企业作为推动经济高质量发展的关键效力，也需在扩大规模的同时注重质量提升。本文以浙江省经济发展高质量指标体系为依据，通过政策查阅、文献研究、实地访谈等方式对“浙江国自”进行现状调查，演绎分析民营企业“三维度，七特征”，剖析其高质量发展方向，以期引领地区民营企业高质量发展，同时具有指导作用，对推动地区经济高质量发展形成理论和实践意义。</p><p>目前，关于企业高质量发展评价体系的研究已经有了许多成果，但是对于制造业民营企业高质量发展的研究还较少。本文通过参考黄速建构建国有企业高质量发展框架研究的思路，将民营企业的概念框架从企业的发展系统、价值实现层次以及价值对象范围三个维度，总结价值驱动、资源能力、产品服务、经营状况、管理机制、综合绩效和社会声誉七大高质量发展特征 [<xref ref-type="bibr" rid="hanspub.43965-ref2">2</xref>]。根据企业内外部对高质量发展的要求为基础，综合估量“浙江国自”的实际情况，建立起一套适用于其高质量发展的概念框架及其评价指标体系。同时，也可以为制造业的相关企业亟待高质量高效率发展提供借鉴，增强企业的核心竞争力和能力，其具有重要的实践及应用意义。</p></sec><sec id="s6"><title>2. 理论基础与文献综述</title><sec id="s6_1"><title>2.1. 理论基础</title><p>企业的高质量发展进一步可以促进经济的高质量发展。经济学中，大卫&#183;李嘉图提出了比较优势理论 [<xref ref-type="bibr" rid="hanspub.43965-ref3">3</xref>]。该理论认为，国际贸易的基础是生产技术的差别，以及由此产生相关的相对成本的差别。因此，每个国家都应根据“两利相权取其重、两弊相权取其轻”的原则，集中生产并且出口其具有“比较优势”的产品，进口它本身有“比较劣势”的产品。引申在企业中，任何一个企业无论资本上强或弱，无论处于什么发展阶段，都会有其具有比较优势的产品或者资源，合理安排生产，双方进行贸易，使双方都能够用同样的劳动耗费，获得比分工之前得到的更多产品。</p><p>世界上每个事物的发展都离不开生命周期，企业当然也不例外。所说的“企业的生命周期”，是指其出生、生长、扩大、衰减甚至死亡的过程，不同的企业在其生命周期不同阶段所呈现的特征其实具有某些共性。明白了解这些共性，便于企业清晰了解自己所处的周期阶段，采取不同的战略。民营企业多处于发展期，企业高层都希望企业在现有基础水平上向更高一级发展，那么，高质量发展将是最佳战略，合理的评价指标体系将是关键。</p></sec><sec id="s6_2"><title>2.2. 文献综述</title><p>通过对文献及相关资料进行的整理，发现高质量发展的表达叙述被提出后，众多学者及相关人员对高质量发展进行了众多的研究，本文主要从民营企业评价体系构建方面进行框架梳理，希望对构建民营企业高质量评价体系提供参考或借鉴。</p><p>李梦欣(2019)在创新、协调、绿色、开放、共享发展的基础之上构建出了新时代背景下经济高质量发展的指标体系，并采用了神经网络模拟算法对现状进行了相关评价 [<xref ref-type="bibr" rid="hanspub.43965-ref4">4</xref>]。杨波(2019)对国有企业高质量发展评价指标体系进行重构，且体现出了三大特色 [<xref ref-type="bibr" rid="hanspub.43965-ref5">5</xref>]。程子潇(2020)构建了一套国有施工企业高质量发展评价指标体系，从质量变革、效率变革、动力变革三个维度出发，建立了17项一级指标、41项二级指标，据此来评价企业发展质量水平，并提出了具有可操作性的量化测算方法和模型 [<xref ref-type="bibr" rid="hanspub.43965-ref6">6</xref>]。孟蔚校(2018)在推动中小企业高质量发展的文章中提到，要实施推动中小企业转型升级、同时深化中小企业产学研合作和发展新动能等相关举措来促进中小企业的高质量发展 [<xref ref-type="bibr" rid="hanspub.43965-ref7">7</xref>]。</p><p>通过对相关大量文献的梳理发现，研究学者们对待高质量评价体系的研究大部分都比较宏观，对微观小型的民营企业高质量评价相对较少。本文基于前人探索研究的基础上，利用企业高质量发展的三维度及七特征，立足民营企业发展研究视角，构建民营企业高质量发展概念框架及评价指标体系。</p></sec></sec><sec id="s7"><title>3. “浙江国自”高质量发展概念框架</title><sec id="s7_1"><title>3.1 “浙江国自”简介</title><p>浙江国自机器人技术有限公司，成立于2011年。国自公司依托工业自动化工程研究中心、浙江大学智能系统与控制研究所和工业控制技术国家重点实验室的雄厚技术背景，多年来，一直专注于机器人的开发和推广，集开发、制造、营销及服务为一体，秉承永远创业、不断创新的精神及企业文化，致力于为市场提供一流的机器人产品、技术和方案。现有业务已覆盖智能移动机器人、智能制造等领域。17年和美国巨星与史泰博正式签署了《机器人服务协议》，成为其仓库物流机器人系统的全球指定唯一供应商，“浙江国自”不仅在国内占据前位，还走向了世界，实现了“中国制造”向“中国智造”的转变。</p></sec><sec id="s7_2"><title>3.2. “浙江国自”高质量发展的三维度分析</title><p>企业的高质量发展是一种具有综合性的概念，也代表着企业发展的新方向，是新时代格局下的重要发展路线。虽然现实中企业高质量发展因为企业的不同性质而存在许多差异，但是在更高的层面上，其应当存在着相同的特质。由此得出，企业高质量的发展与企业发展系统、价值实现层次和价值对象范围息息相关，同时，这也构成了刻画当下企业高质量发展方向的三个维度(详见图1)。企业发展系统包括企业发展动力、能力要素、行为表现、制度屏障、绩效管理五个方面。价值实现层次包括价值创造、价值沟通、价值认同三个方面。价值对象范围包括企业视角、利益相关者视角、社会视角三个方面。</p><p>图1. “浙江国自”三维度分析</p><p>通过对“浙江国自”的调研，对其发展系统进行梳理和分析，从发展动力、发展能力、行为表现和绩效评价四个方面进行了总结。发展动力方面，“浙江国自”保持着成立初期的组织结构，各部门各司其职，保证有效管理。保持人才优势，建立科研中心，多名专家作为技术指导。发展能力方面，“浙江国自”拥有雄厚的工控背景以及独特的技术优势，借助资本市场不断实现了企业从“中国制造”向“中国智造”的巨大飞跃，具有高质量发展的能力要素。行为表现方面，“浙江国自”除了现有国内电网50%左右的市场服务份额之外，近几年不断开拓海外市场，与美国巨星与美国史泰博公司签署了《机器人服务协议》，成为其仓库服务运行物流机器人系统的全球唯一指定供应商。绩效评价方面，企业采用管理干部考核提拔360˚绩效评价，普通员工KPI指标评价和部门考核绩效平衡单法，多维度多方面的科学考核。</p><p>企业高质量发展意味着企业首先具有强大的价值创造能力以及卓越的价值创造水平，使其能够致力于对经济可持续发展的贡献(ISO，2010)<sup>1</sup>。创造出有利于发展的经济价值以及社会价值。目前“浙江国自”主要处于价值创造层面，向价值沟通方向发展。“浙江国自”一直呈现给广大客户真诚可靠的状态，与国内外众多领域的企业形成了长期的合作关系，两者之前互利共赢。同时，共有多种类人才百十余人，形成了以硕士、博士、博士后为主干力量的机器人开发团队，保证产品的技术创新性和行业内的先进性，为生产生活创造了巨大的便利。同时，整合研发研制等力量，以产学教研结合为驱动力量，调整高校科研管理体制，建立高效并科学的运行机制，实现了价值实现的基础层次。</p><p>任何企业的发展都是企业与社会和利益相关方互动的结果，是企业与环境一同演化的过程(肖红军等2018) [<xref ref-type="bibr" rid="hanspub.43965-ref8">8</xref>]。从企业的视角看。“浙江国自”一直实施多元化战略，依靠自身的研究开发能力，持续研发技术领先新产品，一直专注于机器人的推广和开发，集科研开发、生产制造、市场营销及服务等为一体，覆盖智能机器人、智能制造等多个相关领域。从利益相关者视角看。“浙江国自”的利益相关者包括：企业上游供应商、下游客户、企业员工等，企业注重品牌形象，信誉良好，并与众多领域的知名企业结成长期合作伙伴关系，共谋发展，企业员工配股，员工参与企业发展战略，各利益相关者与企业发展目标、利益和行动趋同。从社会视角看，随着劳动力工资水平的不断提高，技术的不断发展，机器人的成本正在逐渐下降，机器换人的成本优势开始得到体现，未来机器人的普及将是必然趋势，制造业转型升级的趋势也已刻不容缓。机器人的应用极大便利生产生活。</p></sec><sec id="s7_3"><title>3.3. “浙江国自”高质量发展特征分析</title><p>综合对企业发展系统、价值对象范围和价值实现层次三个维度的分析，企业的高质量发展呈现出下面五大特质(详见图2)，即资源能力突出、产品服务一流、管理机制有效、综合绩效卓越、社会声誉良好。综合对“浙江国自”的调研和了解，发现其在资源能力、产品服务、管理机制、综合绩效、社会声誉这几方面做的较好，符合高质量发展的特征。</p><p>图2. “浙江国自”高质量发展特征分析</p><p>1) 资源能力突出</p><p>“浙江国自”在提高科技成果转化率方面，一直加强技术力量，使一些技术和产品都实现了国际赶超。同时，公司整合研究开发研制等多种力量，关注各地机器人产业扶持基金等落地项目，以市场为导向，以产学研结合为驱使力，增大转化费用投入力度，以技术发展从根本上解决短板问题，提高机器人行业的整体水平，扩大国内产品的市场占有率 [<xref ref-type="bibr" rid="hanspub.43965-ref9">9</xref>]。</p><p>2) 产品服务一流</p><p>在产品体系方面，“浙江国自”拥有与机器人相关的核心技术体系，并在此基础上构建了领先的工业机器人产品线和服务机器人产品，广泛应用于工业自动化领域和公用事业领域。通过众多国内领先技术的掌握，国自研发并生产了众多优质产品，广泛应用于汽车、电力、物流、铁路、橡胶轮胎等行业，深受大批高端客户的喜爱。</p><p>3) 管理机制有效</p><p>“浙江国自”成立初期，按现代企业制度要求，有多个机构。随着公司规模的不断扩大，改革为事业部制组织架构。同时还拥有财务部、营销部、等多个部门。各部门权责分明、运行有效。同时，公司严格按照法律、法规及规定运作，与此同时，管理体制和运行机制也在不断创新，经营管理水平处于高水平，这保证了公司能一直在激烈的竞争中保持效益持续并且稳定增长。</p><p>4) 综合绩效卓著</p><p>浑厚的工控技术背景和独特的优势使其在同行业中快速脱颖而出。“浙江国自”一直围绕机器人以及智能制造持续深耕，快速发展，成为行业内同时发展服务与工业机器人的企业之一。注重技术的“浙江国自”，在成立初期就建立了博士后工作站，第二年建立了院士工作站，已掌握移动智能机器人所必备的全方位运动机构与规划控制、机器人自定位与自主导航等一系列世界先进技术，构成其机器人研发整体技术架构。</p><p>5) 社会声誉良好</p><p>良好的社会声誉是企业重要的无形资产和软实力，“浙江国自”十分注重品牌形象，保持着信誉良好，长期以来呈现给客户真诚、诚信、可靠的状态。一直不断加强与其他公司的合作、学习，同时与众多领域和行业的知名企业，国家电网、上汽集团、安吉物流、国机集团等，结成长期合作伙伴关系，共谋发展。</p></sec></sec><sec id="s8"><title>4. “浙江国自”高质量发展综合体系构建</title><p>基于“浙江国自”高质量发展“三维度”和“五特征”分析，探求企业自身发展指标是验证“浙江国自”高质量发展水平的重要途经(具体逻辑详见图3)。从企业发展系统、价值实现层次和价值对象范围三个维度和资源能力、产品服务、管理机制、综合绩效、社会声誉五个方面的特征出发，选取企业自身指标体系，构建了企业财务、学习能力、风险防范和环境友好五项一级指标，应收账款周转率、研发投入占销售收入比重等九个具体的二级指标体系(详见表1)。据此取得“浙江国自”高质量发展指数，评价该企业的发展质量水平，为未来可操作性量化测算方法和模型实现奠定研究基础 [<xref ref-type="bibr" rid="hanspub.43965-ref10">10</xref>]。</p><p>图3. “浙江国自”高质量发展综合指标体系构建逻辑</p><sec id="s8_1"><title>4.1. 财务指标发展体系</title><p>财务指标是指企业总结和评价财务状况和经营成果的相对指标。企业规定有三类衡量指标：偿债能力指标、营运能力指标、盈利能力指标。本文主要选取应收账款周转率、成本费用利润率作为其具体指标来衡量“浙江国自”的运营现状。应收账款周转率来衡量“浙江国自”应收账款的速度，反映公司的资金使用效率。成本费用利用率反映“浙江国自”在当期发生的所有成本费用带来收益的能力。</p></sec><sec id="s8_2"><title>4.2. 环境指标发展体系</title><p>十九大以来，中国进入新时代，不断的宣传绿水青山就是金山银山，生态文明也在不断提升。可持续发展理念深入人心，企业的高质量发展必须将环境保护作为重中之重。本文选取企业环保投入力度、是否通过ISO14000环境管理体系认证作为国自公司高质量评价指标。来衡量“浙江国自”绿色发展指数和环保能力。</p></sec><sec id="s8_3"><title>4.3. 学习能力发展体系</title><p>在市场的竞争中，企业之间的竞争力关键就在于科技创新，习近平总书记也曾在多次发表讲话中强调了创新的重要性。在学习创新理念的指引下，“浙江国自”应不断加大新技术的研发，加大对高科技人才的引进培育等，促使企业不断高质量发展 [<xref ref-type="bibr" rid="hanspub.43965-ref11">11</xref>]。本文选取研发投入占销售收入的比重、企业产学研合作能力、企业知识产权创造能力作为评价指标。研发投入占销售收入的比例反映出企业研发的投入力度，是企业高质量的重要衡量标准之一。企业产学研合作能力反映企业的协同创新能力。企业知识产权创造能力反映企业的知识产权能力。</p></sec><sec id="s8_4"><title>4.4. 风险防范能力发展体系</title><p>对于企业的高质量发展，风险的提前防范至关重要，要想做到可持续高质量发展，必须做到有效的防范、控制好安全风险、市场风险及财务风险。本文主要选取了财务风险方面，选择了流动比率及资产负债率来作为风险评价指标。流动比率能够衡量出“浙江国自”的短期偿债能力。资产负债率可以综合评价“浙江国自”的负债水平及债权人发放贷款的安全程度。</p><table-wrap id="table1" ><label><xref ref-type="table" rid="table1">Table 1</xref></label><caption><title> “Zhejiang Guozi” high quality development index syste</title></caption><table><tbody><thead><tr><th align="center" valign="middle" >一级指标</th><th align="center" valign="middle" >二级指标</th><th align="center" valign="middle" >指标解释</th></tr></thead><tr><td align="center" valign="middle"  rowspan="2"  >财务指标</td><td align="center" valign="middle" >应收账款周转率</td><td align="center" valign="middle" >衡量应收账款的速度，反映资金使用效率</td></tr><tr><td align="center" valign="middle" >成本费用利润率</td><td align="center" valign="middle" >反映当期发生的所有成本费用带来收益的能力</td></tr><tr><td align="center" valign="middle"  rowspan="3"  >学习指标</td><td align="center" valign="middle" >研发投入占销售收入比重</td><td align="center" valign="middle" >反映研发投入的程度</td></tr><tr><td align="center" valign="middle" >企业产学研合作能力</td><td align="center" valign="middle" >反映协同创新能力</td></tr><tr><td align="center" valign="middle" >企业知识产权创造能力</td><td align="center" valign="middle" >反映知识产权能力</td></tr><tr><td align="center" valign="middle"  rowspan="2"  >风险防范指标</td><td align="center" valign="middle" >流动比率</td><td align="center" valign="middle" >衡量短期偿债能力</td></tr><tr><td align="center" valign="middle" >资产负债率</td><td align="center" valign="middle" >反映负债水平及债权人发放贷款的安全程度</td></tr><tr><td align="center" valign="middle"  rowspan="2"  >环境指标</td><td align="center" valign="middle" >企业环保投入力度</td><td align="center" valign="middle" >反映环保能力</td></tr><tr><td align="center" valign="middle" >是否通过ISO14000环境管理体系认证</td><td align="center" valign="middle" >反映绿色发展指数</td></tr></tbody></table></table-wrap><p>表1. “浙江国自”高质量发展指标体系</p></sec></sec><sec id="s9"><title>5. 总结与展望</title><p>随着经济全球化的快速及深入发展，我国的经济已经从高速增长阶段转向高质量发展阶段，目前正处于转变经济发展方式、合理优化经济结构、持续转换增长动力的关键期。民营企业作为国家经济强速发展的中坚力量，必须要深刻的了解自身并持续加以改进，实现不断的高质量发展。为了明确民营企业高质量发展的具体方面，并进一步进行合理的评价，本文以“浙江国自”的三维度七特征分析为基础，从财务指标、环境指标、学习能力、风险防范四个方面构建了国自公司高质量发展指标体系。以期为“浙江国自”高质量发展提供评价工具，同时为其它民营企业高质量发展提供评价指标的借鉴。</p><p>企业高质量发展研究内涵丰富且评价复杂，本文以“浙江国自”为例，研究了民营企业高质量发展的概念框架和评价体系，虽有部分研究成效，但也存在诸多的问题，仅仅是民营企业高质量发展方向的初步研究，未来可以选择更多不同领域的企业，采用不同的评价方法来对该评价指标的适用性进行验证，以期引领地区民营企业高质量发展。</p></sec><sec id="s10"><title>基金项目</title><p>本论文由浙江省教育厅科研项目资助，项目编号Y202045035。</p><p>本论文由浙江财经大学东方学院2020年度院级大学生科研项目资助，项目编号2020dfx022。</p><p>本论文由浙江财经大学东方学院2020年度大学生创新创业训练项目资助，项目编号202013294006。</p></sec><sec id="s11"><title>文章引用</title><p>戴钰慧,郑 寒. 民营企业高质量发展概念框架及评价体系构建——以浙江国自机器人有限公司为例Construction of the Conceptual Framework and Evaluation System for the High Quality Development of Private Enterprises—Taking Zhejiang Guozi Robot Co., Ltd. as an Example[J]. 现代管理, 2021, 11(07): 724-731. https://doi.org/10.12677/MM.2021.117091</p></sec><sec id="s12"><title>参考文献</title></sec></body><back><ref-list><title>References</title><ref id="hanspub.43965-ref1"><label>1</label><mixed-citation publication-type="other" xlink:type="simple">坚持习近平新时代中国特色社会主义经济思想——论贯彻落实中央经济工作会议精神[N]. 人民日报, 2017-12-22.</mixed-citation></ref><ref id="hanspub.43965-ref2"><label>2</label><mixed-citation publication-type="other" xlink:type="simple">黄速建, 肖红军, 王欣. 论国有企业高质量发展[J]. 中国工业经济, 2018(10): 19-41.</mixed-citation></ref><ref id="hanspub.43965-ref3"><label>3</label><mixed-citation publication-type="other" xlink:type="simple">段亚丁, 车维汉. 国外李嘉图比较优势理论实证研究之评述[J]. 国际贸易问题, 2014(4): 164-172.</mixed-citation></ref><ref id="hanspub.43965-ref4"><label>4</label><mixed-citation publication-type="other" xlink:type="simple">李梦欣, 任保平. 新时代中国高质量发展的综合评价及其路径选择[J]. 财经科学, 2019(5): 26-40.</mixed-citation></ref><ref id="hanspub.43965-ref5"><label>5</label><mixed-citation publication-type="other" xlink:type="simple">杨波. 国有企业高质量发展评价指标体系分析[J]. 会计之友, 2019(23): 45-49.</mixed-citation></ref><ref id="hanspub.43965-ref6"><label>6</label><mixed-citation publication-type="other" xlink:type="simple">程子潇. 国有施工企业高质量发展评价指标体系研究[J]. 企业改革与管理, 2020(2): 222-224.</mixed-citation></ref><ref id="hanspub.43965-ref7"><label>7</label><mixed-citation publication-type="other" xlink:type="simple">孟尉校. 努力推动中小企业高质量发展[J]. 西部大开发, 2018(11): 56-59.</mixed-citation></ref><ref id="hanspub.43965-ref8"><label>8</label><mixed-citation publication-type="other" xlink:type="simple">肖红军. 共享价值、商业生态圈与企业竞争范式转变[J]. 改革, 2015(7): 129-141.</mixed-citation></ref><ref id="hanspub.43965-ref9"><label>9</label><mixed-citation publication-type="other" xlink:type="simple">付朋霞, 刘青松. 中小企业高质量发展评价体系构建[J]. 信息通信技术与政策, 2020(5): 83-86.</mixed-citation></ref><ref id="hanspub.43965-ref10"><label>10</label><mixed-citation publication-type="other" xlink:type="simple">陆玲波. 苏州市民营企业高质量发展指标体系的构建[J]. 现代经济信息, 2020(13): 197-198.</mixed-citation></ref><ref id="hanspub.43965-ref11"><label>11</label><mixed-citation publication-type="other" xlink:type="simple">侯黄萍. 粤港澳大湾区高质量发展评价指标的构建与影响因素研究[D]: [硕士学位论文]. 广州: 广东外语外贸大学, 2020.</mixed-citation></ref></ref-list></back></article>