<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><!DOCTYPE article  PUBLIC "-//NLM//DTD Journal Publishing DTD v3.0 20080202//EN" "http://dtd.nlm.nih.gov/publishing/3.0/journalpublishing3.dtd"><article xmlns:mml="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" dtd-version="3.0" xml:lang="en" article-type="research article"><front><journal-meta><journal-id journal-id-type="publisher-id">AE</journal-id><journal-title-group><journal-title>Advances in Education</journal-title></journal-title-group><issn pub-type="epub">2160-729X</issn><publisher><publisher-name>Scientific Research Publishing</publisher-name></publisher></journal-meta><article-meta><article-id pub-id-type="doi">10.12677/AE.2021.114199</article-id><article-id pub-id-type="publisher-id">AE-44002</article-id><article-categories><subj-group subj-group-type="heading"><subject>AE20210400000_22680984.pdf</subject></subj-group><subj-group subj-group-type="Discipline-v2"><subject>人文社科</subject></subj-group></article-categories><title-group><article-title>
 
 
  “武器装备系统概论”课程思政教学改革初探
  Preliminary Reform of Course Ideology and Politics Teaching in “Introduction Weapon Equipment Systems”
 
</article-title></title-group><contrib-group><contrib contrib-type="author" xlink:type="simple"><name name-style="western"><surname>罗</surname><given-names>爱民</given-names></name><xref ref-type="aff" rid="aff1"><sup>1</sup></xref><xref ref-type="aff" rid="aff2"><sup>2</sup></xref></contrib></contrib-group><aff id="aff1"><label>1</label><addr-line>null</addr-line></aff><aff id="aff2"><label>1</label><addr-line>国防科技大学信息系统工程重点实验室，湖南 长沙</addr-line></aff><pub-date pub-type="epub"><day>28</day><month>06</month><year>2021</year></pub-date><volume>11</volume><issue>04</issue><fpage>1304</fpage><lpage>1307</lpage><permissions><copyright-statement>&#169; Copyright  2014 by authors and Scientific Research Publishing Inc. </copyright-statement><copyright-year>2014</copyright-year><license><license-p>This work is licensed under the Creative Commons Attribution International License (CC BY). http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/</license-p></license></permissions><abstract><p>
 
 
   
   课程思政是进行学生思想教育的一项重要实践活动。“武器装备系统概论”课程是一门综合性较强的公共课程，其中蕴含着丰富的思想教育元素。结合课程的特点，从思政教学的教学目标、教学内容和教学设计等方面进行教学研究和改革实践，实践表明教学改革取得较好的效果。 Ideological and political education is an important practical activity of students’ ideological education. The course of introduction to weapon equipment system is a comprehensive public course, which contains rich elements of ideological education. Combined with the characteristics of the course, the teaching research and reform practice are carried out from the teaching objectives, content and teaching design of ideological and political education. The practice shows that the teaching reform has achieved good results. 
  
 
</p></abstract><kwd-group><kwd>思政教育，武器装备，教学改革, Ideology and Politics Teaching</kwd><kwd> Weapon Equipment</kwd><kwd> Teaching Reform</kwd></kwd-group></article-meta></front><body><sec id="s1"><title>摘要</title><p>课程思政是进行学生思想教育的一项重要实践活动。“武器装备系统概论”课程是一门综合性较强的公共课程，其中蕴含着丰富的思想教育元素。结合课程的特点，从思政教学的教学目标、教学内容和教学设计等方面进行教学研究和改革实践，实践表明教学改革取得较好的效果。</p></sec><sec id="s2"><title>关键词</title><p>思政教育，武器装备，教学改革</p></sec><sec id="s3"><title>Preliminary Reform of Course Ideology and Politics Teaching in “Introduction Weapon Equipment Systems”<sup> </sup></title><p>Aimin Luo</p><p>Science and Technology on Information Systems Engineering Laboratory, National University of Defense Technology, Changsha Hunan</p><p><img src="//html.hanspub.org/file/47-1161696x4_hanspub.png?20210722081425959" /></p><p>Received: Jun. 18<sup>th</sup>, 2021; accepted: Jul. 13<sup>th</sup>, 2021; published: Jul. 21<sup>st</sup>, 2021</p><p><img src="//html.hanspub.org/file/47-1161696x5_hanspub.png?20210722081425959" /></p></sec><sec id="s4"><title>ABSTRACT</title><p>Ideological and political education is an important practical activity of students’ ideological education. The course of introduction to weapon equipment system is a comprehensive public course, which contains rich elements of ideological education. Combined with the characteristics of the course, the teaching research and reform practice are carried out from the teaching objectives, content and teaching design of ideological and political education. The practice shows that the teaching reform has achieved good results.</p><p>Keywords:Ideology and Politics Teaching, Weapon Equipment, Teaching Reform</p><disp-formula id="hanspub.44002-formula39"><graphic xlink:href="//html.hanspub.org/file/47-1161696x6_hanspub.png?20210722081425959"  xlink:type="simple"/></disp-formula><p>Copyright &#169; 2021 by author(s) and Hans Publishers Inc.</p><p>This work is licensed under the Creative Commons Attribution International License (CC BY 4.0).</p><p>http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/</p><p><img src="//html.hanspub.org/file/47-1161696x7_hanspub.png?20210722081425959" /> <img src="//html.hanspub.org/file/47-1161696x8_hanspub.png?20210722081425959" /></p></sec><sec id="s5"><title>1. 引言</title><p>人才是当今国家之间竞争的关键因素。高等教育作为高端人才培养的重要基地，培养立志为中国特色社会主义奋斗的又红又专、德才兼备、全面发展的有用人才是首要任务。在世界政治、经济发展不断变化的过程中，社会的各类思潮不断地冲击大学生群体。互联网+时代给广大学生提供更广泛的信息资源，当代大学生所认识的世界更为广泛和丰富，特别是00后的大学生从小生活在互联网和自媒体高速发展的环境中，获取不同思想和知识的渠道很多，思维也十分多元和活跃，传统的思政课程难以满足时代对大学生思想修养培养的要求。如何坚持传统思政课堂优势，同时探索新的渠道，发挥大学教学中“潜移默化”的育人功能是当下高校思想教育面临的难题。</p><p>针对人才培养的新特点和要求，2016年召开了全国高校思想政治工作会议，教育部在2017年和2020年分别印发《高校思想政治工作质量提升工程实施纲要》 [<xref ref-type="bibr" rid="hanspub.44002-ref1">1</xref>] 和《高等学校课程思政建设指导纲要》 [<xref ref-type="bibr" rid="hanspub.44002-ref2">2</xref>]。纲要提出要积极推动以课程思政为目标的课堂教学改革，要求广大教员用好课堂教学这个主渠道，专业课程应承担起课程思政建设载体的作用，充分发挥育人作用，将课程思政教育教学理念融入专业课教学各环节，将课程思政常态化、制度化，引导学生在学习知识的同时，树立正确的人生观和价值观，使广大学生拥有强烈的家国情怀和使命担当意识。目前各大学都在积极开展课程思政的教学探索和实践，本文针对武器装备系统概论课程教学开展课程思政的教学改革研究。</p></sec><sec id="s6"><title>2. 武器装备系统概论课程思政教学分析</title><sec id="s6_1"><title>2.1. 教学内容组成</title><p>武器装备系统概论是一门的公共基础课程，旨在让学生了解各类武器装备，在掌握典型装备基本技术原理的基础上，了解武器装备的形态和类型、战术技术性能，建立对武器系统整体认知，并熟悉典型作战样式中武器装备的运用原则与方法。</p><p>武器装备系统概论课程以战争和武器、不同作战样式对武器的需求为切入点，课程知识点内容设计采用“四纵四横”的总体框架。“四纵”结构按照力量投送观点将武器装备系统划分为弹药、武器、平台和体系四个层次，如图1所示。其中平台是对武器的综合集成，体系侧重平台和武器的综合运用。</p></sec><sec id="s6_2"><title>2.2. 课程思政的分析</title><p>在现有知识教学目标和能力目标的基础上，进一步明确思政育人目标。课程思政基本教学目标是价值导向和知识传授相融合，将思想教育贯穿主要教学环节，在传授知识和培养能力的同时，在教学中融入社会主义核心价值观和人生观，传播正能量，帮助学生树立正确理想信念。</p><p>图1. 武器装备系统概论教学内容的“四纵”结构</p><p>结合课程思政的基本要求和武器装备系统概论课程特点，武器装备系统概论课程思政的教学目标是：使学生在学习武器装备系统知识的同时，增强民族自豪感和忧患意思，增强“四个自信”，坚定学生扎根军营的信念和敢打必胜的信心。</p><p>基于武器装备系统概论课程思政的教学目标，积极探索和寻找思政教育与课程内容的结合点，不断完善教学大纲和教学要求，明确身心素质、军人素养的基本要求。</p><p>对照文献 [<xref ref-type="bibr" rid="hanspub.44002-ref3">3</xref>] 提出的思政元素，武器装备系统概论课程重点培养的思政元素具体包括：优越高效的国家制度、心系中华的爱国情怀、工业强国的民族追求、居安思危的家国记忆、科技创新的拼搏斗志、恪尽职守的职业道德、精诚合作的团队意识和锐意敢为的创业精神。</p></sec></sec><sec id="s7"><title>3. 课程思政的教学设计</title><p>以修改后的武器装备系统概论教学大纲为指导，结合武器装备系统概论知识体系中的各知识点的内容和特点，围绕思政教学内容积极开展课堂教学设计，使得思政教学内容与知识点的内容有机融合，使思政教学进入课堂润物细无声，避免生搬硬套。</p><p>结合“四纵四横”的总体框架，以概述、技术原理、典型装备及体系和作战运用“四横”为主线，分析各部分内容的特点，对各部分思政内容开展教学设计。</p><sec id="s7_1"><title>3.1. 概述部分</title><p>概述部分主要讲授基本概念、历史发展沿革以及装备的发展趋势等内容。在教学中，直接结合国内外装备发展进程，从以下方面进行思政教学。一方面通过介绍建国以来我军武器装备发展取得的巨大进展，例如，在介绍空中作战平台时，可以通过对比国产四代机与国外四代机的对比分析，展现我军装备的战斗力，以此增强学生的民族自豪感，弘扬爱国主义精神，增加制度自信。另一方面通过宣传武器装备研发中的典型人物先进事迹和高尚精神，如介绍弹药这一章的概述中，宣扬两弹一星，培养学生科技创新的拼搏斗志以及恪尽职守的职业道德。具体的教学形式可以通过课后资料阅读和课堂讨论形式组织。</p></sec><sec id="s7_2"><title>3.2. 技术原理</title><p>技术原理部分主要结合不同武器装备的特点，介绍其中运用的基础技术原理。这部分内容可结合技术突破过程知识点的讲授，穿插介绍国内外科学家敢为人先的创新精神、艰苦奋斗的奉献精神和严谨治学的科学精神。例如，在介绍海上作战平台中航母舰载机弹射技术，可介绍我军电磁弹射装备的研制艰苦过程，马伟明院士的创新精神和严谨治学的科学精神。在介绍空间作战平台中火箭发射技术和回收技术时，可结合我国的载人航天、探月工程和探火工程，介绍我国航天人如何勇于创新、无私奉献和严谨治学的精神。</p></sec><sec id="s7_3"><title>3.3. 典型装备</title><p>典型装备部分主要介绍国内外典型先进装备。在思政教学中，一方面通过对比国内外典型装备的差异，例如，我军指挥信息系统与美军C4ISR系统的差距，加强学生的忧患意识，激发学生科技攻关、创新潜力。另一方面，通过视频和照片等资源，介绍最新阅兵展出的我军新型装备，增强学生的自豪感和增强敢打必胜的信心。例如，针对国庆阅兵上出现的最新东风导弹系列、最先进的四代战机歼20等先进装备，可以通过视频、图片等资料，以课后阅读、课堂讨论、资料库自学等形式结合知识点学习引导学生的价值观。</p></sec><sec id="s7_4"><title>3.4. 作战运用</title><p>作战运用部分主要结合装备的特点，介绍装备的典型作战运用场景和典型运用的案例。除了分析经典战例外，可结合近期的局部战争分析武器装备的运用。通过信息化战争等先进的作战样式和概念的介绍，从忧患意识、爱国主义、人道主义、革命乐观主义等方面进行课程思政。如介绍我军创新装备运用方法，击落我军利用防空导弹击落美军先进的U-2高空侦察机，提升学生们的战斗意志，激发学生探索和创新武器运用模式。结合无人作战平台的作战运用，组织学生课后观看电影“天空之眼”，讨论无人作战装备使用对人类伦理、道德的挑战，以及叙利亚战争中的生化武器等霸权主义认识等。</p><p>在教学中，针对不同的思政教学内容，不断创新和选择教学方法。通过构建线上与线下混合教学模式，通过慕课、雨课堂、微信、网站、公众号、建立相应的案例库、视频库等手段及时准确地将思政方面的知识传递给学生。</p></sec></sec><sec id="s8"><title>4. 结束语</title><p>在武器装备系统概论课程中，我们按照上述设计开展了初步教学实践。在课程结束后，绝大部分学生都对课程思政的效果给予了肯定。学生普遍反馈增加了课程的兴趣，通过学习不仅感觉到国家强大，同时也深深感到自己承担的责任重大。</p><p>通过课程实践，我们也发现课程思政内容和题材还有待进一步挖掘，需要不断丰富相关的案例和资源库。同时，教师本身也要进一步提高思想认识和政治觉悟，树立正确的人生观和价值观，把家国情怀、爱国、爱党、爱人民的思政元素深深植入教学理念中。此外，由于课内学时有限，为保证知识点学习和课程思政内容都能够收到较好的效果，要进一步合理化教学方法，发挥学生自学能力，同时加强课内的检查和讨论。</p></sec><sec id="s9"><title>基金项目</title><p>2020年湖南省普通高等学校教学改革研究项目。</p></sec><sec id="s10"><title>文章引用</title><p>罗爱民. “武器装备系统概论”课程思政教学改革初探Preliminary Reform of Course Ideology and Politics Teaching in “Introduction Weapon Equipment Systems”[J]. 教育进展, 2021, 11(04): 1304-1307. https://doi.org/10.12677/AE.2021.114199</p></sec><sec id="s11"><title>参考文献</title></sec></body><back><ref-list><title>References</title><ref id="hanspub.44002-ref1"><label>1</label><mixed-citation publication-type="other" xlink:type="simple">中华人民共和国教育部. 中共教育部党组关于印发《高校思想政治工作质量提升工程实施纲要》的通知[EB/OL].  
http://www.moe.gov.cn/srcsite/A12/s7060/201712/t20171206_320698.html, 2021-01-05.</mixed-citation></ref><ref id="hanspub.44002-ref2"><label>2</label><mixed-citation publication-type="other" xlink:type="simple">中华人民共和国教育部. 教育部关于印发《高等学校课程思政建设指导纲要》的通知[EB/OL].  
http://www.moe.gov.cn/srcsite/A08/s7056/202006/t20200603_462437.html, 2021-01-12.</mixed-citation></ref><ref id="hanspub.44002-ref3"><label>3</label><mixed-citation publication-type="other" xlink:type="simple">贺山明, 王晓明, 廖春发, 汪金. 新时代工科专业课程思政引入元素探讨[J]. 高教学刊, 2021(9): 16-19.</mixed-citation></ref></ref-list></back></article>