<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><!DOCTYPE article  PUBLIC "-//NLM//DTD Journal Publishing DTD v3.0 20080202//EN" "http://dtd.nlm.nih.gov/publishing/3.0/journalpublishing3.dtd"><article xmlns:mml="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" dtd-version="3.0" xml:lang="en" article-type="research article"><front><journal-meta><journal-id journal-id-type="publisher-id">ASS</journal-id><journal-title-group><journal-title>Advances in Social Sciences</journal-title></journal-title-group><issn pub-type="epub">2169-2556</issn><publisher><publisher-name>Scientific Research Publishing</publisher-name></publisher></journal-meta><article-meta><article-id pub-id-type="doi">10.12677/ASS.2021.107254</article-id><article-id pub-id-type="publisher-id">ASS-44024</article-id><article-categories><subj-group subj-group-type="heading"><subject>ASS20210700000_53190472.pdf</subject></subj-group><subj-group subj-group-type="Discipline-v2"><subject>人文社科</subject></subj-group></article-categories><title-group><article-title>
 
 
  小学生诚信行为的现状研究与干预
  Research and Intervention on the Status Quo of Primary School Students’ Honesty
 
</article-title></title-group><contrib-group><contrib contrib-type="author" xlink:type="simple"><name name-style="western"><surname>钟</surname><given-names>毅平</given-names></name><xref ref-type="aff" rid="aff2"><sup>2</sup></xref><xref ref-type="aff" rid="aff1"><sup>1</sup></xref></contrib><contrib contrib-type="author" xlink:type="simple"><name name-style="western"><surname>罗</surname><given-names>涛</given-names></name><xref ref-type="aff" rid="aff2"><sup>2</sup></xref><xref ref-type="aff" rid="aff1"><sup>1</sup></xref></contrib><contrib contrib-type="author" xlink:type="simple"><name name-style="western"><surname>任</surname><given-names>梦梦</given-names></name><xref ref-type="aff" rid="aff2"><sup>2</sup></xref><xref ref-type="corresp" rid="cor1"><sup>*</sup></xref></contrib></contrib-group><aff id="aff2"><addr-line>湖南师范大学教育科学学院，湖南 长沙；认知与人类行为湖南省重点实验室，湖南 长沙</addr-line></aff><aff id="aff1"><addr-line>null</addr-line></aff><pub-date pub-type="epub"><day>30</day><month>06</month><year>2021</year></pub-date><volume>10</volume><issue>07</issue><fpage>1829</fpage><lpage>1838</lpage><permissions><copyright-statement>&#169; Copyright  2014 by authors and Scientific Research Publishing Inc. </copyright-statement><copyright-year>2014</copyright-year><license><license-p>This work is licensed under the Creative Commons Attribution International License (CC BY). http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/</license-p></license></permissions><abstract><p>
 
 
  在社会中诚信主要表现出待人真诚和不弄虚作假，这属于一种道德品质，也是学校各种规章制度中对学生的基本要求，中小学生是青少年道德观念形成的关键阶段，也正是对学生进行诚信教育的重要时机。但是随着社会的发展，不诚信的存在对个体的进步产生阻碍。本研究主要探索小学生诚信水平现状以及干预措施的启示。实验一采用“瑞文标准推理测验”和选取185名小学生参加测验，探索小学生的诚信行为状况。实验结果表明超过50.27%的小学生会出现不诚信行为，男女性别在不诚信行为上没有显著的差异。实验二选取57名小学生以“小学生自我发展”为主题的心理健康教育课程对不诚信行为进行干预。实验结果显示实验组的小学生经过8节课程的干预后，其诚信水平得到显著改善和提升。本文的研究发现小学生普遍存在不诚信行为；采用“自我发展”的干预课程显著改善了小学生的不诚信行为。总之，本研究可以为提升小学生诚信水平提供方案借鉴，采用“自我发展”为主题干预课程，能够有效提升其诚信水平和干预效果，具有一定的持续性。
   Integrity in society mainly shows sincerity in treating others and not making falsehoods. This is a kind of moral character and is also a basic requirement for students in various school rules and regulations. Elementary and middle school students are the key stage in the formation of adolescents’ moral concepts, and it is also an important time to carry out the integrity education to the students. But with the development of society, the existence of dishonesty hinders the progress of individuals. This research mainly explores the status quo of primary school students’ integrity level and looks for factors that affect their integrity level. Experiment 1 uses the “Raven Standard Reasoning Test” to select 185 primary school students to participate in the test, mainly to explore the integrity of the primary school students. The experimental results show that more than 50.27% of primary school students will have dishonest behaviors, and there is no significant difference between male and female genders in dishonest behaviors. In the second experiment, 57 primary school students were selected to intervene in dishonesty behaviors with a mental health education course with the theme of “Primary School Students’ Self-development”. The results of the experiment showed that after the intervention of 8 courses, the integrity level of the pupils in the experimental group was significantly improved and promoted. The research in this article finds that dishonesty behaviors are common among primary school students; the use of “self-development” intervention courses has significantly improved the dishonesty behaviors of primary school students. In short, this study can provide a reference for improving the integrity of elementary school students. The use of “self-development” as the theme of intervention courses can effectively improve their integrity and the effect of intervention has a certain degree of sustainability.
 
</p></abstract><kwd-group><kwd>诚信，现状，小学生, Integrity</kwd><kwd> Status</kwd><kwd> Intervention</kwd><kwd> Primary School Students</kwd></kwd-group></article-meta></front><body><sec id="s1"><title>摘要</title><p>在社会中诚信主要表现出待人真诚和不弄虚作假，这属于一种道德品质，也是学校各种规章制度中对学生的基本要求，中小学生是青少年道德观念形成的关键阶段，也正是对学生进行诚信教育的重要时机。但是随着社会的发展，不诚信的存在对个体的进步产生阻碍。本研究主要探索小学生诚信水平现状以及干预措施的启示。实验一采用“瑞文标准推理测验”和选取185名小学生参加测验，探索小学生的诚信行为状况。实验结果表明超过50.27%的小学生会出现不诚信行为，男女性别在不诚信行为上没有显著的差异。实验二选取57名小学生以“小学生自我发展”为主题的心理健康教育课程对不诚信行为进行干预。实验结果显示实验组的小学生经过8节课程的干预后，其诚信水平得到显著改善和提升。本文的研究发现小学生普遍存在不诚信行为；采用“自我发展”的干预课程显著改善了小学生的不诚信行为。总之，本研究可以为提升小学生诚信水平提供方案借鉴，采用“自我发展”为主题干预课程，能够有效提升其诚信水平和干预效果，具有一定的持续性。</p></sec><sec id="s2"><title>关键词</title><p>诚信，现状，小学生</p></sec><sec id="s3"><title>Research and Intervention on the Status Quo of Primary School Students’ Honesty<sup> </sup></title><p>Yiping Zhong<sup>1,2</sup>, Tao Luo<sup>1,2</sup>, Mengmeng Ren<sup>1,2</sup></p><p><sup>1</sup>Department of Psychology, College of Educational Science, Hunan Normal University, Changsha Hunan</p><p><sup>2</sup>Hunan Provincial Key Laboratory of Cognition and Human Behavior, Changsha Hunan</p><p><img src="//html.hanspub.org/file/29-2392836x4_hanspub.png?20210722083642959" /></p><p>Received: Jun. 4<sup>th</sup>, 2021; accepted: Jul. 14<sup>th</sup>, 2021; published: Jul. 21<sup>st</sup>, 2021</p><p><img src="//html.hanspub.org/file/29-2392836x5_hanspub.png?20210722083642959" /></p></sec><sec id="s4"><title>ABSTRACT</title><p>Integrity in society mainly shows sincerity in treating others and not making falsehoods. This is a kind of moral character and is also a basic requirement for students in various school rules and regulations. Elementary and middle school students are the key stage in the formation of adolescents’ moral concepts, and it is also an important time to carry out the integrity education to the students. But with the development of society, the existence of dishonesty hinders the progress of individuals. This research mainly explores the status quo of primary school students’ integrity level and looks for factors that affect their integrity level. Experiment 1 uses the “Raven Standard Reasoning Test” to select 185 primary school students to participate in the test, mainly to explore the integrity of the primary school students. The experimental results show that more than 50.27% of primary school students will have dishonest behaviors, and there is no significant difference between male and female genders in dishonest behaviors. In the second experiment, 57 primary school students were selected to intervene in dishonesty behaviors with a mental health education course with the theme of “Primary School Students’ Self-development”. The results of the experiment showed that after the intervention of 8 courses, the integrity level of the pupils in the experimental group was significantly improved and promoted. The research in this article finds that dishonesty behaviors are common among primary school students; the use of “self-development” intervention courses has significantly improved the dishonesty behaviors of primary school students. In short, this study can provide a reference for improving the integrity of elementary school students. The use of “self-development” as the theme of intervention courses can effectively improve their integrity and the effect of intervention has a certain degree of sustainability.</p><p>Keywords:Integrity, Status, Intervention, Primary School Students</p><disp-formula id="hanspub.44024-formula20"><graphic xlink:href="//html.hanspub.org/file/29-2392836x6_hanspub.png?20210722083642959"  xlink:type="simple"/></disp-formula><p>Copyright &#169; 2021 by author(s) and Hans Publishers Inc.</p><p>This work is licensed under the Creative Commons Attribution International License (CC BY 4.0).</p><p>http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/</p><p><img src="//html.hanspub.org/file/29-2392836x7_hanspub.png?20210722083642959" /> <img src="//html.hanspub.org/file/29-2392836x8_hanspub.png?20210722083642959" /></p></sec><sec id="s5"><title>1. 引言</title><sec id="s5_1"><title>1.1. 问题提出</title><p>诚信作为一种优秀的道德品质，一直是学者的热门研究话题，而有关诚信的文章研究非常之多。通过对以往研究的梳理发现，这些有关诚信的研究大部分侧重于对诚信概念的梳理，从有关诚信文献综述中不难发现诚信的基础理论取得的成果比较丰硕。但是也有研究发现在小学生群体之中其不诚信行为比较多，主要表现对父母说谎、抄袭作业应付老师、考试偷看携带小抄、说到不做到等行为；此外，在小学校园里，也会发现一些不和谐的风气，如学生为减轻自己学习任务和学习压力出现投机取巧；学生在同学、老师、家长前刻意转变身份，出现表里不一的现象；同学之间存在诺而不行。少有学者用实验的方法进行收集数据来对诚信行为进行应用研究 [<xref ref-type="bibr" rid="hanspub.44024-ref1">1</xref>]。在以往有关诚信中，更多的是从社会学、经济学、教育学的角度作为切入点的研究，而从心理健康教育的角度来围绕“诚信行为”进行研究的不多，尤其进行诚信的定量研究就更加少了。从以往的研究我们发现大部分的研究通过问卷调查的形式来了解学生的诚信状况，方式过于单一，而且调查出来的结果或多或少具有主观性因素的干扰，不能在调查的基础上了解更加准确的诚信情况 [<xref ref-type="bibr" rid="hanspub.44024-ref2">2</xref>]。</p><p>另外小学生在我国有着较大的人口基数，关注小学生的道德品质中的诚信是非常有必要的，我们都说小学生是我们国家未来的花朵。小学生诚信与否对小学生自身、学校发展、民族命运与国家未来至关重要。小学生如果从小讲究诚信，减少不诚信行为，则未来的国家也是比较讲究诚信的大国。</p><p>本文主要目的是更加全面与客观了解小学生的诚信状况，同时对不诚信行为进行干预教育 [<xref ref-type="bibr" rid="hanspub.44024-ref3">3</xref>]。通过招募小学生来参加本文实验，把学生分为实验组与对照组，通过严谨的实验设计的方式来探索干预后两组学生的诚信水平有没有发生显著的变化，进而为在之后的小学生诚信教育上提供更加有针对性和可行性的方法措施，进一步推动小学生群体道德认知水平中的诚信理念的发展，让小学生从小就讲诚信，也为以后构建中国诚信行为提供数据与理论的支撑 [<xref ref-type="bibr" rid="hanspub.44024-ref4">4</xref>]。</p></sec><sec id="s5_2"><title>1.2. 研究思路</title><p>本文有2个实验，探索小学生群体存在的诚信差异，并且对小学生所存在的诚信问题采取干预措施。实验1考察当下小学生诚信水平的现状，实验2探究诚信干预对于提高小学生诚信水平的有效性。通过干预实验设计，从而探究干预实验的方法是否对提高小学生诚信水平具有良好效果，并进一步展望，对干预方法进行更大范围内的推广和提升干预效果。</p><p>为了进行有效验证和研究，本文采用的实验方法主要包括文献法、实验法以及对数据进行收集和处理分析，在这个过程中采用SPSS22.0进行统计数据分析。通过收集数据的形式来了解小学生目前的基本诚信状况水平表现，之后将另一批小学生分为实验组与对照组进行诚信行为的干预，验证干预方式的有效性。</p></sec></sec><sec id="s6"><title>2. 实验一调查当下小学生诚信行为的现状</title><sec id="s6_1"><title>2.1. 目的与假设</title><sec id="s6_1_1"><title>2.1.1. 目的</title><p>调查小学生在考试当中具有不诚信行为的人数。</p></sec><sec id="s6_1_2"><title>2.1.2. 假设</title><p>实验假设为不诚信行为的人数要大于诚信行为的人数。</p></sec></sec><sec id="s6_2"><title>2.2. 方法</title><sec id="s6_2_1"><title>2.2.1. 被试</title><p>采用分层抽样的形式从湖南省长沙市雨花区某小学中随机抽样185人作为本实验的被试，其中小学男生人数为92人，小学女生人数为93人。对185名被试采取双盲设计法。</p></sec><sec id="s6_2_2"><title>2.2.2. 实验材料</title><p>采用经过心理学家张厚粲、王晓平修订“瑞文标准推理测验”作为本实验的测验工具。该测验其突出特色就是一个非文字的智力测验。该测验被广泛的选用，是一个拥有权威性的测验工具，测验具有较高的信度与效度。</p><p>本文采用艾森克人格问卷量表对小学生进行测量，简称EPQ，英文全称为“Eysenck Personality Questionnaire”，主要包括内外向、神经质和精神质。</p></sec><sec id="s6_2_3"><title>2.2.3. 实验程序</title><p>首先，主试操作“瑞文标准推理测验”的测试。被试完成测验后，主试要求所有被试把自己刚刚完成的测试试卷提交上来，但是不对提交的测验试卷进行批阅而是并用手机将每一张卷子拍成照片，以便之后进行对比。其次，在7天过后，我们会通过投影仪的方式把测试试卷的全部答案投射到屏幕上，同时原封不动的把测试卷发给每一个学生自己手中，要求学生自己根据公布的答案，进行自我核对。学生在自己核对答案之后，按照自己核对的个数，依据准确的个数，给自己的试卷用红笔标注分数，然后再把试卷提交给主试，主试根据每位被试自己核对标注的分数与之前通过拍照记录的数目进行对比。使用SPSS22.0统计工具，如果学生在自我核对的过程中，没有如实核对自己的实际正确数目，出现故意多核算自己测验答题的题目数，统计为不诚信行为。最后通过艾森克人问卷量表测试对小学生实施性格测试 [<xref ref-type="bibr" rid="hanspub.44024-ref5">5</xref>]。</p></sec></sec><sec id="s6_3"><title>2.3. 描述统计结果</title><sec id="s6_3_1"><title>2.3.1. 不诚信行为现状</title><p>经过统计数据，我们发现客观的核对自己答案对错的被试有92人，这92人表现出较高的诚信行为。而在核对自己答案过程中，多算自己答对题目数的学生人数为93人，也就是这93人表现出诚信水平较差，出现不诚信行为。这就意味着有超过50.27%的学生出现了不诚信行为。</p></sec><sec id="s6_3_2"><title>2.3.2. 诚信行为在男女性别上的情况</title><p>通过数据统计我们发现在185人参与测试中，如实核对自己答对题数的男生人数为45人，而在核对答对题数过程中出现不诚信行为的男生人数为47人。如实核对自己答对题数的女生人数为47人，而在核对答对题数过程中出现不诚信行为的女生人数为46人。通过独立样本t检验，t (183) = 0.12，p &gt; 0.05，即男、女生在不诚信行为上不存在显著差异。</p></sec><sec id="s6_3_3"><title>2.3.3. 诚信行为在性格上的情况</title><p>对185名小学生在性格测试中，我们将具有内外向、神经质和精神质三类学生进行统计分析，并且验证了其性格特质与小学生诚信水平之间的关系：通过表1当中不同人格特质的人群以及其诚信水平得分统计，其p &gt; 0.05，因而可以判断性格特质与小学生诚信水平无显著的差异。</p><table-wrap id="table1" ><label><xref ref-type="table" rid="table1">Table 1</xref></label><caption><title> The number of different personality traits and the correlation of their integrity level</title></caption><table><tbody><thead><tr><th align="center" valign="middle" ></th><th align="center" valign="middle" >人数</th><th align="center" valign="middle" >均值</th><th align="center" valign="middle" >标准差</th><th align="center" valign="middle" >Sig值</th></tr></thead><tr><td align="center" valign="middle" >内外向</td><td align="center" valign="middle" >42</td><td align="center" valign="middle" >4.22</td><td align="center" valign="middle" >0.42</td><td align="center" valign="middle" >1.05</td></tr><tr><td align="center" valign="middle" >神经质</td><td align="center" valign="middle" >75</td><td align="center" valign="middle" >4.15</td><td align="center" valign="middle" >0.51</td><td align="center" valign="middle" >0.96</td></tr><tr><td align="center" valign="middle" >精神质</td><td align="center" valign="middle" >68</td><td align="center" valign="middle" >4.21</td><td align="center" valign="middle" >0.46</td><td align="center" valign="middle" >1.02</td></tr></tbody></table></table-wrap><p>表1. 不同性格特质人数及其诚信水平相关性</p></sec></sec><sec id="s6_4"><title>2.4. 讨论</title><p>在小学生185人中出现在核对自己答题题目数中有不诚信行为的有93 人，超过50%的小学生存在不诚信行为，据此发现不诚信行为普通存在于小学生当中。在没有监督的条件背景下，小学生为了提升自己在别人中的形象，给别人一种呈现一种好的印象，进一步满足自己的虚荣心，在面对测试的时候会不自觉的采取一些措施与手段。通过数据对比，男女生在测验中，如实核对表现出诚实的人和表现出不诚信的人数非常接近，所以男女性别在诚信水平上不存在显著性差异。男女小学生都是处在同一个社会中，社会环境与社会发展对小学生影响是一致的，在这个过程中男女小学生思想意识形成也是非常一致，道德观念不会出现很大的差异，相反会出现诚信观念的同质化 [<xref ref-type="bibr" rid="hanspub.44024-ref6">6</xref>] [<xref ref-type="bibr" rid="hanspub.44024-ref7">7</xref>]。针对不诚信行为，本研究想要在接下来的实验中采用干预的手段进行测试，改善小学生不诚信行为的现状。</p></sec></sec><sec id="s7"><title>3. 实验二干预小学生的不诚信行为</title><sec id="s7_1"><title>3.1. 目的与假设</title><sec id="s7_1_1"><title>3.1.1. 目的</title><p>本研究在实验1的基础上发现小学生普遍存在不诚信行为，将进一步采用干预的方法提高小学生的诚信水平，将小学生诚信问题分为诚信行为和诚信观两部分，其中诚信行为包括学业诚信和生活诚信。学业诚信即小学生在完成试卷等考试当中没有作弊行为以及没有对自己的评分进行修改提升，生活诚信指的是在生活中对外界的人际交往等存在诚信行为。而诚信观则包括值得信任性和愤世嫉俗性两个方面。实验目的通过干预手段的操作，达到干预前后的差异，同时也为对小学生诚信教育提供更多可行的方案借鉴。</p></sec><sec id="s7_1_2"><title>3.1.2. 假设</title><p>假设通过以“小学生自我发展”为主题的心理健康教育课程对小学生进行诚信干预，本实验的假设即为：通过干预可以有效提高小学生的诚信水平。</p></sec></sec><sec id="s7_2"><title>3.2. 干预方案</title><sec id="s7_2_1"><title>3.2.1. 干预对象</title><p>有57人参加本次干预实验的研究，将小学生分为实验组有27人、对照组的人数有30人。</p></sec><sec id="s7_2_2"><title>3.2.2. 干预设计</title><p>招募小学生自愿参加干预实验，同时本研究采用心理学研究的准实验设计按照完全随机的方法来进行。一个班确定为实验组，而另外一个班为对照组(表2)，安排两次不同的上课日期，实验组的小学生安排在周三中午上课，对照组学生则安排周四中午进行。无论是实验组小学生还是对照组的小学生同时进行“小学生自我发展”课程内容的学习。但是，我们在实验组中进行诚信行为的教学内容。除此之外，其它教学内容均相同。</p><table-wrap id="table2" ><label><xref ref-type="table" rid="table2">Table 2</xref></label><caption><title> Intervention experiment of experimental group and control grou</title></caption><table><tbody><thead><tr><th align="center" valign="middle" >组别</th><th align="center" valign="middle" >前测</th><th align="center" valign="middle" >处理</th><th align="center" valign="middle" >后测</th></tr></thead><tr><td align="center" valign="middle" >实验组</td><td align="center" valign="middle" >o 1</td><td align="center" valign="middle"  rowspan="2"  >X</td><td align="center" valign="middle" >o 3</td></tr><tr><td align="center" valign="middle" >对照组</td><td align="center" valign="middle" >o 2</td><td align="center" valign="middle" >o 4</td></tr></tbody></table></table-wrap><p>表2. 实验组与对照组的干预实验</p></sec><sec id="s7_2_3"><title>3.2.3. 干预时间周期</title><p>本研究的时间周期安排长达两个月的时间，具体时间为2019年9月15日~2019年11月23日，实验组与对照组每周各进行一次干预实验，在两个月的时间内，共计进行8次的干预实验。</p></sec><sec id="s7_2_4"><title>3.2.4. 干预的具体内容</title><p>干预实验的具体方法设置实验组和对照组，通过对实验组的学生进行诚信干预教育，即结合小学生成长阶段的学习特点和心理特点，以符合小学生感兴趣的特点合理的设置8次课程内容 [<xref ref-type="bibr" rid="hanspub.44024-ref8">8</xref>]。</p><p>第一节认识你我</p><p>在这节课程中为了让招募的自愿参加的小学生能够认识彼此，为今后更好开展剩下的主题课程内容，也想通过第一节课程来活跃气氛，让大家在比较活跃和轻松的环境下才参加活动。因此，在这节活动中大家进行桃花朵朵开、自我介绍、分享讨论及作画投射。</p><p>第二节展望未来</p><p>小学生从小被不断问及自己未来想成为什么样的人，想在未来干什么等等之类的问题。小学生自己的理想也在不断的发生着变化，可能以前想成为科学家、医生；但是现在可能想成为一位网络明星等等。通过这一节课程让参加的小学生能够更好、更快的打开心扉，拉近距离。实验组的被试同时在这一课程中增加一次有关诚信事件话题的讨论 [<xref ref-type="bibr" rid="hanspub.44024-ref3">3</xref>]。话题是“小学生给忘带作业本的同桌编造理由一起去欺骗老师，导致同学被老师批评了而且还通知同桌家长了”，参与的小学生对此展开讨论。</p><p>第三节表现自我</p><p>小学阶段的学生知识储备不够，动手解决问题的能力不足加上此阶段小学生的心智不够成熟。而且这个阶段的学生比儿童阶段有更多的技能、才艺，也想在同学们面前展现出来，是又害怕出丑与失误或者害羞；所以提供了这样的一个表现自我的内容。在这个课程的过程增加了“大风吹”暖场游戏，同时加入了“模拟销售员”游戏。实验组在参加此次要求讨论有关诚信的话题，而且讨论的诚信话题与接下来要进行的“模拟销售员”有关，如在推销的过程中要不要做到实事求是，以及在推销过程中出现一些夸大宣传的看法。而后其他的小学生也围绕这个进行讨论和表达自己的观点。在大家表达完自己观点后，干预者再通过一个经典销售案例的分享，通过正面的推销案列的分享来让其明白，我们在推销产品的过程，这本是我们向被推销者来进步展现自己表达能力、品质人格的一个过程。如在推销过程中，让他人感受到了有不诚信行为，则会遭到拒绝，所以讲究诚信是十分重要的品质。</p><p>第四节接受自我</p><p>每个人都有这样或者那样的缺点，我们知道有缺点不可怕，我们要敢于去正视缺点。然而小学生在自己的缺点面前可能选择隐藏，因为他们觉得暴露自己的缺点是非常没有面子的，是件出丑的事情。甚至有的小学生会因此感到自卑出现自我封闭的情况 [<xref ref-type="bibr" rid="hanspub.44024-ref9">9</xref>]。实验组在接受自我的活动中通过一个沟通分享的游戏，来让其学会表达自己的想法与意见；同时他们接受了有关学会诚信的思想教育。</p><p>第五节学会沟通</p><p>在这节课程中专门安排学生学习有关沟通方法与技巧的理论内容，来帮助我们小学生一些符合年龄阶段特征和心理特征的社交沟通的能力。当然在课程中我们也会要求小学生用笔在纸上写下在交往沟通过程中最看重对方的五项标准或者品质，并按照重要程度依次进行排序。再把所有同学写的纸条收集进行整理，通过我们的统计，我们会发现小学生最看重的是讲究信用，待人坦诚。通过这样的方式方法，我们可以让小学生意识到在与人的沟通中一定要讲究信用的重要性。</p><p>第六节自控情绪</p><p>基础于小学生的心智特征，大部分小学生的情绪具有较强的变化性。尤其是在家人、老师、同学出现一些对自己的负面评价时，小学生很容易情绪奔溃，有的因此情绪低落，有点出现哭闹委屈，甚至有的出现悲伤的情绪。而稳定、积极向上的情绪有利于小学生健康快乐成长，更好的投入到成长和学习中去。在这节课程中，实验组和对照组都安排表演情景剧，实验组的情景剧设置了与诚信相关的环节，告知其讲究信用的重要性 [<xref ref-type="bibr" rid="hanspub.44024-ref10">10</xref>]。</p><p>第七节发掘未知的自己</p><p>每个人都存在着巨大的潜能，本环节就是让小学生去发掘自己都未察觉的潜在能力，去发掘自己还未发现的优点与才能；通过发现更好的自己，来增强自身的信心。让小学生在困难面前或者在处理学习与人际方面，自己可以通过调整自己状态，以更加好的态度与能力面对学习。在这一环节我们还是增加有关诚信的内容。实验组讨论的是“道德责任–讲究信用–治病救人”的两难抉择冲突。通过这个环节两难问题的讨论来增加其对于诚信内涵与诚信价值的认识，以便在今后的日常生活与日常学习来增加自己的诚信水平。</p><p>第八节科学安排时间</p><p>基于小学生年龄与心智特征，在小学生的头脑中时间概念不强，对于完成老师布置的作业常常会出现无法按时完成的情况，找各种理由拖沓。尤其在寒暑假期里假期时间周期长，作业任务也相对较多，但是我们发现大部分的小学生在假期里没有明确的完成作业进度的时间安排。往往会出现在假期结束前一个星期甚至在开学前三天才疯狂的补写各种作业甚至熬夜，这些就是小学生时间安排不合理的典型表现，最终成为时间的奴隶。所以小学生从小学会合理科学安排时间是非常重要的，以便从小提高他们善于使用时间的方法技能。在这个环节中我们给实验组的小学生播放有关诚信话题的视频影像，并且让同学来进行视频中反映的有关诚信的话题进行想法分享 [<xref ref-type="bibr" rid="hanspub.44024-ref11">11</xref>]。</p></sec><sec id="s7_2_5"><title>3.2.5. 采用的干预方法</title><p>在了解了小学生的基本诚信状况，本研究会通过多种的干预方法来为进一步提高小学生的诚信水平提供方法借鉴。本文所采用的干预方法是借鉴国际小学生诚信干预测试的部分指导方案实施干预，其方案当中的内容不限于对考试中不诚信行为的干预，部分干预方案的具体内容和方法涉及到对人格的完善，从而从认识自我的角度对个体成长进行全方位的提升，当其研究主要看其对诚信度干预效果的影响。</p><p>1) 互动游戏</p><p>由于参加干预实验的小学生都是通过自愿招募来参加的，存在彼此不认识的情况，为了在每一个环节大家都能够尽可能的投入参加，所以我们要通过互动游戏来化解同学们之间的陌生感觉，让大家可以主动的表达自己的想法，进而推有关诚信干预实验的进行 [<xref ref-type="bibr" rid="hanspub.44024-ref12">12</xref>]。</p><p>2) 学习理论</p><p>在对小学生诚信干预实验前，为了使我们有关诚信的干预内容更好的被学生所接受，我们会在每一个环节前安排不同的理论学习，比如安排“认识你我”、“展望未来”、“表现自我”等等理论内容的学习，通过详细的理论讲解来为每一环节诚信相关的干预做好理论铺垫。并且在此过程中，为了增加学习的乐趣，我们安排了游戏，让大家在游戏中学习理论知识，戏中可以讨论自己对于诚信的认识。</p><p>3) 分享</p><p>在学习活动中，我们设置了分享的环节，让小学生们分享自己的一些想法和理念，同时也让小学生在二人小组、多人小组中去讨论分享自己的想法，进而进一步增加小学生们的表达能力，也让他们在面对讨论表达时，不再选择沉默，逃避，恐惧与害羞，而是积极的去展现自己的优点。当然我们也让实验组的小学生们通过讨论“诚信两难式问题”来增加小学生们对诚信的认识 [<xref ref-type="bibr" rid="hanspub.44024-ref13">13</xref>]。</p><p>4) 情境模拟</p><p>让小学生在活动情境中模拟一些符合小学生年龄特征和生活学习场景的角色，如模拟在推销过程中，要不要讲究实事求是的案列，以及在交作业的情境中编造说谎的理由，带来自己无法预想的结果，来告知小学生诚信的重要性。</p><p>5) 开展辩论</p><p>为了进一步了解参与小学生的价值观、人生观、世界观；以便更好更加全面地了解小学生，我们开展了一次“诚信是否是成功的前提条件”的辩论。在这样一场辩论中小学生可以通过列举身边有关因诚信走向成功或者因诚信走向失败的例子；也可以通过分享自己在儿童至小学阶段父母告诉自己有关诚信故事，让学生在互动之间学习到诚信的重要性 [<xref ref-type="bibr" rid="hanspub.44024-ref14">14</xref>]。</p><p>6) 问卷调查</p><p>在小学生们参与最后一环课程中，我们要求实验组的小学生每人找一个陌生的同学来填写一份有关诚信的简易问卷，同时要求每个同学用笔在纸条上书写五条自己最看重的交友标准或者是品质，经过收集、整理后我们发现诚信是在这些中最重要的 [<xref ref-type="bibr" rid="hanspub.44024-ref15">15</xref>]。</p></sec></sec><sec id="s7_3"><title>3.3. 结果</title><p>本实验对实验组进行了前测与后测的配对样本t检验，结果如表3所示：</p><table-wrap id="table3" ><label><xref ref-type="table" rid="table3">Table 3</xref></label><caption><title> Comparison of pre-test and post-test differences in the experimental grou</title></caption><table><tbody><thead><tr><th align="center" valign="middle" ></th><th align="center" valign="middle" >一级指标</th><th align="center" valign="middle" >二级指标</th><th align="center" valign="middle" >实验组前测</th><th align="center" valign="middle" >实验组后测</th><th align="center" valign="middle" >t</th><th align="center" valign="middle" >p</th></tr></thead><tr><td align="center" valign="middle" ></td><td align="center" valign="middle"  rowspan="2"  >诚信行为</td><td align="center" valign="middle" >学业诚信</td><td align="center" valign="middle" >27.67 &#177; 4.80</td><td align="center" valign="middle" >31.33 &#177; 5.28</td><td align="center" valign="middle" >−2.67<sup>**</sup></td><td align="center" valign="middle" >0.01</td></tr><tr><td align="center" valign="middle" ></td><td align="center" valign="middle" >生活诚信</td><td align="center" valign="middle" >48.33 &#177; 8.03</td><td align="center" valign="middle" >51.96 &#177; 6.28</td><td align="center" valign="middle" >−1.79</td><td align="center" valign="middle" >0.079</td></tr><tr><td align="center" valign="middle"  colspan="3"  >诚信行为总分</td><td align="center" valign="middle" >76.00 &#177; 10.13</td><td align="center" valign="middle" >83.30 &#177; 9.75</td><td align="center" valign="middle" >−2.60<sup>**</sup></td><td align="center" valign="middle" >0.009</td></tr><tr><td align="center" valign="middle" ></td><td align="center" valign="middle"  rowspan="2"  >诚信观</td><td align="center" valign="middle" >值得信任性</td><td align="center" valign="middle" >20.26 &#177; 4.15</td><td align="center" valign="middle" >20.33 &#177; 4.86</td><td align="center" valign="middle" >−0.06</td><td align="center" valign="middle" >0.95</td></tr><tr><td align="center" valign="middle" ></td><td align="center" valign="middle" >愤世嫉俗</td><td align="center" valign="middle" >19.15 &#177; 6.02</td><td align="center" valign="middle" >21.89 &#177; 5.62</td><td align="center" valign="middle" >−1.73</td><td align="center" valign="middle" >0.09</td></tr><tr><td align="center" valign="middle"  colspan="3"  >诚信观总分</td><td align="center" valign="middle" >39.41 &#177; 8.19</td><td align="center" valign="middle" >42.22 &#177; 8.64</td><td align="center" valign="middle" >−1.23</td><td align="center" valign="middle" >0.23</td></tr><tr><td align="center" valign="middle"  colspan="3"  >总问卷</td><td align="center" valign="middle" >115.41 &#177; 15.31</td><td align="center" valign="middle" >125.52 &#177; 14.65</td><td align="center" valign="middle" >−0.25**</td><td align="center" valign="middle" >0.02</td></tr></tbody></table></table-wrap><p>表3. 实验组前测、后测差异比较</p><p>注：<sup>*</sup>p &lt; 0.05；<sup>**</sup>p &lt; 0.01；<sup>***</sup>p &lt; 0.001。</p><p>通过分析表3我们不难看出，实验组的小学生在经过诚信内容干预后小学生的诚信得分显著高于小学生前测的诚信水平得分。通过分析发现，在学业诚信中，实验组在干预实验条件下有非常显著的差异(p = 0.01)，在诚信水平的总分上也表现出有显著差异(p &lt; 0.05)。但是在诚信观上，在值得信任性和愤世嫉俗方面等维度因子上，没有显著差异(p &gt; 0.05)，尽管这些维度因子得分在比干预实验前有所提高。因此，我们可以得出一个结论，小学生在参与干预实验后，小学生的诚信水平是有提高的。说明诚信干预实验对提升诚信教育水平是有效果的。</p><table-wrap id="table4" ><label><xref ref-type="table" rid="table4">Table 4</xref></label><caption><title> Comparison of pre-test and post-test differences in the control grou</title></caption><table><tbody><thead><tr><th align="center" valign="middle" ></th><th align="center" valign="middle" >一级指标</th><th align="center" valign="middle" >二级指标</th><th align="center" valign="middle" >实验组前测</th><th align="center" valign="middle" >实验组后测</th><th align="center" valign="middle" >t</th><th align="center" valign="middle" >p</th></tr></thead><tr><td align="center" valign="middle" ></td><td align="center" valign="middle"  rowspan="2"  >诚信行为</td><td align="center" valign="middle" >学术诚信</td><td align="center" valign="middle" >22.65 &#177; 4.50</td><td align="center" valign="middle" >28.25 &#177; 4. 80</td><td align="center" valign="middle" >−2.78<sup>**</sup></td><td align="center" valign="middle" >0.004</td></tr><tr><td align="center" valign="middle" ></td><td align="center" valign="middle" >生活诚信</td><td align="center" valign="middle" >38.33 &#177; 8.03</td><td align="center" valign="middle" >41.25 &#177; 6.79</td><td align="center" valign="middle" >−1.78</td><td align="center" valign="middle" >0.1</td></tr><tr><td align="center" valign="middle"  colspan="3"  >诚信行为总分</td><td align="center" valign="middle" >54.00 &#177; 12.35</td><td align="center" valign="middle" >58.25 &#177; 7.43</td><td align="center" valign="middle" >−2.54<sup>**</sup></td><td align="center" valign="middle" >0.2</td></tr><tr><td align="center" valign="middle" ></td><td align="center" valign="middle"  rowspan="2"  >诚信观</td><td align="center" valign="middle" >值得信任性</td><td align="center" valign="middle" >14.24 &#177; 4.50</td><td align="center" valign="middle" >15.22 &#177; 4.25</td><td align="center" valign="middle" >−0.54</td><td align="center" valign="middle" >0.6</td></tr><tr><td align="center" valign="middle" ></td><td align="center" valign="middle" >愤世嫉俗</td><td align="center" valign="middle" >12.32 &#177; 5.02</td><td align="center" valign="middle" >17.89 &#177; 2.14</td><td align="center" valign="middle" >−1.01</td><td align="center" valign="middle" >0.2</td></tr><tr><td align="center" valign="middle"  colspan="3"  >诚信观总分</td><td align="center" valign="middle" >35.24 &#177; 8.24</td><td align="center" valign="middle" >34.25 &#177; 2.15</td><td align="center" valign="middle" >−1.24</td><td align="center" valign="middle" >0.23</td></tr><tr><td align="center" valign="middle"  colspan="3"  >总问卷</td><td align="center" valign="middle" >102.78 &#177; 15.24</td><td align="center" valign="middle" >103.35 &#177; 15.24</td><td align="center" valign="middle" >−0.25<sup>**</sup></td><td align="center" valign="middle" >0.1</td></tr></tbody></table></table-wrap><p>表4. 对照组前测、后测差异比较</p><p>注：<sup>*</sup>p &lt; 0.05；<sup>**</sup>p &lt; 0.01；<sup>***</sup>p &lt; 0.001。</p><p>经过实验数据结果分析(表4)，我们发现，在对照组中没有进行干预性实验教学，而是按照常规的方式进行测试和教学，可以看出后测相比前测，诚信行为的得分和诚信观的得分没有明显高于前测，诚信行为和诚信观当中的p值均小于0.05，干预手段没有成效。在不加诚信干预的前提下，小学生的诚信得分也会有所变化，但是其变化范围不够大，和参与诚信干预的人群相比，其诚信得分偏低，即便在后测的时候其诚信得分仍然低于参与诚信干预的群体，说明在不参与干预实验的前提下，随着小学生接受教育程度的加深，其诚信问题也会有所改善，但是其改善幅度较小，其得分远远低于实验组的得分。</p></sec><sec id="s7_4"><title>3.4. 讨论</title><p>以“自我发展”为主题，设置8节课程，围绕小学生诚信行为展开，小学生在“认识你我”、“展望未来”、“表现自我”、“接受自我”、“学会沟通”、“自我情绪控制”、“发掘未知的自己”和“科学安排时间”8节心理健康教育课程中，通过游戏互动、理论学习、分享、情景模拟、开展辩论与问卷调查等干预的方法来增加实验组诚信内容的学习，进一步强化小学生的诚信意识，让小学生认识到诚信的重要性。在学习的过程中要通过干预的方法来减少小学生在考试中和在完成作业任务的过程中抄袭作业的行为出现。经过干预表明，小学生在干预后，尤其是在经过长时间的干预，其诚信观念在有关诚信话题学习讨论与诚信情境中会被不断强化，诚信理念不断增强；进而这一观念会持续影响小学生的学习、交往、生活，减少之前的不诚信行为，逐渐开始讲究诚信，树立诚信意识。因此，小学生在参与干预实验后，小学生的诚信水平是有提高的。说明诚信干预实验对提升诚信教育水平是有效果的。</p></sec></sec><sec id="s8"><title>4. 结论与展望</title><sec id="s8_1"><title>4.1. 结论</title><p>本文调查小学生诚信水平现状，进而采用干预手段对小学生的诚信进行研究。实验一的结果发现超过一半的小学生具有不诚信行为，但是男女在不诚信行为上没有显著的差异。但是有来自作业和测试的压力，我们应该更加关注小学生在学业层面上表现出来的诚信水平不足的问题，从而对这一问题进行干预，通过实验干预的方式验证是否能够对小学生诚信行为产生积极影响。因而，实验二采用以“小学生自我发展”为主题的心理健康教育课程对小学生进行诚信干预实验，设置8次课程内容等方法进行干预。小学生在参与干预实验后，不诚信的行为发生的频率出现缓慢下降。说明通过增加诚信内容的学习来进行干预是有效果的。这样的实验操作对教育工作者具有重要的意义，能够不断提高小学生的诚信行为 [<xref ref-type="bibr" rid="hanspub.44024-ref16">16</xref>] [<xref ref-type="bibr" rid="hanspub.44024-ref17">17</xref>]。</p></sec><sec id="s8_2"><title>4.2. 研究展望</title><p>通过研究我们发现当下小学生的诚信水平在较多的领域表现不足，提升小学生的诚信意识是非常有必要的，小学生的未来关乎到我们国家的未来。而且提升小学生的诚信水平不仅有利于小学生自己道德品质的发展和未来的成长；同时还有利于提升小学校园的诚信氛围，进一步推进构建诚信和谐校园，最后也有利于国家进一步打造社会主义诚信价值体系 [<xref ref-type="bibr" rid="hanspub.44024-ref18">18</xref>]。</p><p>因此，我们可以从多个维度、多个方面来提升小学生的诚信水平，具体有以下几方面的建议：1) 加强宣传小学生诚信水平的教育。在小学生的校园生活中，学校老师可以组织诚信话题的主题班会来强化小学生的信用意识，同时学校也可以定期邀请一些诚信典型人物来分享诚信的心得体验，让小学生增强诚信认识，强化诚信标准，提高自己的诚信心理，以便更好地规范自己的行为。2) 发挥父母家人的榜样作用。小学生的诚信教育离不开父母的家庭教育，父母在教育小学生的日常过程中如果自己可以说到做到，对于答应孩子的事情能够用实际行动去兑现，而且父母答应别人的事情也可以同样去履行。那么我们就会发现小学生在父母这种良好的耳濡目染下会在内心自觉地以父母为榜样，进而严格要求自己也要自觉地像父母一样讲究诚信。</p></sec></sec><sec id="s9"><title>基金项目</title><p>湖南省社会科学成果评审委员会重点课题(XSP17ZDI019)。</p></sec><sec id="s10"><title>文章引用</title><p>钟毅平,罗 涛,任梦梦. 小学生诚信行为的现状研究与干预Research and Intervention on the Status Quo of Primary School Students’ Honesty[J]. 社会科学前沿, 2021, 10(07): 1829-1838. https://doi.org/10.12677/ASS.2021.107254</p></sec><sec id="s11"><title>参考文献</title></sec></body><back><ref-list><title>References</title><ref id="hanspub.44024-ref1"><label>1</label><mixed-citation publication-type="other" xlink:type="simple">邓平芳. 高中思想政治课教学中的诚信教育研究[D]: [硕士学位论文]. 成都: 四川师范大学, 2017.</mixed-citation></ref><ref id="hanspub.44024-ref2"><label>2</label><mixed-citation publication-type="other" xlink:type="simple">刘艳芳. 提升思想品德课诚信教育实效性研究[D]: [硕士学位论文]. 鞍山: 鞍山师范学院, 2017.</mixed-citation></ref><ref id="hanspub.44024-ref3"><label>3</label><mixed-citation publication-type="other" xlink:type="simple">段宇娟. 王阳明“知行合一”思想对高中诚信教育的启示[D]: [硕士学位论文]. 贵阳: 贵州师范大学, 2017.</mixed-citation></ref><ref id="hanspub.44024-ref4"><label>4</label><mixed-citation publication-type="other" xlink:type="simple">张颖怡. 高中《经济生活》课程渗透式诚信教学研究[D]: [硕士学位论文]. 江门: 五邑大学, 2017.</mixed-citation></ref><ref id="hanspub.44024-ref5"><label>5</label><mixed-citation publication-type="other" xlink:type="simple">任凤芹. 学校教育的价值本然: 指导学生“可能生活”的建构[J]. 教育理论与实践, 2013(10): 12-15.</mixed-citation></ref><ref id="hanspub.44024-ref6"><label>6</label><mixed-citation publication-type="other" xlink:type="simple">吴继霞, 秦安兰. 诚信概念的历史嬗变及其启示[J]. 征信, 2014, 32(5): 57-62.</mixed-citation></ref><ref id="hanspub.44024-ref7"><label>7</label><mixed-citation publication-type="other" xlink:type="simple">付子堂, 类延村. 诚信的古源与现代维度之辨[J]. 河北法学, 2013, 31(5): 2-9.</mixed-citation></ref><ref id="hanspub.44024-ref8"><label>8</label><mixed-citation publication-type="other" xlink:type="simple">俞晓婷. 论作为生活方式的诚信[J]. 湖南师范大学教育科学学报, 2012(1): 66-67.</mixed-citation></ref><ref id="hanspub.44024-ref9"><label>9</label><mixed-citation publication-type="other" xlink:type="simple">赫英瑛. 大学生诚信知行失衡与教育干预[D]: [硕士学位论文]. 沈阳: 沈阳师范大学, 2016.</mixed-citation></ref><ref id="hanspub.44024-ref10"><label>10</label><mixed-citation publication-type="other" xlink:type="simple">艾茹冰. 德育视角下农村小学生闲暇生活研究——以长沙县S镇的四所小学为例[D]: [硕士学位论文]. 湘潭: 湖南科技大学, 2016.</mixed-citation></ref><ref id="hanspub.44024-ref11"><label>11</label><mixed-citation publication-type="other" xlink:type="simple">李文娴. 基于“群体”的小学生诚信教育研究[D]: [硕士学位论文]. 金华: 浙江师范大学, 2016.</mixed-citation></ref><ref id="hanspub.44024-ref12"><label>12</label><mixed-citation publication-type="other" xlink:type="simple">罗艺. 模仿学习与小学生诚信教育[D]: [硕士学位论文]. 金华: 浙江师范大学, 2016.</mixed-citation></ref><ref id="hanspub.44024-ref13"><label>13</label><mixed-citation publication-type="other" xlink:type="simple">赵曈. 公职人员诚信行为及其动因研究[D]: [硕士学位论文]. 石家庄: 河北经贸大学, 2016.</mixed-citation></ref><ref id="hanspub.44024-ref14"><label>14</label><mixed-citation publication-type="other" xlink:type="simple">鞠跃敏. 小学高年级学生生活技能现状及影响因素研究[D]: [硕士学位论文]. 济宁: 曲阜师范大学, 2016.</mixed-citation></ref><ref id="hanspub.44024-ref15"><label>15</label><mixed-citation publication-type="other" xlink:type="simple">张玮. 不同诚信水平大学生的认知加工特点[D]: [硕士学位论文]. 苏州: 苏州大学, 2016.</mixed-citation></ref><ref id="hanspub.44024-ref16"><label>16</label><mixed-citation publication-type="other" xlink:type="simple">李德显, 洪云. 诚信的内涵考辨及其对学校诚信教育的启示[J]. 教育理论与实践, 2012, 32(9): 38-42.</mixed-citation></ref><ref id="hanspub.44024-ref17"><label>17</label><mixed-citation publication-type="other" xlink:type="simple">鞠玉翠. 用诚信的方式培养诚信鞠[J]. 教育发展研究, 2012(6): 16-22.</mixed-citation></ref><ref id="hanspub.44024-ref18"><label>18</label><mixed-citation publication-type="other" xlink:type="simple">范楠楠. 中小学学校仪式的价值迷失与追寻[J]. 教育科学研究, 2013(2): 34-36.</mixed-citation></ref></ref-list></back></article>