<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><!DOCTYPE article  PUBLIC "-//NLM//DTD Journal Publishing DTD v3.0 20080202//EN" "http://dtd.nlm.nih.gov/publishing/3.0/journalpublishing3.dtd"><article xmlns:mml="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" dtd-version="3.0" xml:lang="en" article-type="research article"><front><journal-meta><journal-id journal-id-type="publisher-id">MM</journal-id><journal-title-group><journal-title>Modern Management</journal-title></journal-title-group><issn pub-type="epub">2160-7311</issn><publisher><publisher-name>Scientific Research Publishing</publisher-name></publisher></journal-meta><article-meta><article-id pub-id-type="doi">10.12677/MM.2021.117094</article-id><article-id pub-id-type="publisher-id">MM-44100</article-id><article-categories><subj-group subj-group-type="heading"><subject>MM20210700000_13794693.pdf</subject></subj-group><subj-group subj-group-type="Discipline-v2"><subject>经济与管理</subject></subj-group></article-categories><title-group><article-title>
 
 
  完整准确全面贯彻新发展理念，推动现代智慧供应链高质量发展
  Fully and Accurately Implement the New Development Concept to Promote the High Quality Development of Modern Smart Supply Chain
 
</article-title></title-group><contrib-group><contrib contrib-type="author" xlink:type="simple"><name name-style="western"><surname>徐</surname><given-names>阿元</given-names></name><xref ref-type="aff" rid="aff2"><sup>2</sup></xref><xref ref-type="aff" rid="aff1"><sup>1</sup></xref></contrib><contrib contrib-type="author" xlink:type="simple"><name name-style="western"><surname>孙</surname><given-names>阳盛</given-names></name><xref ref-type="aff" rid="aff2"><sup>2</sup></xref><xref ref-type="aff" rid="aff1"><sup>1</sup></xref></contrib><contrib contrib-type="author" xlink:type="simple"><name name-style="western"><surname>胡</surname><given-names>永焕</given-names></name><xref ref-type="aff" rid="aff2"><sup>2</sup></xref><xref ref-type="corresp" rid="cor1"><sup>*</sup></xref></contrib></contrib-group><aff id="aff2"><addr-line>国网上海市电力公司，上海</addr-line></aff><aff id="aff1"><addr-line>null</addr-line></aff><pub-date pub-type="epub"><day>06</day><month>07</month><year>2021</year></pub-date><volume>11</volume><issue>07</issue><fpage>743</fpage><lpage>747</lpage><permissions><copyright-statement>&#169; Copyright  2014 by authors and Scientific Research Publishing Inc. </copyright-statement><copyright-year>2014</copyright-year><license><license-p>This work is licensed under the Creative Commons Attribution International License (CC BY). http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/</license-p></license></permissions><abstract><p>
 
 
  随着经济全球化的持续深化，现代供应链在整个经济体系中的地位和作用日益凸显。为认真贯彻党的十九大报告“在现代供应链领域培育新的增长点、形成新动能”的新发展理念，本文对现代智慧供应链新发展理念进行解析，围绕下半年总体工作部署和重点关注问题，应用现代智慧供应链建设成果，挖潜增效、提质升级，形成现代智慧供应链新发展方案，实现培育新增长点，形成新动能。&lt;br/&gt;With the continuous deepening of economic globalization, the status and role of modern supply chain in the whole economic system are increasingly prominent. In order to earnestly implement the new development concept of “cultivating new growth points and forming new kinetic energy in the field of modern supply chain” in the report of the 19th National Congress of the Communist Party of China, this paper analyzes the new development concept of modern smart supply chain, focusing on the overall work deployment and key concerns in the second half of the year, and ap-plies the achievements of modern smart supply chain construction to tap potential, increase effi-ciency, improve quality and upgrade, so as to form a new development concept of modern smart supply chain to achieve the goal of cultivating new growth points and forming new momentum.
 
</p></abstract><kwd-group><kwd>现代智慧供应链，新动能，新发展, Modern Smart Supply Chain</kwd><kwd> New Kinetic Energy</kwd><kwd> New Development</kwd></kwd-group></article-meta></front><body><sec id="s1"><title>摘要</title><p>随着经济全球化的持续深化，现代供应链在整个经济体系中的地位和作用日益凸显。为认真贯彻党的十九大报告“在现代供应链领域培育新的增长点、形成新动能”的新发展理念，本文对现代智慧供应链新发展理念进行解析，围绕下半年总体工作部署和重点关注问题，应用现代智慧供应链建设成果，挖潜增效、提质升级，形成现代智慧供应链新发展方案，实现培育新增长点，形成新动能。</p></sec><sec id="s2"><title>关键词</title><p>现代智慧供应链，新动能，新发展</p></sec><sec id="s3"><title>Fully and Accurately Implement the New Development Concept to Promote the High Quality Development of Modern Smart Supply Chain<sup> </sup></title><p>A’yuan Xu, Yangsheng Sun, Yonghuan Hu</p><p>State Grid Shanghai electric Power Company, Shanghai</p><p><img src="//html.hanspub.org/file/9-1121487x4_hanspub.png?20210723170435700" /></p><p>Received: Mar. 9<sup>th</sup>, 2021; accepted: Jul. 16<sup>th</sup>, 2021; published: Jul. 23<sup>rd</sup>, 2021</p><p><img src="//html.hanspub.org/file/9-1121487x5_hanspub.png?20210723170435700" /></p></sec><sec id="s4"><title>ABSTRACT</title><p>With the continuous deepening of economic globalization, the status and role of modern supply chain in the whole economic system are increasingly prominent. In order to earnestly implement the new development concept of “cultivating new growth points and forming new kinetic energy in the field of modern supply chain” in the report of the 19th National Congress of the Communist Party of China, this paper analyzes the new development concept of modern smart supply chain, focusing on the overall work deployment and key concerns in the second half of the year, and applies the achievements of modern smart supply chain construction to tap potential, increase efficiency, improve quality and upgrade, so as to form a new development concept of modern smart supply chain to achieve the goal of cultivating new growth points and forming new momentum.</p><p>Keywords:Modern Smart Supply Chain, New Kinetic Energy, New Development</p><disp-formula id="hanspub.44100-formula38"><graphic xlink:href="//html.hanspub.org/file/9-1121487x6_hanspub.png?20210723170435700"  xlink:type="simple"/></disp-formula><p>Copyright &#169; 2021 by author(s) and Hans Publishers Inc.</p><p>This work is licensed under the Creative Commons Attribution International License (CC BY 4.0).</p><p>http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/</p><p><img src="//html.hanspub.org/file/9-1121487x7_hanspub.png?20210723170435700" /> <img src="//html.hanspub.org/file/9-1121487x8_hanspub.png?20210723170435700" /></p></sec><sec id="s5"><title>1. 引言</title><p>习近平总书记在党的十九大报告中指出，要“在现代供应链等领域培育新增长点、形成新动能”，国务院印发《关于积极推动供应链创新与应用的指导意见》，提出建设大数据支撑、网络化共享、智能化协作的智慧供应链体系，习近平总书记在主持中共中央政治局第二十七次集体学习时强调，新发展理念是一个系统的理论体系，必须完整、准确、全面贯彻新发展理念，坚持创新发展、协调发展、绿色发展、开放发展、共享发展，确保“十四五”时期我国发展开好局、起好步。</p><p>现代智慧供应链建设是贯彻落实党中央、国务院决策部署的实际行动。目前，现代智慧供应链已置于公司战略大局统筹谋划，作为专项研究项目列入公司“十四五”研究发展之列，电网物资高质量保障率先纳入战略目标指标体系，现代智慧供应链建设与运营工作融入到各产业专项行动。这些都说明，现代智慧供应链建设是公司战略在物资领域的落地，是我们下一步工作的重中之重。</p><p>现代智慧供应链建设是实现公司更高质量发展的有力支撑。物资是企业的核心资源之一。面对公司发展的严峻形势，物资专业更要围绕公司下半年总体工作部署和重点关注问题，应用现代智慧供应链建设成果，挖潜增效、提质升级，培育新增长点，形成新动能。</p></sec><sec id="s6"><title>2. 现代智慧供应链新发展理念解析</title><sec id="s6_1"><title>2.1. 创新发展</title><p>邓小平同志提出“科学技术是第一生产力”，江泽民同志指出“创新是一个民族进步的灵魂，是一个国家兴旺发达的不竭动力”，胡锦涛同志坚持把建设创新型国家作为全面落实科学发展观的重大战略举措。在我国经济转型发展的关键阶段，创新是引领经济发展新常态的核心和关键，也是推动现代智慧供应链高质量发展的第一动力。</p><p>现代智慧供应链是以信息技术为依托，通过将智慧技术创新、模式创新与全链条整合，实现产品开发、采购、生产、分销等全过程高效协同的新型供应链，其“智慧”特征主要体现在现代智慧技术的应用，因此，现代智慧供应链的创新坚持以供应链数字化为发展新理念，与大数据、云计算、区块链、人工智能、物联网、量子通信、5G等新兴技术融合使用 [<xref ref-type="bibr" rid="hanspub.44100-ref1">1</xref>]，深挖海量数据价值，为供应链的泛在互联、产融融合、生态构建等创新发展提供更广阔的视角、更优异的方案，推动现代智慧供应链向数字化、智能化方向纵深发展。从创新的范围看，现代智慧供应链的创新发展须借助科学技术领域的创新和经济学范畴的创新，实现包括供应链理论、制度、内涵等全方面创新；从创新与发展的关系来看，在新兴技术创新驱动供应链发展的基础上进一步强调创新是引领发展的第一动力，把创新与现代智慧供应链高质量发展的未来更加紧密地联系起来，提升到前所未有的战略高度。</p></sec><sec id="s6_2"><title>2.2. 协调发展</title><p>在智能化时代，市场供需的不确定性增加、商业竞争环境激烈，现代智慧供应链的协调发展新理念着眼于全面，强调供应链各方发展的平衡性、协调性，加快构建适合现代智慧供应链发展的体制与机制，正确处理供应链发展过程中各个主体之间的关系，推进从不平衡到平衡的动态过程，优化供应链的发展环境。另外，培育供应链专家人才队伍，为可持续性发展提供人力资源保证，力求通过补齐短板化解矛盾，不断增强发展的整体性，在攻坚克难中增强现代智慧供应链的协同性与平衡性。</p></sec><sec id="s6_3"><title>2.3. 绿色发展</title><p>现代智慧供应链的绿色发展要求在整个供应链中综合考虑环境影响和资源效率。运用环境意识供应链管理理论和新兴科学技术，使得产品从物料获取、加工、包装、仓储、运输、使用到报废处理的整个过程中，对环境的负面影响降至最低，同时实现资源利用率的最大化，避免资源浪费与环境破坏事件的发生，实施绿色供应链管理，推进可持续供应链的生态建设。</p></sec><sec id="s6_4"><title>2.4. 开放发展</title><p>在全球分工与协作日益成为主流的经济全球化时代，各国已经认识到供应链在经济发展中具有举足轻重的作用，并将其从企业微观层面提升到国家总体战略的宏观层面，把供应链政策作为增强产业竞争力和经济实力的重要工具。我国虽然已经开始推进智慧供应链，但与一些技术和体系较为成熟的发达国家相比，经验还存在不足。因此，作为关系国民经济命脉和国家能源安全的企业，需要通过智慧技术手段，推动企业内部和企业间的组织协同，推动自身在国家和地区之间的组织协同，突破业务边界，构建全球智慧供应链综合体系 [<xref ref-type="bibr" rid="hanspub.44100-ref2">2</xref>]。同时，加强与其他国家的交流与合作，实现在全球范围内组合供应链，以全球化的视野，将供应链延伸至全世界范围，根据自身的需求在世界各地选取最具竞争力的优秀合作伙伴，打造全球化竞争优势。</p></sec><sec id="s6_5"><title>2.5. 共享发展</title><p>在现代智慧供应链开放发展的过程中，全球化的供应链将涉及核心企业、众多供应商和零售商，因此容易出现信息不对称的问题，企业可以通过建立现代智慧供应链的战略合作伙伴关系，以互惠共赢、紧密合作为原则，加强信息共享的透明度，规避全球化过程中可能存在的风险的同时，打造一体化的智慧供应链。</p></sec></sec><sec id="s7"><title>3. 现代智慧供应链发展存在的问题</title><sec id="s7_1"><title>3.1. 我国现代智慧供应链的管理体制机制不健全</title><p>智慧供应链涉及商务、交通、信息技术等众多行业领域，目前，我国智慧供应链管理体制尚不能打破部门分割、条块分割的局面，仍然存在信息孤岛现象，造成智慧供应链建设资源的不必要浪费，供应链管理责任不清晰，急需建立协调多部门资源的智慧物流专业委员会，加强顶层设计，统筹各种资源，确保智慧供应链建设的顺畅运营 [<xref ref-type="bibr" rid="hanspub.44100-ref3">3</xref>]。</p></sec><sec id="s7_2"><title>3.2. 企业供应链智慧化程度低</title><p>目前有不少企业已经开始利用物联网技术构建智慧供应链系统，然而部分企业规模普遍不大，在全国范围内分布不平衡，且缺乏有效的管理措施，导致管理混乱，生产要素难以自由流动，资源配置得不到优化，难以形成统一、开放、有序的市场，缺乏龙头企业带动，难以形成产业集群。大多数中小企业在物流信息化方面显得很吃力，由于缺乏相应的人才和资金，管理层对信息技术应用重视程度不够，即使引进了相关智慧物流技术，配套基础设备也跟不上，导致企业效益没有明显提高。</p></sec><sec id="s7_3"><title>3.3. 智慧供应链的信息化平台仍需完善</title><p>目前，智慧供应链的信息化技术的条形码、射频识别、全球定位系统、地理信息系统、电子数据交换技术的应用不理想，多数企业信息化设备落后，缺乏条形码自动识别系统、自动导向车系统、货物自动追踪系统，与国外的智慧物流相比，还存在较大差距。物流与供应链信息技术缺乏云计算、大数据、移动互联网技术支撑，供应链云平台使用较少，缺乏基于大数据技术的数据挖掘平台、数据开发平台的使用，手机移动定位技术和手机物流移动服务终端产品使用较少。</p></sec></sec><sec id="s8"><title>4. 现代智慧供应链新发展方案</title><p>围绕创新发展、协调发展、绿色发展、开放发展、共享发展的新发展理念，结合供应链发展呈现的新态势、新要求、新机遇，公司将继续推进开展现代智慧供应链体系数字化转型，按照“一业为主、四翼齐飞、全要素发力”的总体布局，开展供应链迭代创新升级和体系实用化工作。</p><sec id="s8_1"><title>4.1. 实施强链创新发展，全力激发供应链核心驱动力</title><p>把握全球供应链发展潮流，持续探索供应链转型之路，持续实施管理革新、科技创新，创新驱动供应链迭代升级，推动供应链管理体制机制、管理模式变革和业务流程再造，为供应链发展赋能，提升供应链管理质效。</p><p>管理创新驱动。持续研究并引入供应链领域的新理念，解决公司供应链管理的难点、痛点和堵点，推动业务流程创新优化，不断完善“一全多优”运营模式，公司围绕供应链控制塔体系、生态圈服务提升等核心工作，打造可配置供应链，实施管理创新驱动。持续推动供应链转型。</p><p>技术创新驱动。对接国家“长三角一体化”战略，建设供应链科创中心，打造供应链专业实验室，加强供应链新技术和新模式研究与应用，推动长三角电网企业深化区域协同、强化分工合作，发挥示范引领作用。整合公司供应链创新资源，做好科技创新规划布局，解决一批“卡脖子”技术难题，在仓库、检测基地作业和感知技术，大数据、人工智能智慧运营技术，机器代人、数字化员工技术、流程挖掘及数字孪生供应链等方面驱动供应链数字化转型，集中优势科研力量，推动重大供应链创新研究成果孵化与应用。建设供应链人才梯队，构建全员创新生态 [<xref ref-type="bibr" rid="hanspub.44100-ref4">4</xref>]。</p></sec><sec id="s8_2"><title>4.2. 推进全链协调发展，实现智能业务链新跨越</title><p>围绕智能采购、数字物流、全景质控大业务链和内外两个协同，推进应急物资管理、专业仓接入等数字化覆盖，业务线上化水平继续提升。扩展物力资源数据接入范围，推动与发展、建设、财务等公司内部专业和生态圈伙伴线上贯通协同，全面推动现代智慧供应链智能业务链协调、均衡发展。</p><p>完善物资专业人才发挥作用的体制机制，在物资条线打造一支创新意识强、数字化转型能力强、平台应用能力强的供应链人才队伍，向国网公司输送一批供应链运营和现代化建设的专家队伍，推动物资供应链转型与可持续性发展。</p></sec><sec id="s8_3"><title>4.3. 构建供应链绿色发展理念，促进产业链健康发展</title><p>推进产业链绿色健康发展，优化设备选型，引导供应商积极淘汰落后产能。推进业务电子化应用，推行电子签名、电子签章，业务单据电子化凭证和无纸化办公，实现供应商办理业务“不用跑”或“最多跑一次”。推进废旧能源装备循环利用，积极引导“回收”企业专业发展，推动废旧能源装备再利用，规范报废变压器、废蓄电池等电网废弃物环境无公害处置，减少环境污染。</p></sec><sec id="s8_4"><title>4.4. 促进体系开放发展，实现新兴产业升级</title><p>推动质控链生态圈建设。开展运营方案设计，明确质控链生态圈数字服务平台的基本定义、功能定位、运作模式，商业模式及场景设计，实现质控链生态系统与实际业务的结合。</p><p>依托现代智慧供应链平台，以供应链全量数据为生产要素，面向生态圈伙伴提供价值增值服务，打造全方位生态服务体系。创新数字平台盈利模式，助力公司新兴产业升级，引领行业高质量发展，实现各方共赢，提升电工装备产业国际竞争力。</p></sec><sec id="s8_5"><title>4.5. 推动共享发展，助力生态圈互联共赢</title><p>开展电力行业节点物资供应链应用建设。依托国家标示解析体系，构建供应商、设计单位、检测机构、第三方物流等生态圈伙伴服务协同体系，实现跨地域、跨行业、跨企业的信息查询和共享，推进供应链主线与生态配套服务无缝衔接，提高电力行业供应链标准化程度，为生态圈提供基础支撑，全面融入国网新基建建设工作 [<xref ref-type="bibr" rid="hanspub.44100-ref5">5</xref>]。</p></sec></sec><sec id="s9"><title>5. 结语</title><p>随着供应链相关战略不断上升为国家战略，创新建设现代智慧供应链体系已成为推动经济高质量发展的新动能，是企业面临数字化转型的新机遇和新挑战。本文围绕创新发展、协调发展、绿色发展、开放发展、共享发展的新发展理念进行完整、全面的解析，针对下半年总体工作部署和重点关注问题，运用现代智慧供应链建设成果，形成新发展方案，助力挖潜增效、提质升级，全力推进现代智慧供应链高质量发展迈入快车道。</p></sec><sec id="s10"><title>文章引用</title><p>徐阿元,孙阳盛,胡永焕. 完整准确全面贯彻新发展理念，推动现代智慧供应链高质量发展Fully and Accurately Implement the New Development Concept to Promote the High Quality Development of Modern Smart Supply Chain[J]. 现代管理, 2021, 11(07): 743-747. https://doi.org/10.12677/MM.2021.117094</p></sec><sec id="s11"><title>参考文献</title></sec></body><back><ref-list><title>References</title><ref id="hanspub.44100-ref1"><label>1</label><mixed-citation publication-type="other" xlink:type="simple">陈绍鑫. 从传统物资采购到现代智慧供应链[J]. 华北电业, 2020(8): 10-13.</mixed-citation></ref><ref id="hanspub.44100-ref2"><label>2</label><mixed-citation publication-type="other" xlink:type="simple">李欣. 打造现代智慧供应链 推进国网战略目标落地[J]. 华北电业, 2020(8): 3.</mixed-citation></ref><ref id="hanspub.44100-ref3"><label>3</label><mixed-citation publication-type="other" xlink:type="simple">陈灵欣. 国家电网建设现代智慧供应链推动行业高质量发展[J]. 国家电网智慧供应链专题, 2020(9): 3.</mixed-citation></ref><ref id="hanspub.44100-ref4"><label>4</label><mixed-citation publication-type="other" xlink:type="simple">刘伟华, 金若莹. 国内外智慧供应链创新应用的比较分析与经验借鉴[J]. 物流研究, 2020, 1(1): 25-34.</mixed-citation></ref><ref id="hanspub.44100-ref5"><label>5</label><mixed-citation publication-type="other" xlink:type="simple">李刚, 樊思呈. 面向智能制造的智慧供应链研究述评与展望[J]. 供应链管理, 2020, 1(4): 71-82.</mixed-citation></ref></ref-list></back></article>