<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><!DOCTYPE article  PUBLIC "-//NLM//DTD Journal Publishing DTD v3.0 20080202//EN" "http://dtd.nlm.nih.gov/publishing/3.0/journalpublishing3.dtd"><article xmlns:mml="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" dtd-version="3.0" xml:lang="en" article-type="research article"><front><journal-meta><journal-id journal-id-type="publisher-id">ASS</journal-id><journal-title-group><journal-title>Advances in Social Sciences</journal-title></journal-title-group><issn pub-type="epub">2169-2556</issn><publisher><publisher-name>Scientific Research Publishing</publisher-name></publisher></journal-meta><article-meta><article-id pub-id-type="doi">10.12677/ASS.2021.108278</article-id><article-id pub-id-type="publisher-id">ASS-44388</article-id><article-categories><subj-group subj-group-type="heading"><subject>ASS20210800000_86998022.pdf</subject></subj-group><subj-group subj-group-type="Discipline-v2"><subject>人文社科</subject></subj-group></article-categories><title-group><article-title>
 
 
  立德树人视域下高校增强机关党建工作有效性的路径探析
  An Analysis of the Ways to Enhance the Effectiveness of Party Building in Institutions of Higher Learning from the Perspective of Morality Nurturing
 
</article-title></title-group><contrib-group><contrib contrib-type="author" xlink:type="simple"><name name-style="western"><surname>孙</surname><given-names>俊甜</given-names></name><xref ref-type="aff" rid="aff1"><sup>1</sup></xref><xref ref-type="corresp" rid="cor1"><sup>*</sup></xref></contrib><contrib contrib-type="author" xlink:type="simple"><name name-style="western"><surname>周</surname><given-names>开</given-names></name><xref ref-type="aff" rid="aff1"><sup>1</sup></xref><xref ref-type="aff" rid="aff2"><sup>2</sup></xref></contrib><contrib contrib-type="author" xlink:type="simple"><name name-style="western"><surname>李</surname><given-names>海波</given-names></name><xref ref-type="aff" rid="aff1"><sup>1</sup></xref><xref ref-type="aff" rid="aff2"><sup>2</sup></xref></contrib></contrib-group><aff id="aff1"><addr-line>同济大学浙江学院，浙江 嘉兴</addr-line></aff><aff id="aff2"><addr-line>null</addr-line></aff><pub-date pub-type="epub"><day>03</day><month>08</month><year>2021</year></pub-date><volume>10</volume><issue>08</issue><fpage>2010</fpage><lpage>2014</lpage><permissions><copyright-statement>&#169; Copyright  2014 by authors and Scientific Research Publishing Inc. </copyright-statement><copyright-year>2014</copyright-year><license><license-p>This work is licensed under the Creative Commons Attribution International License (CC BY). http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/</license-p></license></permissions><abstract><p>
 
 
  高校担负着立德树人的根本任务，必须坚持正确的政治方向。党建工作是高校立德树人的有机组成部分，为高校实现育人目标提供坚定的政治保障。机关党建作为高校党建的重要环节，需要与高校育人目标同向同行，形成协同效用。当下机关党建育人氛围存在服务初心、育人初心和立德树人协同不一致的困境，因此，高校需要在立德树人视角下，坚持全员、全过程、全方位育人，切实增强机关党建工作的有效性。
   Colleges and universities shoulder the fundamental task of establishing morality and fostering people, and must adhere to the correct political direction. Party building work is an organic part of the morality and cultivation of colleges and universities, and it provides a firm political guarantee for colleges and universities to achieve the goal of educating people. As an important part of the party building of colleges and universities, the party building of institutions needs to go in the same direction with the goal of educating people in colleges and universities to form a synergistic effect. The current atmosphere of party building and educating people in agencies has the dilemma of inconsistency between serving the original aspiration, educating the original aspiration and morality nurturing. Therefore, colleges and universities need to adhere to the perspective of morality nurturing, adhere to the whole staff, the whole process, and all-round education to effectively enhance the effectiveness of Party Construction in organs.
 
</p></abstract><kwd-group><kwd>立德树人，机关党建，有效性，路径, Morality Nurturing</kwd><kwd> Party Building in Organs</kwd><kwd> Effectiveness</kwd><kwd> Path</kwd></kwd-group></article-meta></front><body><sec id="s1"><title>摘要</title><p>高校担负着立德树人的根本任务，必须坚持正确的政治方向。党建工作是高校立德树人的有机组成部分，为高校实现育人目标提供坚定的政治保障。机关党建作为高校党建的重要环节，需要与高校育人目标同向同行，形成协同效用。当下机关党建育人氛围存在服务初心、育人初心和立德树人协同不一致的困境，因此，高校需要在立德树人视角下，坚持全员、全过程、全方位育人，切实增强机关党建工作的有效性。</p></sec><sec id="s2"><title>关键词</title><p>立德树人，机关党建，有效性，路径</p></sec><sec id="s3"><title>An Analysis of the Ways to Enhance the Effectiveness of Party Building in Institutions of Higher Learning from the Perspective of Morality Nurturing<sup> </sup></title><p>Juntian Sun, Kai Zhou, Haibo Li</p><p>Tongji Zhejiang College, Jiaxing Zhejiang</p><p><img src="//html.hanspub.org/file/10-2392894x4_hanspub.png?20210809142143753" /></p><p>Received: Jul. 1<sup>st</sup>, 2021; accepted: Aug. 2<sup>nd</sup>, 2021; published: Aug. 6<sup>th</sup>, 2021</p><p><img src="//html.hanspub.org/file/10-2392894x5_hanspub.png?20210809142143753" /></p></sec><sec id="s4"><title>ABSTRACT</title><p>Colleges and universities shoulder the fundamental task of establishing morality and fostering people, and must adhere to the correct political direction. Party building work is an organic part of the morality and cultivation of colleges and universities, and it provides a firm political guarantee for colleges and universities to achieve the goal of educating people. As an important part of the party building of colleges and universities, the party building of institutions needs to go in the same direction with the goal of educating people in colleges and universities to form a synergistic effect. The current atmosphere of party building and educating people in agencies has the dilemma of inconsistency between serving the original aspiration, educating the original aspiration and morality nurturing. Therefore, colleges and universities need to adhere to the perspective of morality nurturing, adhere to the whole staff, the whole process, and all-round education to effectively enhance the effectiveness of Party Construction in organs.</p><p>Keywords:Morality Nurturing, Party Building in Organs, Effectiveness, Path</p><disp-formula id="hanspub.44388-formula20"><graphic xlink:href="//html.hanspub.org/file/10-2392894x6_hanspub.png?20210809142143753"  xlink:type="simple"/></disp-formula><p>Copyright &#169; 2021 by author(s) and Hans Publishers Inc.</p><p>This work is licensed under the Creative Commons Attribution International License (CC BY 4.0).</p><p>http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/</p><p><img src="//html.hanspub.org/file/10-2392894x7_hanspub.png?20210809142143753" /> <img src="//html.hanspub.org/file/10-2392894x8_hanspub.png?20210809142143753" /></p></sec><sec id="s5"><title>1. 引言</title><p>立德树人是高校各项工作的立身之本。坚持党对我国高等教育工作的领导，使高校成为坚持党的领导的坚强阵地，是办好中国特色社会主义大学的根本保证 [<xref ref-type="bibr" rid="hanspub.44388-ref1">1</xref>]。在新的教育形势背景下，如何把组织建设与教育引领结合起来，强化高校各类组织的育人职责，增强组织活力，促进师生全面发展，这是做好新时代高等教育的必行之路。因此，在围绕着中心工作的基础上，全面加强和改进高校机关党建工作，发挥好自身服务、凝聚师生的桥梁纽带作用，进一步增强党建工作有效性，提升机关党组织战斗力，这对于推进立德树人成效具有重大的现实意义。</p></sec><sec id="s6"><title>2. 高校机关党建与立德树人工作的关系</title><p>作为人才培养的主阵地，高校肩负着培养德智体美劳全面发展的社会主义事业建设者和接班人的重大任务，因此必须牢牢把握党对高等教育的指导权。围绕着“如何培养人”这一根本任务，高校机关党建和立德树人工作的本质理念是一致的，各级教师是育人的主体，根本在于着力培养担当民族复兴大任的时代新人。增强机关党建工作的有效性，努力构建全员全过程全方位育人体系不仅是体现高校政治站位的高度，也是彰显高校办学实力的保障。</p><p>机关党建，作为高校组织育人工作的重要组成部分，从党的组织体系来看，多以“机关党委(与院系级单位党组织同级)–党群和行政机关各支部”的架构，来设置机关各级党组织，体系严密、覆盖全面。相较于一线教学单位的基层党组织，在人数上，机关党员人数比例较高；在组织育人成效方面，机关党建工作的质量和成效，较高程度上决定着机关自身建设的质量和成效。因此，新时代的教育形势背景下，高校党群和行政机关必须切实提升党建育人质量，以党建工作引领和带动各项工作的开展。</p><p>从工作内容和定位来看，机关作为全面统筹办学治校各领域的育人资源和育人力量的关键纽带，承担着高校开展党建和思想政治工作的各项管理、服务、协调、保障等重要职能，是落实党中央关于教育改革发展和党建工作的指导权、切实履行办好中国特色社会主义教育的前沿阵地 [<xref ref-type="bibr" rid="hanspub.44388-ref2">2</xref>]。机关党建工作对于一线教学部门的基层党组织的育人工作方向也具有重要的指向作用，其管理和服务育人的质量和成效在一定意义上影响和决定着高校的办学质量和育人成效。因此，必须加强和改进高校机关党建工作，将立德树人这一根本任务贯穿于其组织育人的全过程，切实提高机关党建工作的亲和力和针对性，不断开创高校党建工作新局面。</p></sec><sec id="s7"><title>3. 立德树人视域下高校增强机关党建工作有效性的必要性</title><sec id="s7_1"><title>3.1. 坚守服务初心的必然选择</title><p>作为高校组织育人的重要载体，高校机关一般涵盖了党委工作部门和行政职能部门，机关工作关系着高校对国家教育政策的执行和落实。因此，从职能部门载体意义上来说，机关党员肩负双重使命，既是组织生活的组织者，也是组织生活的参与者，其党建工作与业务工作密不可分。</p><p>从组织者的角度层面，党建工作是机关中心工作的一部分，在落实党对各项教育工作的指示基础上，实现和一线教学部门的基层党组织的有效协同，也是其工作内容的重要组成部分，这也是体现其组织工作的政治高度和深度的根本着力点。从参与者的角度层面，业务工作是机关各部门展现其自身价值和能力的直接平台，其工作本质在于服务，机关各部门的服务意识和服务态度是体现其作风建设的根本内容。因此，机关的这一工作特点决定了机关工作人员需清晰自身定位，适时转变自身角色，却又要牢牢把握最根本的工作核心，即“服务初心”。坚守服务初心，将党建工作和业务工作有效结合起来，实现全方位服务，这是增强机关党建工作有效性的必然选择。</p></sec><sec id="s7_2"><title>3.2. 践行育人初心的必经之路</title><p>随着我国现代化进程的不断推进，高等教育的影响力也在快速提升，党对高校意识形态领域领导和主导工作也在不断加强，高校的党建工作也急需深化升级 [<xref ref-type="bibr" rid="hanspub.44388-ref3">3</xref>]，这就为机关党建的思想建设带来了新的挑战。一方面是除了党委工作部门，其他的机关行政部门育人主体意识层次不一，部分人认为对大学生开展党建育人工作是党委工作部门或一线教学部门基层党组织的职责，与自身工作内容无关，因此导致实际参与的育人活动成效堪忧；另一方面，部分机关党员对于机关党组织安排的理论学习和实践活动重视程度不一，参与的积极性呈现出参差不齐的状况。这就决定了机关党建工作必须建立一套完整科学的组织育人体系，强化机关工作人员育人主体意识，在拓宽育人主体的基础之上，形成全员育人的良好氛围。</p></sec><sec id="s7_3"><title>3.3. 强化立德树人的应有之义</title><p>高等教育的立身之本在于立德树人，要把立德树人的成效作为检验高校一切工作的根本标准。当下高校机关党建与“三全育人”之间相对独立，两者之间尚未形成有效的联动机制，相互之间的合力有待增强。一方面是未形成有效的党建协同机制，机关党建工作与高校“三全育人”工作之间的相对独立性导致高校党务工作中党建育人功效较低；另一方面，机关组织建设缺乏活力，全过程、全方位的高校组织育人和教育引领体系缺乏有效融合，导致机关党建的实际教育引领功效甚微。构建完善的“三全育人”格局，必须在充分整合各类育人资源的基础之上，统筹各级组织的育人力量，强化机关党组织和各类育人组织之间的合力，进一步增强立德树人教育体系的有效性。</p></sec></sec><sec id="s8"><title>4. 立德树人视域下高校增强机关党建工作有效性的新路径</title><p>构建科学的立德树人教育体系，最根本的是强化机关全体成员的育人意识和责任担当，把贯彻落实立德树人贯穿于机关党建育人工作的全过程。</p><sec id="s8_1"><title>4.1. 强化协同，推进全员育人</title><p>强化机关党建党员的服务和育人意识，确保机关党建和立德树人教育体系协同的方向一致。全员育人的本质在于机关全体成员都把立德树人作为根本任务，把服务和育人意识贯彻在组织生活的始终。教育部要求高校“全面统筹办学治校各领域、教育教学各环节、人才培养各方面的育人资源和育人力量，推动全体教职工把工作重心和目标落在育人成效上，将高校思想政治工作融入人才培养环节，推动实现知识教育与价值塑造、能力培养有机结合，构建中观的一体化育人体系” [<xref ref-type="bibr" rid="hanspub.44388-ref4">4</xref>] 等。就服务意识而言，进一步清晰自身定位，明确机关的工作性质在于为全校师生提供服务，为学校的各项工作稳定开展提供保障，加强机关党组织与一线教学部门的基层党组织之间的紧密联系，保证每一位机关党员都能深入师生群体，了解师生各项状况，做到一切从师生中来，一切到师生中去。就育人意识而言，强化协同育人理念，挖掘机关各部门的育人资源，通过全面梳理整合这些育人资源，进一步实现资源共享；发挥先进典型的引领作用，引导机关党员实现“要我育人”到“我要育人”再到“我能育人”、“我愿与人” [<xref ref-type="bibr" rid="hanspub.44388-ref5">5</xref>] 的转变，从而进一步凝聚育人共识。</p></sec><sec id="s8_2"><title>4.2. 完善体系，推进全过程育人</title><p>人人育人，时时育人，将立德树人这一根本任务贯穿于机关党建工作的全过程，实现时时用功，久久为功。从顶层设计层面，健全党建工作体系，完善基本的框架制度，总体指导机关党建怎么坚持育人导向；从分层落实层面，细化具体的工作程序、监督考核等内容，不断深化育人的实际效用。机关党建和一线教学部门是同一个教育联动体系的不同组成部分，之间并非各自为战，机关党员结合自身专业背景，深入一线教学部门，兼任班主任等管理工作，扎实了解不同阶段师生的实际需求，同时也让一线师生了解机关，有针对性地解决师生的现实问题，完善自身的服务模式，建立一个系统、有规划而又充满活力的组织体系，从而打破了育人体系的内容分散，进一步做到育人理念和实践的相统一。</p></sec><sec id="s8_3"><title>4.3. 构建“党建+”，坚持全方位育人</title><p>围绕着立德树人这一根本任务，结合机关自身工作内容，构建“党建+”工作模式实现全方位育人。依托业务部门设立不同的党组织，负责人可由部门负责人担任，实行“一岗双责”，实现党建引领，并以此为抓手，实现党建与业务融合、与群团联合、与管理结合。在推动党建与业务融合层面，阶段性业务工作与党建工作同部署共落实齐推进，结合自身工作性质，学习党的相关理论知识，从理论上武装头脑，做好思想支撑；在推动党建与群团联合层面，充分发挥机关党员在工会以及对接一线教学部门的各类活动中的引领作用，积极充当志愿服务的先锋，做好全过程育人；在推动党建与管理结合层面，注重制度建设的细节管理，对党员的年度考核管理进行多维度的考核指标，从定量、定质等方面统筹考核。在革新工作思路和工作理念的基础之上，既协同了机关党建与一线教学部门的基层党组织之间的工作关系，也统筹了机关各部门之间的业务“关键点”和不同的“面”，且从自身层面提升了机关党建工作的活力，实现了从分散型工作到协同融合的转变，全方位把育人工作贯穿到了机关党建的各项工作中来。</p></sec></sec><sec id="s9"><title>5. 结语</title><p>概言之，遵循高校思想政治教育规律，增强高校机关党建工作的有效性，是全面推进高校立德树人教育的重要内容，也是提升机关党组织活力的题中之义。建立健全机关党建和高校立德树人的协同联动机制，把组织建设和教育引领结合起来，有效践行全员服务初心、育人初心，推进全过程、全方位育人，不断提升高校党建育人成效，着力完成高校“培养什么人”、“为谁培养人”、“怎样培养人”的新时代教育使命。</p></sec><sec id="s10"><title>文章引用</title><p>孙俊甜,周 开,李海波. 立德树人视域下高校增强机关党建工作有效性的路径探析An Analysis of the Ways to Enhance the Effectiveness of Party Building in Institutions of Higher Learning from the Perspective of Morality Nurturing[J]. 社会科学前沿, 2021, 10(08): 2010-2014. https://doi.org/10.12677/ASS.2021.108278</p></sec><sec id="s11"><title>参考文献</title></sec></body><back><ref-list><title>References</title><ref id="hanspub.44388-ref1"><label>1</label><mixed-citation publication-type="other" xlink:type="simple">中共教育部党组. 高校思想政治工作质量提升工程实施纲要[Z]. 教党[2017]62号.</mixed-citation></ref><ref id="hanspub.44388-ref2"><label>2</label><mixed-citation publication-type="other" xlink:type="simple">罗建晖, 李广. 新时代高校机关党建工作的内涵与评价标准[J]. 学校党建与思想教育, 2020(7): 50-52.</mixed-citation></ref><ref id="hanspub.44388-ref3"><label>3</label><mixed-citation publication-type="other" xlink:type="simple">蒋旭, 袁会敏. “三全育人”视角下高校学生党建与思想政治工作的协同融合研究[J]. 宁夏党委学报, 2021(1): 90-94.</mixed-citation></ref><ref id="hanspub.44388-ref4"><label>4</label><mixed-citation publication-type="other" xlink:type="simple">王习胜. “三全育人”合理性的逻辑诠释[J]. 思想理论教育, 2019(3): 52-56.</mixed-citation></ref><ref id="hanspub.44388-ref5"><label>5</label><mixed-citation publication-type="other" xlink:type="simple">董秀娜, 李洪波, 杨道建. “三全育人”理念下构建高校思想政治工作体系的三维路径[J]. 思想教育研究, 2021(1): 151-154.</mixed-citation></ref></ref-list></back></article>