<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><!DOCTYPE article  PUBLIC "-//NLM//DTD Journal Publishing DTD v3.0 20080202//EN" "http://dtd.nlm.nih.gov/publishing/3.0/journalpublishing3.dtd"><article xmlns:mml="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" dtd-version="3.0" xml:lang="en" article-type="research article"><front><journal-meta><journal-id journal-id-type="publisher-id">CES</journal-id><journal-title-group><journal-title>Creative Education Studies</journal-title></journal-title-group><issn pub-type="epub">2331-799X</issn><publisher><publisher-name>Scientific Research Publishing</publisher-name></publisher></journal-meta><article-meta><article-id pub-id-type="doi">10.12677/CES.2021.94136</article-id><article-id pub-id-type="publisher-id">CES-44382</article-id><article-categories><subj-group subj-group-type="heading"><subject>CES20210400000_80671368.pdf</subject></subj-group><subj-group subj-group-type="Discipline-v2"><subject>人文社科</subject></subj-group></article-categories><title-group><article-title>
 
 
  艺术教育视域下“四环进阶式”大学生创新能力提升路径研究
  Study on Four-Steps Promoting Ways to Develop the Innovative Capability for College Students from the Perspective of Art Education
 
</article-title></title-group><contrib-group><contrib contrib-type="author" xlink:type="simple"><name name-style="western"><surname>曲</surname><given-names>红梅</given-names></name><xref ref-type="aff" rid="aff2"><sup>2</sup></xref><xref ref-type="aff" rid="aff1"><sup>1</sup></xref></contrib><contrib contrib-type="author" xlink:type="simple"><name name-style="western"><surname>杨</surname><given-names>勇</given-names></name><xref ref-type="aff" rid="aff3"><sup>3</sup></xref><xref ref-type="corresp" rid="cor1"><sup>*</sup></xref></contrib></contrib-group><aff id="aff3"><addr-line>青岛理工大学，山东 青岛</addr-line></aff><aff id="aff2"><addr-line>青岛滨海学院，山东 青岛</addr-line></aff><aff id="aff1"><addr-line>null</addr-line></aff><pub-date pub-type="epub"><day>29</day><month>06</month><year>2021</year></pub-date><volume>09</volume><issue>04</issue><fpage>828</fpage><lpage>832</lpage><permissions><copyright-statement>&#169; Copyright  2014 by authors and Scientific Research Publishing Inc. </copyright-statement><copyright-year>2014</copyright-year><license><license-p>This work is licensed under the Creative Commons Attribution International License (CC BY). http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/</license-p></license></permissions><abstract><p>
 
 
  当前培养创新型人才已成为高校重要任务之一，艺术教育在培养大学生创新能力中起着举足轻重的作用。通过研究艺术教育与大学生创新能力培养的之间的关联性，提出了“四环进阶式”大学生创新能力提升路径的总体框架；进一步建立了“创新意识萌生、创新思维培养、创新实践开展、创新能力形成”四环进阶式大学生创新能力提升路径的具体内容；最后将“四环进阶式”大学生创新能力提升路径在人才培养实践中进行了应用。研究结果表明，运用艺术教育的育人功能能够更加系统和有效地培养大学生的创新能力，所建立的“四环进阶式”大学生创新能力提升路径是可行的。该研究将为在艺术教育视域下提升大学生创新能力的教育教学模式提供借鉴和参考。
   At present, the innovative talents training has become one of the important tasks of colleges and universities, and art education plays an important role in training college students’ innovative ability. Through studying the correlation between art education and college students’ innovation ability training, the four-steps promoting ways and its general framework were created. Farther, the key links of four-steps promoting ways, such as innovative consciousness producing, innovative think- ing training, innovative practice implementing, innovative capability forming, were researched and built. At last, the four-steps promoting ways were applied in the practice of talent cultivation. Results show that the college students’ innovative ability can be trained systematically and effectively using the educational function of art education, and the four-steps promoting ways built in this paper are effective in the college students’ innovation ability training. This study will provide reference for the education and teaching mode of improving the innovation ability of college students from the perspective of art education.
 
</p></abstract><kwd-group><kwd>艺术教育，四环进阶式，创新能力，提升路径, Art Education</kwd><kwd> Four-Steps Promoting Ways</kwd><kwd> Innovative Capability</kwd><kwd> Developing Path</kwd></kwd-group></article-meta></front><body><sec id="s1"><title>摘要</title><p>当前培养创新型人才已成为高校重要任务之一，艺术教育在培养大学生创新能力中起着举足轻重的作用。通过研究艺术教育与大学生创新能力培养的之间的关联性，提出了“四环进阶式”大学生创新能力提升路径的总体框架；进一步建立了“创新意识萌生、创新思维培养、创新实践开展、创新能力形成”四环进阶式大学生创新能力提升路径的具体内容；最后将“四环进阶式”大学生创新能力提升路径在人才培养实践中进行了应用。研究结果表明，运用艺术教育的育人功能能够更加系统和有效地培养大学生的创新能力，所建立的“四环进阶式”大学生创新能力提升路径是可行的。该研究将为在艺术教育视域下提升大学生创新能力的教育教学模式提供借鉴和参考。</p></sec><sec id="s2"><title>关键词</title><p>艺术教育，四环进阶式，创新能力，提升路径</p></sec><sec id="s3"><title>Study on Four-Steps Promoting Ways to Develop the Innovative Capability for College Students from the Perspective of Art Education<sup> </sup></title><p>Hongmei Qu<sup>1</sup>, Yong Yang<sup>2</sup></p><p><sup>1</sup>Qingdao Binhai University, Qingdao Shandong</p><p><sup>2</sup>Qingdao University of Technology, Qingdao Shandong</p><p>Received: Jun. 10<sup>th</sup>, 2021; accepted: Jul. 30<sup>th</sup>, 2021; published: Aug. 6<sup>th</sup>, 2021</p><p><img src="//html.hanspub.org/file/12-3091305x5_hanspub.png?20210809142729494" /></p></sec><sec id="s4"><title>ABSTRACT</title><p>At present, the innovative talents training has become one of the important tasks of colleges and universities, and art education plays an important role in training college students’ innovative ability. Through studying the correlation between art education and college students’ innovation ability training, the four-steps promoting ways and its general framework were created. Farther, the key links of four-steps promoting ways, such as innovative consciousness producing, innovative thinking training, innovative practice implementing, innovative capability forming, were researched and built. At last, the four-steps promoting ways were applied in the practice of talent cultivation. Results show that the college students’ innovative ability can be trained systematically and effectively using the educational function of art education, and the four-steps promoting ways built in this paper are effective in the college students’ innovation ability training. This study will provide reference for the education and teaching mode of improving the innovation ability of college students from the perspective of art education.</p><p>Keywords:Art Education, Four-Steps Promoting Ways, Innovative Capability, Developing Path</p><disp-formula id="hanspub.44382-formula33"><graphic xlink:href="//html.hanspub.org/file/12-3091305x6_hanspub.png?20210809142729494"  xlink:type="simple"/></disp-formula><p>Copyright &#169; 2021 by author(s) and Hans Publishers Inc.</p><p>This work is licensed under the Creative Commons Attribution International License (CC BY 4.0).</p><p>http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/</p><p><img src="//html.hanspub.org/file/12-3091305x7_hanspub.png?20210809142729494" /> <img src="//html.hanspub.org/file/12-3091305x8_hanspub.png?20210809142729494" /></p></sec><sec id="s5"><title>1. 引言</title><p>当前，我国正朝着跨入“创新型国家”行列而努力，培养创新型人才自然已成为高校的重要任务之一 [<xref ref-type="bibr" rid="hanspub.44382-ref1">1</xref>]。其中，大学生创新能力的养成是创新型人才培养的重点内容。近年来，随着高等教育的蓬勃发展，素质教育理念深入人心，普通高校艺术教育也获得了良好的发展机遇，受到了前所未有的重视。艺术教育作为素质教育的重要组成部分，对于大学生的全面发展，尤其是创新能力的培养，起着其他教育所不可替代的重要作用。运用艺术教育的育人功能提升大学生创新能力，具有深远的理论意义和现实意义 [<xref ref-type="bibr" rid="hanspub.44382-ref2">2</xref>] [<xref ref-type="bibr" rid="hanspub.44382-ref3">3</xref>] [<xref ref-type="bibr" rid="hanspub.44382-ref4">4</xref>]。</p><p>我国高校对大学生创新能力的培养尚处于初步探索阶段。目前，大学生尤其是理工科类的学生在创新意识、创新思维和创新能力等方面的训练是较为缺乏的，缺乏系统的理论指导，导致很多学生想象力匮乏、思维标准化，并成为制约学生创新能力发展的障碍 [<xref ref-type="bibr" rid="hanspub.44382-ref5">5</xref>] [<xref ref-type="bibr" rid="hanspub.44382-ref6">6</xref>]。在此背景下，研究艺术教育视域下大学生创新能力培养与提升路径，以艺术教育先进的理念作为大学生创新能力培养的理论指导，能够为现阶段高校开展创新教育，提升大学生创新能力提供切实有效的路径指导和具体可操作性的实施方案，真正促进大学生创新创业能力的提升和高校的长远发展。</p><p>鉴于此，本文从艺术教育这一新的视域下探索大学生创新能力培养和提升路径，提出新的培养方法和路径，以期为地方院校在创新型人才培养方面提供借鉴和参考。</p></sec><sec id="s6"><title>2. 艺术教育与大学生创新能力培养的内在联系</title><p>艺术教育与大学生创新能力培养之间有着内在联系，艺术创造的过程本身也是创新的过程。首先，艺术教育与大学生创新都需要具备良好和敏锐的观察能力。如艺术教育中绘画与摄影艺术都需要良好的观察能力，而大学生的发明创新，也往往需要在仔细观察已有现象的基础上进行。其次，艺术教育与大学生创新都需要具备一定的想象力。如艺术教育中的影视艺术需要发挥作者的想象力，而大学生进行科学研究，其发散式研究思维的形成也与研究者的想象力有密切关系。再次，艺术教育与大学生创新能力的培养都必须落实到实践中。艺术教育具有较强的实践性，如舞蹈艺术和雕刻艺术都需要付诸实践，不断训练和尝试才会有进步。大学生的创新能力培养也离不开创新实践活动，其创新能力和创新实践技能在创新实践活动中得以不断提升。</p></sec><sec id="s7"><title>3. “四环进阶式”大学生创新能力提升路径的总体框架</title><p>大学生创新能力的培养在当前新的形势下面临许多新的挑战。基于艺术教育视域，依据艺术教育学科理论，并遵循教育管理学、系统论等相关理论原则，建立“创新意识萌生、创新思维培养、创新实践开展、创新能力形成”四环进阶式大学生创新能力提升人才培养路径。四环进阶式大学生创新能力提升人才培养路径环环相扣，依次进阶，稳步提升大学生创新能力。其总体框架如图1所示。</p><p>图1. 艺术教育视域下“四环进阶式”大学生创新能力提升路径总体框架</p></sec><sec id="s8"><title>4. “四环进阶式”大学生创新能力提升路径的具体内容</title><sec id="s8_1"><title>4.1. 通过艺术教育对大学生进行艺术熏陶从而激发学生的创新意识</title><p>创新意识是创新能力培养的出发点，也是创新的动力。大学生创新意识是指大学生从社会生活生产的需求出发，产生创造新鲜事物的念头。这种意识的存在对高校创新型人才培养具有积极意义。</p><p>艺术教育具有人文性﹑综合性、创造性和审美性，将艺术教育的四种特性与大学生创新意识培养相结合，可以将艺术与学科完美统一，让学生从创新能力培养与提升中发现艺术美和科学美，在专业知识的学习中与艺术的感染力产生共鸣，促使学生在心理和生理上感受到一种释放的状态，不断激发学生的创新意识，最终实现求知欲、兴趣、怀疑心、自信心等良好心理品质的塑造以及“创新意识”的萌生与养成。</p></sec><sec id="s8_2"><title>4.2. 通过艺术教育对大学生进行艺术感染和渗透从而滋养生成学生的创新思维</title><p>在大学生创新意识形成基础上，进一步将艺术教育学科理论用于大学生创新思维的培养。将艺术教育真正作为素质教育的有机组成部分，将大学生作为艺术教育的主体，培养他们的创新思维。</p><p>创新思维是人们在探索未知领域的过程中创造新事物、新理论的能力，是一种高级而复杂的思维能力。创新思维要求大学生基于已有知识，合理设想，大胆探索，提出新观点，为问题找到新的解决方案。</p><p>在大学生创新能力培养与提升路径中，创新思维具有先导性的作用。从一定意义上说，没有创新思维，就没有创新实践，也就无法提升创新能力。艺术教育在大学生创新思维生成与培养过程中发挥着不可或缺的作用，艺术思维与创新思维是一脉相承的，艺术感染与渗透不仅加深了大学生对艺术作品本身的理解，也加深了对人生哲理的理解，这对创新思维的养成有潜在的帮助。</p></sec><sec id="s8_3"><title>4.3. 通过艺术教育激励学生开展多维度多层次创新实践活动</title><p>艺术教育视域下，对大学生创新能力的培养必须以充分的创新实践活动为前提。基于艺术教育视域构建大学生“创新实践”模式与体系，建立符合各专业的理论与实践相结合的课程体系；探索艺术教育与大学生创新能实践力培养之间的关系，以艺术教育推进大学生创新实践能力的提升；突出学生在实践中的主体地位，发展学生的个性促进学生的创新精神和实践能力的形成和发挥。</p><p>强化应用导向从艺术教育熏陶和激励作用出发，提出专业实践能力培养的具体目标；根据学生认知规律和能力形成规律按照从简单到复杂、从单项到综合的逻辑线索，统筹规划艺术教育理论与创新实践活动，逐步构建“教、学，做”结合的创新实践活动体系；最终通过艺术教育激励学生开展多维度多层次创新实践活动，发展学生的个性，促进学生的创新精神和实践能力的形成和发挥。</p></sec><sec id="s8_4"><title>4.4. 通过艺术创造融于创新实践进而形成和提升大学生的培养创新能力</title><p>艺术强调创新，艺术就是创新。对大学生进行艺术教育的过程也就是大学生创新能力形成和培养的过程。将艺术教育用于大学生“创新能力”培养与形成，探索基于艺术教育的大学生“创新能力”先进模式。</p><p>遵循“以人为本”的教育教学规律，加强艺术教育理论与其他学科的交叉关联，合理设计艺术课程，整合教学资源，在校园营造良好的艺术氛围，将艺术创造融于创新实践，提高大学生形象思维、直觉思维、灵感思维等非逻辑思维能力，进而形成和提升大学生的创新能力。</p></sec></sec><sec id="s9"><title>5. 结论</title><p>1) 在研究艺术教育与大学生创新能力培养之间关联性的基础上，提出并建立了基于艺术教育的“创新意识萌生、创新思维培养、创新实践开展、创新能力形成”四环进阶式大学生创新能力提升路径。</p><p>2) “四环进阶式”是一个有机集成并有多环节协同融合进阶的创新人才培养新模式和体系，将对新形势下大学生创新思维和能力的形成与提升起到非常重要的促进作用。</p></sec><sec id="s10"><title>基金项目</title><p>山东省艺术教育重点课题：艺术教育视域下“四环进阶式”大学生创新能力提升路径研究，课题编号：ZY20201516。</p></sec><sec id="s11"><title>文章引用</title><p>曲红梅,杨 勇. 艺术教育视域下“四环进阶式”大学生创新能力提升路径研究Study on Four-Steps Promoting Ways to Develop the Innovative Capability for College Students from the Perspective of Art Education[J]. 创新教育研究, 2021, 09(04): 828-832. https://doi.org/10.12677/CES.2021.94136</p></sec><sec id="s12"><title>参考文献</title></sec></body><back><ref-list><title>References</title><ref id="hanspub.44382-ref1"><label>1</label><mixed-citation publication-type="other" xlink:type="simple">李莉, 周世祥. 浅谈高校艺术教育与大学生创新型思维培养[J]. 中国电力教育, 2011(7): 8-9.</mixed-citation></ref><ref id="hanspub.44382-ref2"><label>2</label><mixed-citation publication-type="other" xlink:type="simple">崔韦. 公共艺术教育与大学生创新能力培养研究[D]: [硕士学位论文]. 武汉: 武汉理工大学, 2008.</mixed-citation></ref><ref id="hanspub.44382-ref3"><label>3</label><mixed-citation publication-type="other" xlink:type="simple">张哲. 基于公共艺术教育的高校创新型人才培养研究[J]. 济源职业技术学院学报, 2020, 19(1): 32-36.</mixed-citation></ref><ref id="hanspub.44382-ref4"><label>4</label><mixed-citation publication-type="other" xlink:type="simple">赵琳. 高校艺术教育与大学生创新能力的培养[J]. 广西社会科学, 2010(9): 155-157.</mixed-citation></ref><ref id="hanspub.44382-ref5"><label>5</label><mixed-citation publication-type="other" xlink:type="simple">王荣, 王靖. 建立健全高校大学生创新意识培养机制探析[J]. 中国教育学刊, 2015(S1): 165-167.</mixed-citation></ref><ref id="hanspub.44382-ref6"><label>6</label><mixed-citation publication-type="other" xlink:type="simple">邵静, 商似昭. 艺术教育培养大学生的创新思维能力的意义及途径分析[J]. 科学大众(科学教育), 2017(4): 115-116.</mixed-citation></ref></ref-list></back></article>