<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><!DOCTYPE article  PUBLIC "-//NLM//DTD Journal Publishing DTD v3.0 20080202//EN" "http://dtd.nlm.nih.gov/publishing/3.0/journalpublishing3.dtd"><article xmlns:mml="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" dtd-version="3.0" xml:lang="en" article-type="research article"><front><journal-meta><journal-id journal-id-type="publisher-id">CES</journal-id><journal-title-group><journal-title>Creative Education Studies</journal-title></journal-title-group><issn pub-type="epub">2331-799X</issn><publisher><publisher-name>Scientific Research Publishing</publisher-name></publisher></journal-meta><article-meta><article-id pub-id-type="doi">10.12677/CES.2021.94146</article-id><article-id pub-id-type="publisher-id">CES-44447</article-id><article-categories><subj-group subj-group-type="heading"><subject>CES20210400000_65336676.pdf</subject></subj-group><subj-group subj-group-type="Discipline-v2"><subject>人文社科</subject></subj-group></article-categories><title-group><article-title>
 
 
  基于OBE理念的大学英语混合课堂教学模式探索
  Exploration of Mixed Teaching Mode of College English Based on OBE Belief
 
</article-title></title-group><contrib-group><contrib contrib-type="author" xlink:type="simple"><name name-style="western"><surname>刘</surname><given-names>敬钰</given-names></name><xref ref-type="aff" rid="aff1"><sub>1</sub></xref><xref ref-type="corresp" rid="cor1"><sup>*</sup></xref></contrib></contrib-group><aff id="aff1"><label>1</label><addr-line>沈阳航空航天大学，辽宁 沈阳</addr-line></aff><pub-date pub-type="epub"><day>29</day><month>06</month><year>2021</year></pub-date><volume>09</volume><issue>04</issue><fpage>887</fpage><lpage>892</lpage><permissions><copyright-statement>&#169; Copyright  2014 by authors and Scientific Research Publishing Inc. </copyright-statement><copyright-year>2014</copyright-year><license><license-p>This work is licensed under the Creative Commons Attribution International License (CC BY). http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/</license-p></license></permissions><abstract><p>
 
 
  社会对人才需求模式的转变使高校的育人方式也随之转变，教育教学模式及培养目标和方案不断创新转型。本文以OBE教学理念为支撑，在充分挖掘线上线下混合教学模式的基础上，分析了本校大学英语教学的两个层面、课程特点、授课对象，构建了大学英语课堂教学设计模式，思考了其中可能存在的问题和解决方案，进一步达到学校对人才培养目标的要求，产出高质量应用型外语人才。
   With the development of the society, the transformation of the talents’ demanding mode has provoked the change of cultivation and education in the high schools, with the innovation and creation of the teaching modes, training objectives and programs, etc. Based on OBE (Outcome-Based Education) teaching concept, this paper analyzes the two aspects of college English teaching, as well as course characteristics and teaching objects. Meanwhile, we construct teaching design mode of English classroom, and reflect on the possible problems and solutions, in order to reach the requirements for talents cultivation objectives, producing high-quality practical talents.
 
</p></abstract><kwd-group><kwd>OBE，混合课堂，教学模式，大学英语, OBE</kwd><kwd> Mixed Classroom</kwd><kwd> Teaching Modes</kwd><kwd> College English</kwd></kwd-group></article-meta></front><body><sec id="s1"><title>摘要</title><p>社会对人才需求模式的转变使高校的育人方式也随之转变，教育教学模式及培养目标和方案不断创新转型。本文以OBE教学理念为支撑，在充分挖掘线上线下混合教学模式的基础上，分析了本校大学英语教学的两个层面、课程特点、授课对象，构建了大学英语课堂教学设计模式，思考了其中可能存在的问题和解决方案，进一步达到学校对人才培养目标的要求，产出高质量应用型外语人才。</p></sec><sec id="s2"><title>关键词</title><p>OBE，混合课堂，教学模式，大学英语</p></sec><sec id="s3"><title>Exploration of Mixed Teaching Mode of College English Based on OBE Belief<sup> </sup></title><p>Jingyu Liu</p><p>Shenyang Aerospace University, Shenyang Liaoning</p><p><img src="//html.hanspub.org/file/22-3091326x4_hanspub.png?20210809172010438" /></p><p>Received: Jul. 5<sup>th</sup>, 2021; accepted: Aug. 2<sup>nd</sup>, 2021; published: Aug. 9<sup>th</sup>, 2021</p><p><img src="//html.hanspub.org/file/22-3091326x5_hanspub.png?20210809172010438" /></p></sec><sec id="s4"><title>ABSTRACT</title><p>With the development of the society, the transformation of the talents’ demanding mode has provoked the change of cultivation and education in the high schools, with the innovation and creation of the teaching modes, training objectives and programs, etc. Based on OBE (Outcome-Based Education) teaching concept, this paper analyzes the two aspects of college English teaching, as well as course characteristics and teaching objects. Meanwhile, we construct teaching design mode of English classroom, and reflect on the possible problems and solutions, in order to reach the requirements for talents cultivation objectives, producing high-quality practical talents.</p><p>Keywords:OBE, Mixed Classroom, Teaching Modes, College English</p><disp-formula id="hanspub.44447-formula75"><graphic xlink:href="//html.hanspub.org/file/22-3091326x6_hanspub.png?20210809172010438"  xlink:type="simple"/></disp-formula><p>Copyright &#169; 2021 by author(s) and Hans Publishers Inc.</p><p>This work is licensed under the Creative Commons Attribution International License (CC BY 4.0).</p><p>http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/</p><p><img src="//html.hanspub.org/file/22-3091326x7_hanspub.png?20210809172010438" /> <img src="//html.hanspub.org/file/22-3091326x8_hanspub.png?20210809172010438" /></p></sec><sec id="s5"><title>1. 引言</title><p>随着高等教育迈入高质量发展新阶段，各高校全面贯彻党的教育方针，落实立德树人根本任务，把握新时期高等教育的内涵与发展，紧跟时代潮流，紧随党的方针政策，不断深化本科教学改革，探寻各种先进理论指导，进行思政建设和各专业学科建设，优化专业建设及应用型转型，丰富教学资源，加强“金课”建设等。</p><p>在这样的背景下，高校大学英语教学改革也成为转型过程中的一个突出问题。根据教育部2016年颁布的新的《大学英语教学指南》，大学英语教学改革有了新的方向，“大学英语在注重发展学生通用语言能力的同时，应进一步增强其学术英语或职业英语交流能力和跨文化交际能力，以使学生在日常生活、专业学习和职业岗位等不同领域或语境中能够用英语有效地进行交流。”在大学英语课程体系方面，王守仁教授建议“各高校应根据学校类型、层次、生源、办学定位、人才培养目标等，遵循语言教学和学习规律，合理安排相应的教学内容和课时，形成反映本校特色、动态开放、科学合理的大学英语课程体系” [<xref ref-type="bibr" rid="hanspub.44447-ref1">1</xref>]。严世清也认为，“各院校应该遵循基础英语与专门用途英语、跨文化交际相结合，必修与选修相结合，输入类课程与输出类课程相结合的原则，开设内容丰富门类众多的大学英语课程。” [<xref ref-type="bibr" rid="hanspub.44447-ref2">2</xref>] 蔡基刚教授的观点是，“大学英语不是一门独立的专业或学科，……学术英语课程必须是每个大学生必修的核心课程” [<xref ref-type="bibr" rid="hanspub.44447-ref3">3</xref>]。基于此，本文从OBE视角出发，充分挖掘线上线下混合教学模式，从本校实际情况着手，探索适合我校教师和学生的大学英语课堂教学模式。</p></sec><sec id="s6"><title>2. 基于OBE理念，挖掘线上线下混合教学模式</title><sec id="s6_1"><title>2.1. OBE理念</title><p>OBE (Outcomes-Based Education)基于学习产出的教育模式或成果导向教育理念，指教学设计和教学实施的目标是学生通过教育过程最后所取得的学习成果(图1)。</p><p>图1. 以学生为中心，面向产出，持续改进</p><p>OBE强调四个问题：我们想让学生取得的学习成果是什么？我们为什么要让学生取得这样的学习成果？我们如何有效地帮助学生取得这些学习成果？我们如何知道学生已经取得了这些学习成果？成果是学生最终取得的学习结果，是学生通过某一阶段学习后所能达到的最大能力。OBE要求学校和教师应该先明确学习成果，配合多元弹性的个性化学习要求，让学生通过学习过程完成自我实现的挑战，再将成果反馈来改进原有的课程设计与课程教学。成果导向教育能够衡量学生能做什么，而不是学生知道什么，前者是传统教育无法做到的。OBE将学生置于发展他们的设计能力到完成一个完整过程的环境之中。OBE更加关注高阶能力，例如创造性思维能力、分析和综合信息能力、策划和组织能力等。</p><p>成果导向教育作为一种先进的教育理念，在美国等一些国家已有了多年的理论与实践探索，至今已形成了一套比较完整的理论体系和实施模式，证明是高等工程教育改革的正确方向。为了使我国高等工程教育更好地适应国家及经济社会发展需要，迎接新工业革命的挑战，我们应在成果导向教育理念的引导下，积极推进教育教学改革，着力实现三个转变，即：从学科导向目标导向转变、从教师中心向学生中心转变和从质量监控向持续改进转变。</p></sec><sec id="s6_2"><title>2.2. 挖掘校本优势</title><p>大学英语课程建设和课堂模式都与我校的校本优势密不可分。我校校本优势具体表现为以下几个方面。</p><sec id="s6_2_1"><title>2.2.1. 政策优势</title><p>2020年12月，我校制定了《关于进一步深化本科教学改革，全面提高人才培养质量的实施意见》的实施办法。一方面，实施办法强调不断加强思想政治教育，强化育人为本，强调坚持立德树人和加强思政课程和课程思政建设的重要性。另一方面，在深化教学改革上，实施办法指出要加强课程建设，按照应用型人才培养定位，全面推进课程改革创新。贯彻OBE理念，加强优质课程建设，着力打造一批“金课”。深化课堂教学模式改革，推动学习革命和质量革命。此项校本优势为我校大学英语课程建设和课堂模式设计提供了政策支持。</p></sec><sec id="s6_2_2"><title>2.2.2. 硬件优势</title><p>目前，我校教学主楼的所有教室都已配备多媒体设备，方便教师进行线上线下混合式教学；还有适合听力课程的听力教室。而且，我们还有以学校为主体、本校教师根据自身特点和学生需求所编写的《全新主题大学英语》系列教材，确保高质量教材进课堂，满足高水平人才培养的需求。我们还不断丰富课程资源，增加课程供给量，满足学生修读需要，扩大学生学习自主权和选择权。在硬件设施上提供了充足的保证。</p></sec><sec id="s6_2_3"><title>2.2.3. 师资优势</title><p>我们的外语教师都是有着多年授课经验的一线骨干教师，而且我们还开展一系列教师教学业务能力提升工程，以教学研讨、教学咨询、教学观摩、名师讲坛、教学信息技术等培训项目为载体，充分发挥教研室(部)等基层教学组织作用，围绕人才培养、课程建设、课堂教学等方面内容，每学期至少开展10次集体教研活动，建立教学能力不断提升的长效机制，从师资方面给予保障。</p></sec></sec></sec><sec id="s7"><title>3. 发挥校本优势，大学英语教学探讨</title><p>在OBE理念的指导下，大学英语教学可以从低阶和高阶两方面入手。</p><p>低阶方面的大学英语教学也即是分级教学，是我校所有非外语类专业本科生的必修课。按照成果导向理念，分级教学不仅能实现因材施教，提高学生的英语水平和应用能力，同时还能让学生的个性得到充分发展。从学生入学之初进行分级测试，按照成绩分成不同起点、学习不同教材。艺术类专业学习艺体类英语，其他专业学生分成A班提高班、B班普通班和C班稍慢班，共四种类型，每个学期还会按照期末成绩进行微调，目的是更好地贯彻因材施教的教育原则。根据OBE理念，各种班型所输出的学生质量是不同的，所以在大纲制定、教学目标、进度、课堂模式、课程设计、学习时间、学习材料 [<xref ref-type="bibr" rid="hanspub.44447-ref4">4</xref>] 等都要有所侧重，因人而异。大学英语分级教学在学校的政策支持、硬件支撑和师资优势上得到了很好的推进实施。</p><p>高阶层面的大学英语教学主要是特殊用途英语(ESP)。应用型本科模式下的英语教学需要ESP模式，将大学英语教学和专业结合起来，体现英语的职场实用性。ESP教学是在完成低阶层面的EGP (一般用途英语)教学后，在学生的英语语言知识和技能发展到一定阶段，针对学生实际需要，使教学内容贴近某个专门行业，培养学生在行业工作中的专业英语交际能力 [<xref ref-type="bibr" rid="hanspub.44447-ref5">5</xref>]。按照我校实施办法，持续深化本科专业供给侧结构性改革，做好专业建设的应用型转型和“调、停、转、增”；主动对接辽宁全面全方位振兴，建设航空航天类、智能制造类、信息技术类三大专业集群，全面推进“新工科”建设。因此，为满足高水平人才培养的需求，我校大学英语在学生三、四年级学习期间提供了选修课程，主要结合专业特点设置了航空航天英语、制造类英语、信息技术英语、学术英语写作、跨文化交际英语等课程，这些课程的设置和我校的校本优势是分不开的。</p></sec><sec id="s8"><title>4. 立足校本优势，大学英语混合课堂教学模式设计</title><p>不同课程需要有不同的课堂教学模式，基于不同级别不同班型的大学英语课堂也不例外。这里讨论的是具有共性的大学英语混合课堂教学模式设计，依据教学大纲，探讨具有共性的教学模式，教学方法等。对于低阶层面的大学英语分级教学和高阶层面的ESP教学，我们分别采用了线上线下混合课堂模式和翻转课堂模式，两个模式都属于混合设计，但侧重点有所不同。</p><sec id="s8_1"><title>4.1. 大学英语分级教学线上线下混合课堂模式</title><p>借鉴了疫情时期全线上课程模式，我们在后疫情时代更加注重混合模式的教学。低阶层面的大学英语分级教学，无论是A班、B班还是C班的学生，我们都可以进行共性的混合课堂教学，内容如下(如图2)：</p><p>1) 课前阶段：基于钉钉平台和雨课堂平台的线上自主学习和预习以及课堂展示准备，以大学英语五大基本能力，即听、说、读、写、译为基础，围绕教材，按照教学大纲的要求，将英语教学分为五大模块分别侧重于五大基本能力，模块之间相互融合。</p><p>2) 课上阶段：线下课堂中的具体教学。学生进行基于课前预习所做的内容展示，教师进行检测，课程重难点讲解互动，小组讨论、角色扮演，课堂评价等。学生在真实的课堂环境中可以和教师进行良好的互动，这是疫情时期全线上课堂最大的缺陷之一。</p><p>3) 课后阶段：线上复习、提交作业和线下实践活动。基于雨课堂的针对课上阶段的测试，基于钉钉平台的作文和翻译作业提交，以及外国语学院举办的各种英语实践活动，如英语阅读、外语角、影视赏析等。在提高学生英语水平的同时，也提升了他们的学习兴趣。</p><p>对于各个级别的学生，教师在实际教学过程中可以对所教授内容进行适当增减和调整。</p><p>A班学生英语基础好，要求任课教师对教学内容做相应的扩展和延伸，将授课重点放在语言文化和实际交流能力的提高上，从而进一步提高学生的语言应用能力。对于B班学生，由于学生基础相对比较薄弱，授课重点应放在教材当中，同时也不能完全拘泥于教材内容，教师在教学中应多注重学习方法的指导和提高学生学习英语的兴趣等方面。而对于英语基础较差的C班学生，则要从他们的薄弱点入手，慢慢增强其自信并最终提升他们的学习兴趣提高他们的英语水平。</p><p>图2. 大学英语线上线下混合课堂模式设计</p></sec><sec id="s8_2"><title>4.2. 大学英语ESP教学翻转课堂模式</title><p>ESP教学属于我校高阶层次的英语教学，主要针对英语基础较好的大学三、四年级学生，对学生在专业方面的英语需求和学生在英语方面的兴趣入手，为其提供符合专业特点或有职业取向的英语课程。</p><p>ESP教学同样采用了混合课堂模式；与分级教学不同的是，ESP主要进行翻转课堂模式，以学生为中心，以专业相关内容为依托，根据真实的工作环境，设计相关情境，通过任务法、情境模拟法、小组合作法、角色扮演法等灵活多样的教学方法，极大调动学生积极性，做到学以致用，真正将语言知识运用到实际工作环境中，用英语解决相关问题。ESP翻转课堂模式具体如图3所示。</p><p>图3. ESP翻转课堂教学模式</p><p>ESP教学中，学生英语基础高，可以有针对性地选用授课教材和讲授模式。对于“通用学术英语”，教师可选择一些基础职场英语、商务英语、学术论文英语等教材和课程。对于与专业联系紧密类型的英语教学，可以尝试和专业或者行业密切相关的专门用途英语教材和课程，比如：航空英语，汽车英语，计算机英语等。这些教材针对性强，要求时效性高，可根据各学院具体专业设置，人才培养方案和学生的英语基础等编写或选择适合本学校和相应专业的书籍。这一层次的ESP英语教学为学生未来的毕业方向和职业选择都提供了很好的知识保障。</p></sec></sec><sec id="s9"><title>5. 问题与反思</title><p>在校本优势的支撑下，大学英语混合教学模式对新入学的非英语专业学生进行分级教学，并实施线上线下混合课堂教学；对英语基础高的大学三、四年级的学生提供ESP教学，实施翻转课堂模式。两种模式从实际出发，得到了学生们的认可，获得了学校的支持。但是，文中所提到的模式也构成了挑战。</p><p>1) 对教师的挑战。大学英语混合课堂教学模式以及ESP翻转模式要求高校英语教师对学科知识进行再划分，向“双师型”发展，即专业交叉的复合型教师，教师有至少一个其他专业的发展方向，并达到一定的行业水准。可以和其他专业教师交流学习，共同研讨，备课，积极参与教材的编写和实习，努力从普通的语言老师转型为合格的ESP教师。另外，可以利用假期时间进入专业相关企业顶岗实践，通过身份转换，真实了解专业需求，及时在教学中调整改进，使专业英语教学更好地贴合工作实际，实现毕业生就业零距离。</p><p>2) 考核方式的合理化。为了激发学生学习动力，达到理想教学效果，合理的考核手段是必须的。大学英语分级教学以考核语言点为目的，可以借助大学英语四六级作为学生期末考试成绩的加分项来增强学生的学习劲头。而ESP教学则与学生将来的就业密切相关，可以引入用来评估考生在专业工作上所需的英语能力的托业考试(TOEIC)、由中国国际贸易学会负责的“全国职场英语考试(China Workplace English Test)”以及由北京外国语大学中国外语测评中心(China Language Assessment，简称CLA)研发推出的国际人才英语考试(English Test for International Communication)，简称国才考试(ETIC)等。就业需求刺激了社会发展需求，增强了学生要求学习与自己专业相关的英语的需求度，也促进了英语考核方式的变革。</p><p>3) 对教学管理工作的挑战。与大学英语教学改革配套的教学管理工作应跟上来，如：制定相对不同的教学目标、进度、教学安排和评估方式等等。我校在《提高人才培养质量的实施意见》的实施办法中强调深化考试制度改革，实行教考分离。考试题量合适，难度适中，考试成绩必须客观地反映学生真正的语言水平和存在于他们之间的个别差异。</p><p>4) 课外英语活动的常态化。在抓好课堂教学的同时，学生课外的英语实践活动也要成为日常惯例纳入到学生学习计划中。如：英语沙龙(英语角)、英语演讲比赛、英语作文大赛、全国大学生英语竞赛、英语话剧表演等；以及课外阅读、课外听力、课外口语等。</p></sec><sec id="s10"><title>6. 总结与展望</title><p>在智慧教学和智能时代的大背景下，社会各个领域包括教育在内都将发生重大变革。本文以校本优势为支撑，以OBE教学理念为基础，提出了大学英语分级教学线上线下混合课堂模式和ESP翻转课堂模式，以适应大学英语教学模式的多样化。</p><p>大学英语教学改革随着时代的发展而不断更新变化着。大学英语分级教学和ESP教学模式已经存在了十几年，至今仍流行于各大高校的英语教学中，证明其合理性和普遍性。而高校也在不断完善其自我的制度革新和转型，调整人才培养定位，推进课程改革创新，推进中国高等教育进程改革，适应高层次应用型人才需求和中国经济社会发展。我们看到，大学英语教学改革只有起点，没有终点。为适应社会经济发展、高校改革创新、学生素养提升等，大学英语教学要不断完善和进步。</p></sec><sec id="s11"><title>文章引用</title><p>刘敬钰. 基于OBE理念的大学英语混合课堂教学模式探索Exploration of Mixed Teaching Mode of College English Based on OBE Belief[J]. 创新教育研究, 2021, 09(04): 887-892. https://doi.org/10.12677/CES.2021.94146</p></sec><sec id="s12"><title>参考文献</title></sec></body><back><ref-list><title>References</title><ref id="hanspub.44447-ref1"><label>1</label><mixed-citation publication-type="other" xlink:type="simple">王守仁. 《大学英语教学指南》要点解读[J]. 外语界, 2016(3): 2-10.</mixed-citation></ref><ref id="hanspub.44447-ref2"><label>2</label><mixed-citation publication-type="other" xlink:type="simple">严世清.《大学英语教学指南》与大学英语教学改革与发展[J]. 当代外语研究, 2017(4): 32-36.</mixed-citation></ref><ref id="hanspub.44447-ref3"><label>3</label><mixed-citation publication-type="other" xlink:type="simple">蔡基刚. 英语能力明显弱于他国, 我国高校外语教学必须转型[N]. 光明日报, 2015-02-03(14).</mixed-citation></ref><ref id="hanspub.44447-ref4"><label>4</label><mixed-citation publication-type="other" xlink:type="simple">张娅丹. 大学英语学习分级模式教学探讨[J]. 英语广场, 2014(4): 127-128.</mixed-citation></ref><ref id="hanspub.44447-ref5"><label>5</label><mixed-citation publication-type="other" xlink:type="simple">刘志伟, 史丽莉. 建筑类院校大学英语ESP教学的课程设置[J]. 吉林工程技术师范学院学报, 2011, 27(7): 44-45.</mixed-citation></ref></ref-list></back></article>