<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><!DOCTYPE article  PUBLIC "-//NLM//DTD Journal Publishing DTD v3.0 20080202//EN" "http://dtd.nlm.nih.gov/publishing/3.0/journalpublishing3.dtd"><article xmlns:mml="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" dtd-version="3.0" xml:lang="en" article-type="research article"><front><journal-meta><journal-id journal-id-type="publisher-id">ASS</journal-id><journal-title-group><journal-title>Advances in Social Sciences</journal-title></journal-title-group><issn pub-type="epub">2169-2556</issn><publisher><publisher-name>Scientific Research Publishing</publisher-name></publisher></journal-meta><article-meta><article-id pub-id-type="doi">10.12677/ASS.2021.108287</article-id><article-id pub-id-type="publisher-id">ASS-44528</article-id><article-categories><subj-group subj-group-type="heading"><subject>ASS20210800000_97262400.pdf</subject></subj-group><subj-group subj-group-type="Discipline-v2"><subject>人文社科</subject></subj-group></article-categories><title-group><article-title>
 
 
  杭州中小企业跨境电商发展研究
  Research on the Development of Cross-Border E-Commerce of Hangzhou Small and Medium-Sized Enterprises
 
</article-title></title-group><contrib-group><contrib contrib-type="author" xlink:type="simple"><name name-style="western"><surname>李</surname><given-names>洋阔</given-names></name><xref ref-type="aff" rid="aff1"><sup>1</sup></xref><xref ref-type="corresp" rid="cor1"><sup>*</sup></xref></contrib><contrib contrib-type="author" xlink:type="simple"><name name-style="western"><surname>郑</surname><given-names>德一</given-names></name><xref ref-type="aff" rid="aff1"><sup>1</sup></xref><xref ref-type="aff" rid="aff2"><sup>2</sup></xref></contrib><contrib contrib-type="author" xlink:type="simple"><name name-style="western"><surname>田</surname><given-names>广</given-names></name><xref ref-type="aff" rid="aff1"><sup>1</sup></xref><xref ref-type="aff" rid="aff2"><sup>2</sup></xref></contrib></contrib-group><aff id="aff1"><addr-line>怀化学院商学院，湖南 怀化</addr-line></aff><aff id="aff2"><addr-line>null</addr-line></aff><pub-date pub-type="epub"><day>03</day><month>08</month><year>2021</year></pub-date><volume>10</volume><issue>08</issue><fpage>2070</fpage><lpage>2077</lpage><permissions><copyright-statement>&#169; Copyright  2014 by authors and Scientific Research Publishing Inc. </copyright-statement><copyright-year>2014</copyright-year><license><license-p>This work is licensed under the Creative Commons Attribution International License (CC BY). http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/</license-p></license></permissions><abstract><p>
 
 
  当前，我国外贸面临着前所未有的严峻挑战，但跨境电商却释放了巨大的发展潜力。作为一种新型的贸易方式，跨境电商正逐步成为一个生气勃勃、迅速发展的新兴行业。杭州作为国内首批推进跨境贸易的城市，迎来了跨境电商所带来的全新发展机遇。与日益完善的阿里巴巴、傲基电商和赛维电商等大型跨境电商公司相比，杭州市中小型对外贸易企业仍存在一系列问题，面临一定的困难。基于此背景，从杭州市中小企业跨境电商发展现状出发，对其现存的各种问题进行分析，提出对策建议，以促进杭州中小企业跨境电商稳定发展。
   At present, my country’s foreign trade is facing unprecedented severe challenges, but cross-border e-commerce has released huge development potential. As a new type of trade, cross-border e-com- merce is gradually becoming a vibrant and rapidly developing emerging industry. As one of the first domestic cities to promote cross-border trade, Hangzhou has ushered in new development op-portunities brought by cross-border e-commerce. Compared with the increasingly sophisticated large-scale cross-border e-commerce companies such as Alibaba, Aoji e-commerce, and Saiwei e-commerce, Hangzhou small and medium foreign trade companies still have a series of problems and face certain difficulties. Based on this background, starting from the status quo of the devel-opment of cross-border e-commerce for small and medium-sized enterprises in Hangzhou, it ana-lyzes various existing problems and proposes countermeasures to promote the stable development of cross-border e-commerce for small and medium-sized enterprises in Hangzhou.
 
</p></abstract><kwd-group><kwd>中小企业，跨境电商，跨境贸易，杭州, Small and Medium-Sized Enterprises</kwd><kwd> Cross-Border E-Commerce</kwd><kwd> Cross-Border Trade</kwd><kwd> Hangzhou</kwd></kwd-group></article-meta></front><body><sec id="s1"><title>摘要</title><p>当前，我国外贸面临着前所未有的严峻挑战，但跨境电商却释放了巨大的发展潜力。作为一种新型的贸易方式，跨境电商正逐步成为一个生气勃勃、迅速发展的新兴行业。杭州作为国内首批推进跨境贸易的城市，迎来了跨境电商所带来的全新发展机遇。与日益完善的阿里巴巴、傲基电商和赛维电商等大型跨境电商公司相比，杭州市中小型对外贸易企业仍存在一系列问题，面临一定的困难。基于此背景，从杭州市中小企业跨境电商发展现状出发，对其现存的各种问题进行分析，提出对策建议，以促进杭州中小企业跨境电商稳定发展。</p></sec><sec id="s2"><title>关键词</title><p>中小企业，跨境电商，跨境贸易，杭州</p></sec><sec id="s3"><title>Research on the Development of Cross-Border E-Commerce of Hangzhou Small and Medium-Sized Enterprises<sup> </sup></title><p>Yangkuo Li, Deyi Zheng, Guang Tian<sup>*</sup></p><p>Business School of Huaihua University, Huaihua Hunan</p><p><img src="//html.hanspub.org/file/19-2392924x5_hanspub.png?20210812172820696" /></p><p>Received: Jul. 15<sup>th</sup>, 2021; accepted: Aug. 6<sup>th</sup>, 2021; published: Aug. 12<sup>th</sup>, 2021</p><p><img src="//html.hanspub.org/file/19-2392924x6_hanspub.png?20210812172820696" /></p></sec><sec id="s4"><title>ABSTRACT</title><p>At present, my country’s foreign trade is facing unprecedented severe challenges, but cross-border e-commerce has released huge development potential. As a new type of trade, cross-border e-commerce is gradually becoming a vibrant and rapidly developing emerging industry. As one of the first domestic cities to promote cross-border trade, Hangzhou has ushered in new development opportunities brought by cross-border e-commerce. Compared with the increasingly sophisticated large-scale cross-border e-commerce companies such as Alibaba, Aoji e-commerce, and Saiwei e-commerce, Hangzhou small and medium foreign trade companies still have a series of problems and face certain difficulties. Based on this background, starting from the status quo of the development of cross-border e-commerce for small and medium-sized enterprises in Hangzhou, it analyzes various existing problems and proposes countermeasures to promote the stable development of cross-border e-commerce for small and medium-sized enterprises in Hangzhou.</p><p>Keywords:Small and Medium-Sized Enterprises, Cross-Border E-Commerce, Cross-Border Trade, Hangzhou</p><disp-formula id="hanspub.44528-formula7"><graphic xlink:href="//html.hanspub.org/file/19-2392924x7_hanspub.png?20210812172820696"  xlink:type="simple"/></disp-formula><p>Copyright &#169; 2021 by author(s) and Hans Publishers Inc.</p><p>This work is licensed under the Creative Commons Attribution International License (CC BY 4.0).</p><p>http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/</p><p><img src="//html.hanspub.org/file/19-2392924x8_hanspub.png?20210812172820696" /> <img src="//html.hanspub.org/file/19-2392924x9_hanspub.png?20210812172820696" /></p></sec><sec id="s5"><title>1. 引言</title><p>随着世界经济的全球化，国际贸易变得更加频繁。信息技术的飞速发展，使得国际贸易方式发生了许多改变，跨境电子贸易已成为新的发展方向。近年来，跨境电商在我国逐渐深入发展，已成为中小外贸企业参与国际贸易的主要方式和途径。跨境电子商务可利用互联网迅速传递信息，形成产品丰富、价格低廉的优势，为外贸的进一步发展带来了新机遇。在此背景下，杭州市中小企业发展跨境电商取得了很大发展，但也存在一些问题。为解决这些问题，对杭州市跨境电商，特别是跨境电商中小企业进行了比较深入的研究，就杭州市中小企业跨境电商的发展，提出具体建议，为全国跨境电商企业的经营和发展提供理论支持。</p><p>关于杭州市中小企业发展现状的研究尚不够充分，相关研究多从浙江省整体来进行，且当前关于中小企业跨境电商营销的理论研究还比较零散。通过对杭州市中小企业跨境电商发展现状的分析，深入挖掘和探讨存在的问题和原因，从而有针对性地提出相应的解决策略，进一步探究跨境电商的经营模式。随着跨境电商的迅速发展和疫情的影响，很多传统商业经营模式的中小型企业受了严重冲击，甚至面临被淘汰的危险。因此，深入研究中小企业跨境电商发展现状和存在的问题，对杭州市跨境电商行业的进一步发展具有重要意义。</p></sec><sec id="s6"><title>2. 跨境电商研究综述</title><p>据我国海关统计数据显示，2018年全国外贸零售进出口总额达1347亿元，与上年同期相比增长了50%。出口561.20亿元，与上年同期相比增长了67%；进口785.80亿元，与2018年同期相比增长了39.80%，我国跨境电商的进口零售额已超过50% [<xref ref-type="bibr" rid="hanspub.44528-ref1">1</xref>]。近几年中国经济发展速度有所放缓，从2015年开始，进出口贸易总额继续呈现负增长趋势。然而在整体经济疲弱的情况下，跨境电子商务行业依然活跃 [<xref ref-type="bibr" rid="hanspub.44528-ref2">2</xref>]。</p><p>浙江省跨境电子商务支付系统时间不长，各支付公司可接入的外资银行或金融机构数量十分有限，覆盖国家和地区不够广，可接入的货币种类不多，使外国企业难以继续发展 [<xref ref-type="bibr" rid="hanspub.44528-ref3">3</xref>]。但浙江省跨境电商蓬勃发展，总体上呈现出稳步、健康发展的趋势。在全省各城市的共同努力下，2015年跨境电子商务出口创收就超过40亿美元，占全国出口总额的16%，居第二位 [<xref ref-type="bibr" rid="hanspub.44528-ref4">4</xref>]。近几年来，浙江凭借国家跨境电子商务政策，以及自身的外贸优势，跨境电子商务发展迅速，以杭州、宁波、义乌为试点城市，成功开展了跨境电子商务 [<xref ref-type="bibr" rid="hanspub.44528-ref5">5</xref>]。</p><p>截至2014年年底，杭州市跨境电子商务进口额突破百万，人民币进出口总额接近2.30亿元，通过杭州市跨境电商贸易平台进行国际贸易的国家有20多家 [<xref ref-type="bibr" rid="hanspub.44528-ref6">6</xref>]。跨境电子商务在浙江省中小企业中，具有区位优势、市场优势、产业优势等诸多优势，但也存在着人才流失、信息化程度低、品牌意识淡薄等诸多问题 [<xref ref-type="bibr" rid="hanspub.44528-ref7">7</xref>]。2018年杭州进出口贸易近100亿美元，与2017年相比增长22%；其中，出口贸易超过70亿美元，与2017年同期相比增了长16%；进口贸易超过30亿美元，同比增长了42% [<xref ref-type="bibr" rid="hanspub.44528-ref8">8</xref>]。根据杭州海关统计数据，2019年杭州市货物进出口总额达5085亿元人民币，同比增长了13.30% [<xref ref-type="bibr" rid="hanspub.44528-ref9">9</xref>]。</p><p>随着经济全球化的深入发展，杭州市中小企业跨境电商外贸市场逐步拓展，而传统外贸企业发展速度却有所下降，但杭州市跨境电商中小企业在发展过程中依然存在着一系列的问题 [<xref ref-type="bibr" rid="hanspub.44528-ref9">9</xref>]。一些外贸中小企业从事电商业务，对跨境电子商务缺乏足够的了解。政府和企业如何紧跟市场潮流，顺应管理改革，根据跨境电子商务的特点及时调整和转变管理模式 [<xref ref-type="bibr" rid="hanspub.44528-ref10">10</xref>]。杭州市中小企业需要树立自己的品牌、加强信用建设、迎合客户的需求等，来解决企业自身面临的问题等等建议 [<xref ref-type="bibr" rid="hanspub.44528-ref11">11</xref>]。</p><p>加强企业治理管理，可以有效提高国际贸易的效率 [<xref ref-type="bibr" rid="hanspub.44528-ref6">6</xref>]。跨境电商作为外贸行业发展的新方式，大大提升了贸易成交量，同时促进传统外贸中小企业转型升级，提高企业利润。但跨境电子商务仍有许多问题需要解决，也需要通过传统外贸企业的发展来推动我国外贸行业的发展 [<xref ref-type="bibr" rid="hanspub.44528-ref12">12</xref>]。广州、上海等跨境电商综合试验区，已逐渐走上了健康发展的道路、而杭州市众多跨境电商中小企业由于经验不足，必须通过引进和培养跨境电商专业人才，弥补本市跨境电商人才不足的问题缺口，以此促进杭州市中小企业跨境电商的发展 [<xref ref-type="bibr" rid="hanspub.44528-ref13">13</xref>]。而加大小批量的购买，能够更好地避免存货积压导致的风险，加快中小外贸企业的资金流动和周转 [<xref ref-type="bibr" rid="hanspub.44528-ref14">14</xref>]。</p><p>总之，专家学者对中国和浙江省跨境电商的一些现状和问题进行了比较系统的分析，并对如何采取相应的对策提出了建议，具有重要的借鉴意义。</p></sec><sec id="s7"><title>3. 杭州中小企业跨境电商发展现状</title><p>据《从杭州到台州跨境电商综合试验区这五年》时代周报统计，2015年，杭州市成为我国最大的跨境电子商务试点地区之一，先后建立了近8000家跨境电子商务制造企业，2019年以来，实际跨境电子商务企业数量从8000家增至12,000家，活跃的跨境电子商务店铺从9902家增至19,793家，形成了家居、服装、灯饰等行业的集群。杭州市近五年货物进出口总额呈逐年增长趋势，2016~2020年杭州市跨境电子商务进出口总额达26,347亿元，2016~2019年均增长7.90%，2020年增长5.90%，如图1所示。其中，2020年受新冠肺炎疫情影响，跨境电商平台消费人群逐渐扩大，杭州市货物进出口总额为5934亿元，出口3693亿元，与上年相比增长了2.10%，进口2241亿元，与上年相比增长了12.90%。</p><p>为了建立完整的产业生态链以及完善的跨境电商生态圈，杭州市的空间布局规划也正逐渐加快。“一区十三园”的格局在杭州跨境电子商务综合试验区已经形成，目前建立余杭园区等13个产业园区，还有宁波、温州、嘉兴、金华、台州、丽水、舟山等13个产业园，其占地300多万平方米，吸引了大批国内外企业入驻，如蘑菇街、洋码头、深国际、京东等1388多家，形成了集聚效应 [<xref ref-type="bibr" rid="hanspub.44528-ref9">9</xref>]。另一方面，杭州跨境电子商务已形成涵盖B2B、B2C进出口贸易的“窗口”，初步形成了网络圈，并通过与第三方平台、物流、金融等方面形成一定的合作模式，使跨境电子商务数据模型的构建逐渐加快。</p><p>图1. 2016~2020年杭州市货物进出口总额及增速</p><p>在杭州跨境电子商务蓬勃发展的趋势下，中小企业海外市场的规模得到了突破性发展。以美国为起点，现在已经扩展到日本、韩国、东盟、欧盟等国家。结合表1数据，杭州市已经成为一个全球化发展和快速发展的跨境电子商务出口中心。2016~2020年杭州市跨境电子商务进出口总额达2330.48亿元，其中，杭州市跨境电子商务2020年进出口总额为1084.20亿元，与2019年相比增长了13.90%。据《2020年杭州市国民经济和社会发展统计公报》统计数据显示，在跨境贸易方面，杭州市2020年对“一带一路”沿线国家出口1170亿元，占出口总额31.70%。对美国、欧盟28国出口分别增长5.70%和8.50%；服务贸易出口138.40亿美元，增长10.80%。</p><table-wrap id="table1" ><label><xref ref-type="table" rid="table1">Table 1</xref></label><caption><title> 2016~2020 total import and export transactions of Hangzhou’s cross-border e-commerc</title></caption><table><tbody><thead><tr><th align="center" valign="middle" >年份</th><th align="center" valign="middle" >跨境电商总额 (亿元)</th><th align="center" valign="middle" >比上年增长 (%)</th><th align="center" valign="middle" >出口额 (亿元)</th><th align="center" valign="middle" >比上年增长 (%)</th><th align="center" valign="middle" >进口额 (亿元)</th><th align="center" valign="middle" >比上年增长 (%)</th></tr></thead><tr><td align="center" valign="middle" >2016</td><td align="center" valign="middle" >81.12</td><td align="center" valign="middle" >134.20</td><td align="center" valign="middle" >60.60</td><td align="center" valign="middle" >166.70</td><td align="center" valign="middle" >20.52</td><td align="center" valign="middle" >72.30</td></tr><tr><td align="center" valign="middle" >2017</td><td align="center" valign="middle" >99.36</td><td align="center" valign="middle" >22.50</td><td align="center" valign="middle" >70.22</td><td align="center" valign="middle" >15.90</td><td align="center" valign="middle" >29.14</td><td align="center" valign="middle" >42.00</td></tr><tr><td align="center" valign="middle" >2018</td><td align="center" valign="middle" >113.70</td><td align="center" valign="middle" >14.40</td><td align="center" valign="middle" >80.20</td><td align="center" valign="middle" >14.20</td><td align="center" valign="middle" >33.50</td><td align="center" valign="middle" >14.90</td></tr><tr><td align="center" valign="middle" >2019</td><td align="center" valign="middle" >952.10</td><td align="center" valign="middle" >28.80</td><td align="center" valign="middle" >658.80</td><td align="center" valign="middle" >26.40</td><td align="center" valign="middle" >293.30</td><td align="center" valign="middle" >34.60</td></tr><tr><td align="center" valign="middle" >2020</td><td align="center" valign="middle" >1084.20</td><td align="center" valign="middle" >13.90</td><td align="center" valign="middle" >756.80</td><td align="center" valign="middle" >14.90</td><td align="center" valign="middle" >327.40</td><td align="center" valign="middle" >11.60</td></tr></tbody></table></table-wrap><p>表1. 2016~2020年杭州市跨境电商进出口交易总额</p><p>数据来源：杭州市统计局《杭州市国民经济和社会发展统计公报》整理所得。</p></sec><sec id="s8"><title>4. 杭州市中小企业跨境电商现状分析</title><sec id="s8_1"><title>4.1. 企业对电商的重视程度不高</title><p>伴随着互联网逐渐普及，社会的不断加快发展，电子商务强势上市，给传统实体经济带来巨大冲击。在这种市场环境下，杭州市很多中小企业因为对电子商务的营销模式缺乏全面的认识，尽管它们已经投入到了电子商务的“怀抱”中，但仍然无法真正的跨境电子商务模式与企业经营相结合。</p><p>大部分杭州市跨境电商中小企业对电子商务理念认识不清，没有意识到互联网时代信息的重要性，而对于跨境电子商务的开展仅仅关注网店利润，缺乏电商营销意识和相应的管理依据 [<xref ref-type="bibr" rid="hanspub.44528-ref15">15</xref>]。此外，供应链管理能力不足也是许多跨境电子商务中小企业面临的重要问题，缺乏借助电商运营以及第三方提供交易的平台去不断开展新的业务经验，从而导致供应链上的企业合作和资金流动出现问题，造成跨境交易系统整体运行困难。</p></sec><sec id="s8_2"><title>4.2. 跨境电商人才比较缺乏</title><p>据《2020跨境电商出口报告》显示，伴随着跨境电商的发展，杭州市跨境电商中小企业对跨境电商专业人才的缺口越来越大。一方面，缺少具有跨境电商基本技能的人才，另一方面，则缺少高素质复合型人才。由于信息技术的不断发展，跨境电子商务在此基础上脱颖而出，和传统的外贸模式相比，跨境电商需要的是复合型人才，既要了解如何进行跨境贸易结算，又要熟悉通过跨境电商平台达成交易的各个环节等 [<xref ref-type="bibr" rid="hanspub.44528-ref5">5</xref>]。平台型企业的人才缺口比服务型企业的人才缺口大。在互联网技术飞速发展的今天，数字化能力已逐渐成为企业平稳健康发展的一项重要技能，而适应这一要求的复合型人才缺口却日益增大。</p></sec><sec id="s8_3"><title>4.3. 跨境电商平台的商品同质化较为严重</title><p>目前，杭州市中小企业跨境电商出口产品较为单一，跨境电商平台上的商品缺乏核心竞争力。且多数杭州市跨境电商中小企业在品牌建设和服务意识方面认识程度不高，与大型跨境电商企业相比还有较大差距 [<xref ref-type="bibr" rid="hanspub.44528-ref16">16</xref>]。例如，阿里巴巴在发展过程中以品牌建设为核心，将品牌理念融入企业文化，不断提升企业的技术水平并对产品进行升级，开拓了企业新局面，如淘宝、天猫等，取得了巨大的成功。与之相比，杭州市中小企业跨境电商难有竞争优势，没有独特的吸引力，就很难扩大消费市场。</p><p>在跨境贸易不断发展背景下，仅借助价格战而忽视产品创新难有出路。根据我国海关统计数据，中国自主品牌在2019年商品出口额接近2.90万亿元，与上年相比增长了12%，约占出口总额的17%。在新冠肺炎疫情爆发后，跨境电商进出口总额达1.69万亿元，与上年相比增长31.10%。由此可见，面对电子商务时代的“互联网+”，大部分杭州市跨境电商中小企业如果仍没有意识到品牌化的重要性，那么在发展过程中将会逐渐陷入困境，渐渐消失在互联网技术迅速发展的历史长流中。</p></sec><sec id="s8_4"><title>4.4. 信用体系建设尚不完善</title><p>金融信用领域的数据主要集中在国家信用信息基础数据库中，然而我国跨境电子商务以及电子商务信用评价系统尚未完全建立，导致跨境电子商务中的假冒伪劣商品交货、恶意拒收货物、诈骗订单等不良行为没有被详细地记录 [<xref ref-type="bibr" rid="hanspub.44528-ref9">9</xref>]。例如，在杭州市，由于跨境电商中小企业对法律观念和信用意识认识不清，一些中小企业管理者在进行跨境贸易时容易犯侵犯知识产权的错误。此外，还有人利通过用跨境电商平台的法律漏洞，对买家进行网络诈骗，这不仅损害了杭州市跨境电商产业的整体形象，而且对跨境电商中小企业进行品牌建设也是不利的 [<xref ref-type="bibr" rid="hanspub.44528-ref17">17</xref>]。因此，加快跨境电商信用体系的建立和完善，是杭州市中小企业跨境电子商务长远发展的当务之急。</p></sec><sec id="s8_5"><title>4.5. 出口渠道有限，物流体系支撑不足</title><p>杭州跨境电商中小企业发展跨境电商业务，物流成本问题十分突出，对企业销售利润和价格乃至市场竞争力都有直接的影响。目前，国际专线、国际仓储、国际快递和国际平邮是跨境电子商务物流的四种主要形式。由于缺乏对物流形式的认识，杭州市一些中小企业在选择物流时，对运输速度盲目追求，造成了物流成本增加过多，也有一些企业为了降低物流成本，选择的物流运输时间比较长，给用户的二次采购带来影响，从而使杭州市中小企业跨境电商良性发展陷入困境 [<xref ref-type="bibr" rid="hanspub.44528-ref18">18</xref>]。</p><p>据《2019年杭州市网络零售额及跨境电商发展现状，对物流提出更高要求》报告显示，随着跨境电子商务的快速发展，对物流运输的需求日益增长。虽然杭州市跨境电子商务物流发展基础较好，但跨境物流在通关、运输等方面的资源相对不足，未能充分发挥其优势。另外，货物运输保险制度不够完善，如何为买家提供优质的售后服务也是一个重要的难题，同时，客户退货时对高额的运输费用也难以承担，这也导致了买卖双方容易出现矛盾。</p></sec></sec><sec id="s9"><title>5. 杭州市中小企业发展跨境电商的对策</title><sec id="s9_1"><title>5.1. 加强对电子商务的认识</title><p>杭州市跨境电商中小企业在经营发展中，应树立正确的电商营销理念，把市场大环境和经济效益有机结合起来，充分利用我国的各种政策，通过政策支持，发挥自身优势，在日益激烈的市场竞争中抢占先机，以此确保企业健康发展。此外，杭州中小企业管理者对跨境电子商务的相关技术应要有所了解，转变传统的经营观念，充分发挥跨境电商的功效。同时，杭州中小企业管理者应该对电子商务在海外的应用情况进行真实的调查，了解跨境电商在中国的普及情况，以及在跨境贸易过程中经营销的重要性。</p><p>此外，杭州中小企业管理者对跨境电子商务的相关技术应要有所了解，摒弃畏惧心理，转变传统的经营观念，充分发挥跨境电商的功效。同时，杭州中小企业管理者应该对电子商务在海外的应用情况进行真实的调查，了解跨境电商在中国的普及情况，以及在跨境贸易过程中经营销的重要性。只有对跨境电子商务有一个更为全面的认识，企业的电子商务才会发展得更好，带领公司员工在茫茫电商海中找到一条出路。</p></sec><sec id="s9_2"><title>5.2. 培养跨境电商高素养专业应用型人才</title><p>杭州市中小企业跨境电商开展电子商务，离不开相关专业人才的支持，尤其是高素质的复合型人才。与此同时，由于交易对象是外国客户，所以对工作人员的外语要求比较高。在对外贸易中，业务员还应了解目标市场的法律法规和风俗习惯，能够与不同地区进行跨文化交流。</p><p>针对跨境电商人才短缺的现状，杭州跨境电商中小型企业应以引进高素质复合型人才为重点，对员工进行全面培训。职业能力、职业意识和职业道德是全面培养员工专业技能和专业素质的三个维度，既要保证员工的技术专业化，又要保证员工掌握商务法规，从而有效地提高跨境电商团队的素质素养和水平。目前，阿里巴巴跨境电商人才认证正逐步推广，杭州市跨境电商中小企业管理者可以积极让员工参加这一认证，锻炼员工专业能力和电商营销意识。同时，对于杭州市众多跨境电商中小企业而言，也需要牢牢把握跨境电商人才认证这一机遇，通过校企合作的形式，利用阿里巴巴国际站和速卖通等平台，推荐学生参加跨境电商大赛、提供实习的机会给学生等等，使学生尽早参与到企业的一些运营或设计工作中，从而建立一个全方位的人才培养体系，不仅能提升企业形象，而且能吸引更多复合型的专业人才，保证企业电子商务的稳步发展。</p></sec><sec id="s9_3"><title>5.3. 提升企业产品质量，树立品牌形象</title><p>随着时代的变迁，科技的进步，杭州市中小企业跨境电商要加快发展，就必须突破传统的经营观念的束缚，紧跟社会的发展，更新经营观念。杭州市跨境电商中小企业在全球经济一体化的大环境下，更应把握好产品的质量关，依靠品牌、产品、服务的竞争来推动企业健康持续发展。近年来跨境电商的发展，品牌经营已成为其未来的发展趋势。为了有效解决商品同质化严重的问题，杭州市跨境电商中小企业必须生产出具有自己特色的产品，在注重品牌体验、完善售后服务、提高产品质量、提升自身品牌形象等方面，来树立优秀的品牌知名度和产品声誉，从而吸引更多的忠实客户。产品和服务是企业的核心，随着生活水平的提高，人们对消费的需求日益增长，由此来看，杭州市跨境电商中小企业企业能否长久发展，归根结底还是要满足消费者的需求。基于此，杭州市中小企业企业必须创新产品和服务，以吸引消费者。打造自己的产品，创立自己的品牌，更有利于企业的可持续发展。</p></sec><sec id="s9_4"><title>5.4. 完善信用体系和电子商务法律体系</title><p>信用体系的建立和完善需要杭州市政府的参与和支持，并在此基础上，加快信用等级评价体系的建立和完善。而随着电子商务平台信息的真实性不断增强，海外买家网上订购的可能性亦在增加，杭州市中小企业更需要进一步完善自身信用建设。与此同时，建立完善的信用激励机制还需要政府和本市中小企业跨境电商合作，积极地鼓励企业和个人参加网上信用评价，不断完善跨境电商信用体系，推动杭州市跨境电商中小企业健康繁荣发展。在电子商务立法方面，《电子商务知识产权管理办法》、《电子交易安全管理办法》等一系列法律法规相继出台。但是，相对于发达国家，在跨境电商立法方面我国仍然存在缺陷，尤其是随着杭州市中小企业跨境电商的发展，中小型跨境电子商务企业对于国际贸易中的跨国电子商务纠纷问题，缺乏完善的法律法规可供借鉴。基于此，通过立足于国情，杭州市人民政府应借鉴国外有关于跨境电子商务方面的法律法规，既要将国外跨境电子商务法律法规的精华提取出来，又要符合我国实际水平，为杭州市跨境电商中小企业健康发展保驾护航 [<xref ref-type="bibr" rid="hanspub.44528-ref19">19</xref>]。</p></sec><sec id="s9_5"><title>5.5. 优化仓储物流配套</title><p>当前跨跨境贸易主要以国际包裹为主，但跨境运输时间比较长、包裹丢失的概率较高是跨境贸易的主要障碍。一方面杭州市跨境电商中小企业可以进行合作经营，通过与跨境电子商务平台进行合作，在订单量大、需求广的地区设立海外仓；也可以共同出资，在共同的出口国家设立海外仓。另一方面，杭州市中小企业还可以对已建成的大型企业海外仓库进行租赁，由合作双方共同管理建设，不仅可以解决杭州市中小企业跨境物流问题，也能实现双赢。</p><p>杭州跨境电商中小企业可以利用互联网技术等计算机技术，准确高效地分析和整合大量跨境物流数据，发展互联网跨境物流，迎合客户需求。杭州市中小企业通过利用大数据、云计算技术，收集世界各地的货物信息，实现部门之间合理调配，为企业的进一步发展提供物流信息支持。</p><p>运用第四方物流拓展物流解决方案。第四方物流，缩写为4PL。第四方物流是供应链一体化企业，它动员和管理由组织自身提供的资源、能力和技术，以及提供一体化供应链解决方案的辅助服务。目前，运营成本过高是杭州市中小企业跨境电子商务在发展过程中遇到的主要问题，在这些成本中，物流成本占了很大比例，而缺乏专业有效的跨境物流分析能力是杭州市跨境电商中小企业自身面临的重要问题。而4PL作为供应链一体化企业，杭州市中小企业可以利用第四方物流来解决自身物流成本过高的问题。</p></sec></sec><sec id="s10"><title>6. 结语</title><p>跨境电子商务已成为促进国际贸易健康稳定发展的新平台和途径，成为传统的中小外贸企业发展的亮点。它对扩大我国出口销售渠道，增强我国出口贸易领域的国际竞争力，促进我国传统中小外贸企业转型，具有重要而长远的意义。从分析杭州市中小企业跨境电商其现状出发，探讨中小企业跨境电商在发展过程中仍然存在的一些问题，提出对策建议，这对于促进我国国民经济的平稳运行、进出口贸易的持续稳定健康发展具有重要的意义。</p></sec><sec id="s11"><title>基金项目</title><p>湖南省教学改革研究项目“基于跨境电商核心能力的国际经济与贸易专业人才培养改革研究”(课题批准号：湘教通[<xref ref-type="bibr" rid="hanspub.44528-ref2017">2017</xref>] 452号413)；湖南省普通高等学校“十三五”专业综合改革试点项目(课题批准号：湘教通[<xref ref-type="bibr" rid="hanspub.44528-ref2016">2016</xref>]276号78)；湖南省教育科学“十二五”规划课题(XJK015BGD053)。</p></sec><sec id="s12"><title>文章引用</title><p>李洋阔,郑德一,田 广. 杭州中小企业跨境电商发展研究Research on the Development of Cross-Border E-Commerce of Hangzhou Small and Medium-Sized Enterprises[J]. 社会科学前沿, 2021, 10(08): 2070-2077. https://doi.org/10.12677/ASS.2021.108287</p></sec><sec id="s13"><title>参考文献</title></sec></body><back><ref-list><title>References</title><ref id="hanspub.44528-ref1"><label>1</label><mixed-citation publication-type="other" xlink:type="simple">钊阳, 戴明锋. 中国跨境电商发展现状与趋势研判[J]. 国际经济合作, 2019(6): 24-33.</mixed-citation></ref><ref id="hanspub.44528-ref2"><label>2</label><mixed-citation publication-type="other" xlink:type="simple">黄张送. 我国跨境电商发展现状, 困境和解决策略研究[J]. 山东省农业管理干部学院学报, 2019, 36(12): 35-36.</mixed-citation></ref><ref id="hanspub.44528-ref3"><label>3</label><mixed-citation publication-type="other" xlink:type="simple">褚嘉菁. 浙江省跨境电商的现状与机遇研究[J]. 经贸实践, 2018(1): 191.</mixed-citation></ref><ref id="hanspub.44528-ref4"><label>4</label><mixed-citation publication-type="other" xlink:type="simple">陈浩. 浙江跨境电子商务发展现状及对策研究[J]. 现代商业, 2017(17): 26-28.</mixed-citation></ref><ref id="hanspub.44528-ref5"><label>5</label><mixed-citation publication-type="other" xlink:type="simple">吴佳玲, 叶春霜. 浙江跨境电商发展现状与对策研究[J]. 纳税, 2018, 12(27): 136-137.</mixed-citation></ref><ref id="hanspub.44528-ref6"><label>6</label><mixed-citation publication-type="other" xlink:type="simple">毛青青, 周蕾. 杭州跨境贸易电子商务发展面临的机遇与挑战[J]. 对外经贸, 2015(11): 47-49.</mixed-citation></ref><ref id="hanspub.44528-ref7"><label>7</label><mixed-citation publication-type="other" xlink:type="simple">张媛, 焦朝霞. 浅析浙江省中小型企业跨境电商的现状和发展对策[J]. 现代经济信息, 2016(33): 299+301.</mixed-citation></ref><ref id="hanspub.44528-ref8"><label>8</label><mixed-citation publication-type="other" xlink:type="simple">徐慧琳. 杭州市跨境电商行业发展现状, 影响因素与扶持政策研究[D]: [硕士学位论文]. 武汉: 华中师范大学, 2019.</mixed-citation></ref><ref id="hanspub.44528-ref9"><label>9</label><mixed-citation publication-type="other" xlink:type="simple">方海晨, 吴卫芬. 杭州跨境电商发展的现状及问题研究[J]. 现代商业, 2019(7): 27-28.</mixed-citation></ref><ref id="hanspub.44528-ref10"><label>10</label><mixed-citation publication-type="other" xlink:type="simple">王家齐, 蔡筱霞. 杭州市中小外贸企业跨境电商发展现状及对策[J]. 科技经济导刊, 2016(27): 148-150.</mixed-citation></ref><ref id="hanspub.44528-ref11"><label>11</label><mixed-citation publication-type="other" xlink:type="simple">奚永. “一带一路”背景下杭州跨境电商发展探析[J]. 经济研究导刊, 2020(18): 158-159+181.</mixed-citation></ref><ref id="hanspub.44528-ref12"><label>12</label><mixed-citation publication-type="other" xlink:type="simple">李俏. 杭州A进出口有限公司实施跨境电商策略研究[D]: [硕士学位论文]. 南昌: 南昌大学, 2015.</mixed-citation></ref><ref id="hanspub.44528-ref13"><label>13</label><mixed-citation publication-type="other" xlink:type="simple">葛建玉, 许必芳. 杭州跨境电子商务发展现状及对策分析[J]. 经营管理者, 2016(32): 300.</mixed-citation></ref><ref id="hanspub.44528-ref14"><label>14</label><mixed-citation publication-type="other" xlink:type="simple">朱楚芝. “eWTP”背景下杭州中小企业跨境电商发展探究[J]. 管理观察, 2019(13): 41-42+45.</mixed-citation></ref><ref id="hanspub.44528-ref15"><label>15</label><mixed-citation publication-type="other" xlink:type="simple">惠光伦, 毛永贤. 中小企业电子商务系统构建与应用研究[J]. 经济研究导刊, 2012(11): 12-14.</mixed-citation></ref><ref id="hanspub.44528-ref16"><label>16</label><mixed-citation publication-type="other" xlink:type="simple">黄议苇, 马国华. “新常态”下浙江省跨境电商发展的现状、问题及对策[J]. 电子商务, 2019(3): 28-29.</mixed-citation></ref><ref id="hanspub.44528-ref17"><label>17</label><mixed-citation publication-type="other" xlink:type="simple">金群康. 浙江省跨境电商发展现状、挑战及对策研究[J]. 消费导刊, 2016(7): 81.</mixed-citation></ref><ref id="hanspub.44528-ref18"><label>18</label><mixed-citation publication-type="other" xlink:type="simple">柳梦婕. 中小企业发展跨境电商的问题与解决办法[J]. 现代营销(下旬刊), 2020(6): 192-193.</mixed-citation></ref><ref id="hanspub.44528-ref19"><label>19</label><mixed-citation publication-type="other" xlink:type="simple">李柏松, 薛志波, 陈伟. 跨境电商发展现状及前景分析[J]. 中国外资(下半月), 2019(3): 16-17.</mixed-citation></ref></ref-list></back></article>