<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><!DOCTYPE article  PUBLIC "-//NLM//DTD Journal Publishing DTD v3.0 20080202//EN" "http://dtd.nlm.nih.gov/publishing/3.0/journalpublishing3.dtd"><article xmlns:mml="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" dtd-version="3.0" xml:lang="en" article-type="research article"><front><journal-meta><journal-id journal-id-type="publisher-id">ASS</journal-id><journal-title-group><journal-title>Advances in Social Sciences</journal-title></journal-title-group><issn pub-type="epub">2169-2556</issn><publisher><publisher-name>Scientific Research Publishing</publisher-name></publisher></journal-meta><article-meta><article-id pub-id-type="doi">10.12677/ASS.2021.108325</article-id><article-id pub-id-type="publisher-id">ASS-44891</article-id><article-categories><subj-group subj-group-type="heading"><subject>ASS20210800000_92649962.pdf</subject></subj-group><subj-group subj-group-type="Discipline-v2"><subject>人文社科</subject></subj-group></article-categories><title-group><article-title>
 
 
  儒家文化是涵养新时代民营经济统战工作的宝贵资源
  Confucian Culture Is a Precious Resource for the United Front Work of Private Economy in the New Era
 
</article-title></title-group><contrib-group><contrib contrib-type="author" xlink:type="simple"><name name-style="western"><surname>陈</surname><given-names>文殿</given-names></name><xref ref-type="aff" rid="aff1"><sub>1</sub></xref><xref ref-type="corresp" rid="cor1"><sup>*</sup></xref></contrib></contrib-group><aff id="aff1"><label>1</label><addr-line>曲阜师范大学马克思主义学院，山东省高校统战工作理论研究基地，山东 曲阜</addr-line></aff><pub-date pub-type="epub"><day>03</day><month>08</month><year>2021</year></pub-date><volume>10</volume><issue>08</issue><fpage>2341</fpage><lpage>2347</lpage><permissions><copyright-statement>&#169; Copyright  2014 by authors and Scientific Research Publishing Inc. </copyright-statement><copyright-year>2014</copyright-year><license><license-p>This work is licensed under the Creative Commons Attribution International License (CC BY). http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/</license-p></license></permissions><abstract><p>
 
 
  统战文化力是国家软实力的重要组成部分，具有深厚的人文性、广泛的包容性和鲜明的时代性特点。统战文化在凝聚人心、汇聚各方合力、调动社会成员积极性与引导人民群众行为方面具有重要作用。儒家文化资源涵养民营经济统战工作的重要作用体现在，有助于落实民营经济统战工作的使命与宗旨，有助于提升民营经济统战工作的运行机理与功能，有助于优化民营经济统战工作的目标与途径。推进民营经济统战工作与实现以儒家为代表的传统文化的创造性转化和创新性发展是相辅相成、相互促进的关系。儒家文化资源涵养新时代民营经济统战工作要遵循人民性、科学性、先进性、辩证性和世界性原则。
   The United Front cultural power is an important part of the country’s soft power, with profound humanity, broad-based inclusiveness and distinctive characteristics of the Times. The united front culture plays an important role in uniting people’s hearts and minds, bringing together the joint efforts of all parties, mobilizing the enthusiasm of social members and guiding the people’s behavior. The important role of the Confucianism cultural resources for the United Front Work of the private economy is reflected in that it helps to carry out the mission and purpose of the united front work of the private economy, and helps to improve the operational mechanism and function of the united front work of the private economy, objective and approach of united front work for optimizing private economy. The promotion of the United Front Work of the private economy and the realization of the creative transformation and innovative development of the traditional culture represented by Confucianism complement and promote each other. The united front work of the private economy in the new era should follow the principles of the people, science, advance, dialectics and the world.
 
</p></abstract><kwd-group><kwd>儒家文化，文化统战，统战文化，民营经济统战工作, Confucian Culture</kwd><kwd> Cultural United Front</kwd><kwd> United Front Culture</kwd><kwd> Private Economy United Front Work</kwd></kwd-group></article-meta></front><body><sec id="s1"><title>摘要</title><p>统战文化力是国家软实力的重要组成部分，具有深厚的人文性、广泛的包容性和鲜明的时代性特点。统战文化在凝聚人心、汇聚各方合力、调动社会成员积极性与引导人民群众行为方面具有重要作用。儒家文化资源涵养民营经济统战工作的重要作用体现在，有助于落实民营经济统战工作的使命与宗旨，有助于提升民营经济统战工作的运行机理与功能，有助于优化民营经济统战工作的目标与途径。推进民营经济统战工作与实现以儒家为代表的传统文化的创造性转化和创新性发展是相辅相成、相互促进的关系。儒家文化资源涵养新时代民营经济统战工作要遵循人民性、科学性、先进性、辩证性和世界性原则。</p></sec><sec id="s2"><title>关键词</title><p>儒家文化，文化统战，统战文化，民营经济统战工作</p></sec><sec id="s3"><title>Confucian Culture Is a Precious Resource for the United Front Work of Private Economy in the New Era<sup> </sup></title><p>Wendian Chen</p><p>Theoretical Research Base of United Front Work in Universities of Shandong Province, The Marxism Study Department of Qufu Normal University, Qufu Shandong</p><p><img src="//html.hanspub.org/file/57-2392964x4_hanspub.png?20210831085304767" /></p><p>Received: Jul. 26<sup>th</sup>, 2021; accepted: Aug. 23<sup>rd</sup>, 2021; published: Aug. 30<sup>th</sup>, 2021</p><p><img src="//html.hanspub.org/file/57-2392964x5_hanspub.png?20210831085304767" /></p></sec><sec id="s4"><title>ABSTRACT</title><p>The United Front cultural power is an important part of the country’s soft power, with profound humanity, broad-based inclusiveness and distinctive characteristics of the Times. The united front culture plays an important role in uniting people’s hearts and minds, bringing together the joint efforts of all parties, mobilizing the enthusiasm of social members and guiding the people’s behavior. The important role of the Confucianism cultural resources for the United Front Work of the private economy is reflected in that it helps to carry out the mission and purpose of the united front work of the private economy, and helps to improve the operational mechanism and function of the united front work of the private economy, objective and approach of united front work for optimizing private economy. The promotion of the United Front Work of the private economy and the realization of the creative transformation and innovative development of the traditional culture represented by Confucianism complement and promote each other. The united front work of the private economy in the new era should follow the principles of the people, science, advance, dialectics and the world.</p><p>Keywords:Confucian Culture, Cultural United Front, United Front Culture, Private Economy United Front Work</p><disp-formula id="hanspub.44891-formula29"><graphic xlink:href="//html.hanspub.org/file/57-2392964x6_hanspub.png?20210831085304767"  xlink:type="simple"/></disp-formula><p>Copyright &#169; 2021 by author(s) and Hans Publishers Inc.</p><p>This work is licensed under the Creative Commons Attribution International License (CC BY 4.0).</p><p>http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/</p><p><img src="//html.hanspub.org/file/57-2392964x7_hanspub.png?20210831085304767" /> <img src="//html.hanspub.org/file/57-2392964x8_hanspub.png?20210831085304767" /></p></sec><sec id="s5"><title>1. 引言</title><p>以儒家文化为代表的中国传统文化是统战文化建设和推进统战工作健康发展的重要资源。毛泽东早就指出：“今天的中国是历史中国的一个发展。我们是马克思主义的历史唯物主义者，我们不应当割断历史。从孔夫子到孙中山，我们都应当给以总结，继承这一份珍贵的遗产。” [<xref ref-type="bibr" rid="hanspub.44891-ref1">1</xref>] 2014年9月24日，习近平在纪念孔子诞辰2565周年的讲话中指出：“从历史的角度看，包括儒家思想在内的中国传统思想文化中的优秀成分，对中华文明形成并延续发展几千年而从未中断，对形成和维护中国团结统一的政治局面，对形成和巩固中国多民族和合一体的大家庭，对形成和丰富中华民族精神，对激励中华儿女维护民族独立、反抗外来侵略，对推动中国社会发展进步、促进中国社会利益和社会关系平衡，都发挥了十分重要的作用。” [<xref ref-type="bibr" rid="hanspub.44891-ref2">2</xref>] 发掘运用以儒家文化为代表的中华优秀传统文化资源，科学有效推进新时代民营经济统战工作，是实现中华民族伟大复兴的迫切要求。</p></sec><sec id="s6"><title>2. 文化统战的基本要求与统战文化力的基本特征</title><p>统战文化作为统一战线的文化形态，是在中国革命、建设、改革开放的长期实践中形成的精神财富，是社会主义文化的组成部分，对巩固和发展统一战线具有重要作用。统战文化具有凝聚人心汇聚各方合力、调动社会成员积极性、引导人民群众行为的重要功能。</p><p>首先，文化统战以其科学性、凝聚性、民族性和时代性在引领和感召民营经济统一战线工作中发挥着重要的作用。文化统战是指将丰富多样的文化资源与统战工作结合起来，以文化为载体开展统战工作，把中华传统文化和中国特色社会主义理论体系贯穿于统战工作全过程。文化统战不能离开新时代统一战线工作的要求，在统战工作中发挥儒家文化资源的作用，有助于丰富和发展统战文化理论，有助于推进民营经济统战工作发展。文化统战的基本要求：一是文化统战要具有科学性。文化统战以马克思主义理论为指导，继承中华优秀传统文化，坚持中国特色社会主义文化，树立和践行社会主义荣辱观，在统战工作中发挥引领和感召作用，这是文化统战工作能够有效进行的根本保证，体现了文化统战的科学性。二是文化统战要具有凝聚性。文化统战以追求和谐为价值趋向，秉持有容乃大的文化气度，团结广大人民群众，凝聚社会各方力量，形成广泛的统一战线。文化统战以其强大的感召力调动人民群众对中国共产党制定的各项政策的广泛认同，体现了文化统战的凝聚性。三是文化统战要具有民族性。民族文化某一民族在长期生活实践中积淀的带有本民族特点的物质文化和精神文化财富的总和，体现着这个民族深层次的精神追求和行为准则。中国作为一个多民族国家，进行统战工作时必须要兼顾各民族文化，凝聚各民族力量。四是文化统战要具有时代性。在统战工作的不同时期，文化发挥着不同的作用。随着中国特色社会主义进入新时代，为建设中国特色社会主义现代化，巩固和发展爱国统一战线，文化统战工作尤为重要。画出新时期的民营经济统战工作的“最大公约数”，必须充分发挥文化统战的作用。可以说，以儒家文化为代表的中华优秀传统文化以其独特的精神促进文化统战工作的开展，这种精神已经融入到中华民族的血脉之中，文化统战工作离不开继承和发扬以儒家文化为代表的中华优秀传统文化。</p><p>其次，统战文化力作为国家软实力的一部分，是构建新时代我国统一战线的重要力量。统战文化力以社会主义核心价值体系和核心价值观为引领，是壮大统一战线的内在动力，是团结和睦各族人民的精神动力，是推进社会全面进步的根本保证。统战文化力的内容表现为：一是坚持与发展中国共产党同各民主党派和无党派人士的合作与协商，深化中国共产党与各民主党的党际和谐；二是维护和加强各民族的互助和谐关系，推动各民族之间和各民族内部的团结统一；三是巩固和完善血脉相连海内外同胞联盟，增强海外同胞对中华民族的向心力。统战文化力的特征表现为：一是统战文化力具有深厚的人文性。统战文化力并不是对束缚和摧残人性的力量，而是尊重人的尊严，注重人的情感体验，推动人的人格完善的力量。只有这样，在统战工作的实践中，民主人士才会真正地认同和支持党的政策；二是统战文化力具有广泛的包容性。统战文化力作为团结广大人民群众的文化向心力，能够凝聚社会力量，调动一切积极因素，将其塑造成同心同向的团结力量；三是统战文化力具有鲜明的时代性。统战文化力在不同时期表现出不同性质，存在不同阶段性目标。统战文化旨在建设社会主义文化强国，提高中华文化国际影响力。</p><p>最后，儒家文化资源与民营经济统战工作具有密切关系，是涵养新时代民营经济统一战线的重要滋养。以儒家文化为代表的中华优秀传统文化源远流长、博大精深，其中所蕴含的“讲仁爱、重民本、守诚信、崇正义、尚和合、求大同”等核心思想理念丰富深刻，所蕴含的“天下兴亡、匹夫有责”的担当意识、“精忠报国、振兴中华”的爱国情怀、“崇德向善、见贤思齐”的社会风尚、“孝悌忠信、礼义廉耻”的荣辱观念等中华传统美德潜移默化地影响着中国人的行为方式，所蕴含的“求同存异、和而不同”的处世方法、“文以载道、以文化人”的教化思想、“形神兼备、情景交融”的美学追求、“俭约自守、中和泰和”等人文精神至今仍然具有深刻影响。以儒家为代表的传统文化是中华民族的“根”和“魂”，是各民族人民共有的精神家园，是中国特色社会主义的文化沃土，是我们在世界文化激荡中站稳脚跟的坚实根基，是当代中国最深厚的文化软实力。将儒家文化资源融入民营经济统战工作，“有助于引导民营经济人士不断增进对中国共产党和中国特色社会主义的政治认同、思想认同、情感认同；有助于引导民营经济人士树立正确的国家观、法治观、事业观、财富观；有助于坚持大统战工作格局，正确处理好一致性和多样性的关系，找到‘最大公约数’，画出最大‘同心圆’，提高民营经济统战工作的针对性和实效性” [<xref ref-type="bibr" rid="hanspub.44891-ref3">3</xref>]。以儒家文化为代表的中华优秀传统文化资源为筑牢中华民族共同体意识、厚植家国情怀、建设和谐社会、推进统战干部队伍建设、提升民营经济人士素养提供了深厚思想文化资源。</p></sec><sec id="s7"><title>3. 儒家文化资源运用于民营经济统战工作的功能与原则</title><p>新时代弘扬以儒家文化为代表的中华优秀传统文化，提升社会文化服务建设，营造良好的文化氛围，增强社会各民族人民对中华文化的向心力，提升统战文化软实力，要保持高度的政治自觉，要以国家和民族需要为价值引领，要彰显民族特色和民族风格，要把握时代脉搏和时代精神。</p><p>首先，民营经济统战文化建设在推进新时代民营经济统战工作中具有重要的价值功能。民营经济统战文化建设的具体价值功能：一是民营经济统战文化建设有助于增强民营企业的活力，提升应对外部挑战的市场竞争力，提高民营企业工作的整体效率。二是民营经济统战文化建设有利于保障民营企业员工利益，提升企业员工精神生活状态，维护企业员工的尊严。三是民营经济统战文化建设有助于弘扬中华传统文化，促进中华传统文化在新时代中焕发生机，为民营企业文化发展助力护航。民营企业文化建设要积极结合中华传统文化，创建独特的民族品牌，推动中华传统文化复兴。四是民营经济统战文化建设要坚定政治信仰，积极吸收世界先进文化的同时，抵御西方价值观的侵袭。“在爱国主义、社会主义旗帜下凝聚海内外中华儿女实现中华民族伟大复兴中国梦，就是政治共识，就是政治底线，就是一致性，就是‘圆心’” [<xref ref-type="bibr" rid="hanspub.44891-ref4">4</xref>]。</p><p>其次，民营经济统战工作与统战文化建设要坚持政治标准，要以国家和民族需要为价值引领。民营经济统战文化建设的基本原则是：一是民营经济统战文化建设的个性化原则。民营经济统战文化建设要尊重民营企业个性，从企业的实际情况出发，显示出企业独特的风格，从而确定民营经济统战文化建设的方式途径。只有培育植根于民营企业自己土壤中的统战文化，才能保持民营企业特色，焕发民营经济统战文化的生命力。二是民营经济统战文化建设的和谐性原则。民营经济统战文化建设要秉持讲义求利的原则，既要保障民营企业利益的实现，也要确保企业内部人际交往和谐，企业之间精诚团结，达到双赢的效果。民营经济统战文化建设不是硬灌输，而是软渗透，要在民营经济统战文化、民营企业内部形成和谐的文化氛围，以春风化雨建设民营经济统战文化。三是民营经济统战文化建设的动力性原则。民营经济统战文化建设要提倡奋斗精神，激发企业员工拼搏奋斗，营造敢为人先，奋勇争先的企业文化氛围，塑造良好的企业价值观。民营企业家应以《关于加强新时代民营经济统战工作的意见》中提出的“四个典范”为标准来要求自己。四是民营经济统战文化建设的制度性原则。进行民营经济统战文化建设必须要建立完善的管理制度。这些基本原则相互联系、共同为民营经济统战文化建设的体系、目标、动力和方法提供重要的理论依据，推动民营经济统战工作文化建设沿着正确的方向和道路前进。</p><p>最后，儒家文化资源运用于民营经济统战工作要遵循人民性、科学性、先进性、辩证性和世界性原则。一要坚持人民性。人民性要求儒家文化资源运用于民营经济统战工作的过程中，要坚持以人为本，尊重民营经济人士的合法权益，不仅要提升他们的物质条件，还要提升他们的精神境界。对企业员工进行人文性关怀，塑造团结有爱的企业氛围，实现民营企业健康发展。二要坚持科学性。将儒家文化运用于民营企业文化建设之中，开展民营企业统战文化工作还要遵循科学性原则。只有科学地将儒家文化资源与民营企业统战文化结合起来，才能真正团结民营企业人士，实现统一战线。科学性首先体现在不能将以儒家文化为代表的中华传统文化与民营统战文化对立起来，而是强调将儒家文化资源运用于民营经济统战工作，挖掘儒家文化为代表的中华传统文化的智慧，发展民营企业统战文化。同时，利用新时代民营经济统战文化的发展成果反哺以儒家文化为代表的中华传统文化，推动传统文化的创新性发展。科学性还体现在结合方式的科学，既不能片面的强调以儒家文化为代表的中华传统文化的影响力，忽视民营企业统战文化作用，也不能片面强调民营企业统战文化的先进性，贬低以儒家文化为代表的中华传统文化的价值，真正做到兼收并蓄，共同发展。三要坚持先进性。继承和弘扬以儒家文化为代表的中华传统文化不能原封不动的照本宣科，要摒弃传统文化中的糟粕，弥补传统文化中缺失的现代性价值，主动融合那些在世界上被全人类所广泛认同的基本观念，保持以儒家文化为代表的中华传统文化的时代性发展，实现中华传统文化在当代地创新性发展和创造性转化。只有汲取世界先进文化成果，顺应历史发展的潮流，才能保持以儒家文化为代表的中华传统文化的生机与活力。四要坚持辩证性。因此，在将以儒家文化为代表的中华传统文化运用于民营企业中，要采取辩证的态度，既不能全面继承，也不能彻底抛弃，要在继承中发展，发展中创新。五要坚持世界性。将以儒家文化为代表的中华优秀传统文化运用于民营经济统战工作必须要坚定世界性原则，增强与世界先进文化的交往、交流、学习与互鉴。</p></sec><sec id="s8"><title>4. 儒家文化资源运用于民营经济统战工作的重要作用</title><p>团结非公有制经济人士离不开弘扬以儒家文化为代表的中华优秀传统文化，形成强大的文化自信必须弘扬以儒家文化为代表的中华优秀传统文化，中华民族的伟大复兴离不开弘扬以儒家文化为代表的中华优秀传统文化。</p><p>首先，儒家文化资源有助于落实民营经济统战工作的使命与宗旨。民营经济统战文化建设是在坚持党的领导下，遵循求大同存小异的原则下，在包容多样中树立一元主导，在尊重差异中扩大社会认同，积极推动中华传统文化与统战工作、统战文化的融合，才能充分发挥新时期统战文化所具有的凝聚力量、鼓舞人心的作用，实现非公有制经济的健康发展。一是民营经济想要发展最重要的是民营经济人士素质的提高。提升民营经济人士的整体素质，促进非公有制经济人士的全面发展，可以通过加强以儒家文化为代表的中华传统文化的宣传教育与培训，推进民营经济统战文化建设，使民营经济人士接受团结互助、合作友爱、和谐友善的企业文化理念，提升民营经济人士的整体素质。二是新时代加强民营企业统战工作重点要构建亲清政商关系。当前，我国面临着社会转型、利益结构调整、社会阶层变动等一系列变化。找到社会最大公约数，画出最大同心圆，将社会各行各业的力量凝聚起来，把一切积极因素都调动起来，把一切创造活力都激发出来，形成万众一心、砥砺奋进的强大合力，离不开宣传中华传统文化，积极建设统战文化。三是推动儒家文化与民营经济统战工作相结合，有利于全面小康社会建设，提升民族地区人民群众的幸福感。中国特色社会主义进入新时代，我国社会主要矛盾已经转化为人民日益增长的美好生活需要和不平衡不充分的发展之间的矛盾。以儒家文化为代表的中华传统文化运用于民营经济统战工作，有利于更好地满足民营经济人士的利益需求，建立合理稳定的企业管理机制，构建员工与领导有效的沟通交流途径，能够真实地反映民营企业的运行状况。《中国共产党统一战线工作条例》指出：“民主党派是中国共产党的好参谋、好帮手、好同事，无党派人士是政治协商的重要组成部分并参加政党协商。” [<xref ref-type="bibr" rid="hanspub.44891-ref5">5</xref>] 当今中国是开放的中国，中华传统文化也是开放的文化，在全球化潮流的推动下，文化在综合国力竞争中的地位和作用越来越突出，中华传统文化必须紧跟时代步伐，为国际社会所接纳，塑造美好的中国国际形象。</p><p>其次，儒家文化资源有助于提升民营经济统战工作的运行机理与功能。改革开放以来，我国经济和社会结构的深刻变化，出现了多种经济成分、多种分配方式，从而产生了许多的利益群体和社会组织团体，多阶层、多党派、多民族、多宗教情况的存在，为中华文化发挥自己特有的凝聚作用提供了空间。《中国共产党统一战线工作条例》指出：“在非公有制经济领域统战工作中，强调要全面贯彻信任、团结、服务、引导、教育的方针，构建亲清政商关系，促进非公有制经济健康发展和非公有制经济人士健康成长。” [<xref ref-type="bibr" rid="hanspub.44891-ref5">5</xref>] 一是，开展民营经济统战工作，有利于弘扬中华传统文化，推动中华传统文化的创造性转化和创新型发展，实现民营企业发展壮大。二是，开展民营经济统战工作，有利于团结少数民族，带动少数民族地区发展。中华传统文化为中华民族的生存与发展提供了巨大的心灵支撑和强大的内在动力，是中华儿女道德规范、文化思想的结晶，是维系炎黄子孙的精神纽带。民族成员在长期生活中形成的对本民族主体文化的归属和体认，是凝聚民族共同体的精神纽带和民族共同体得以延续的精神基础。文化认同是最深层次的认同。文化认同对于促进各民族之间的政治、经济、文化的交流与合作，对以中华文化为主导的中华民族多元议题格局的最终形成起到了关键性作用。实现民族团结，推动民族传统文化与现代价值观念相结合离不开以儒家文化为代表的中华传统文化的滋养。三是，开展民营经济统战工作，有利于团结海外同胞，中华传统文化是海外同胞的情感基础。增强海内外华人的民族认同，推进祖国统一、繁荣富强，需要联合海外侨胞共同努力。中华传统文化承担着沟通海外同胞的价值功能，中华传统文化承载着海外同胞的文化认同。文化认同是衍生出政治认同、国家认同、民族认同和身份认同，也是一种广义上的文化价值认同。四是，随着民营经济积极参与境外投资走出去，开展民营经济统战工作有利于中华传统文化走出去，在世界舞台上展现中华传统文化的魅力。当今世界，文化的力量深深地熔铸在民族的生命力、创造力和凝聚力之中。在新的历史条件下，努力建成具有强大凝聚力和可持续发展的统一战线，必须充分挖掘儒家文化资源。</p><p>最后，儒家文化资源有助于优化民营经济统战工作的目标与途径。以儒家文化为代表的中华传统文化是维系全体中国人的思想情感纽带，能够对中华儿女进行精神激励，激发人民的民族自尊心和自豪感，推动民族进步。为构建最广泛的统一战线，团结非公有制经济人士，实现以儒家文化为代表的中华传统文化的创新性发展，必须将以儒家文化为代表的中华优秀传统文化与民营经济统战工作结合起来。弘扬以儒家文化为代表的中华优秀传统文化，推进民营经济统战文化建设，促进民营经济协调有序的健康发展，要遵循以下原则：一是，在民营经济统战文化建设中弘扬以儒家文化为代表的中华优秀传统文化要以马克思主义为指导，以习近平新时代中国特色社会主义思想为遵循。要立足中国的具体实际，将马克思主义与以儒家文化为代表的中国传统文化相结合，形成具有中国特色的社会主义文化，既有理论根基也有实践源泉，既有历史传承也有现实需要。二是，开展民营企业统战工作和统战文化建设要高度重视民营经济的重要作用。党的十八大以来，习近平总书记多次强调民营企业家是“自己人”。党的十九大报告把促进“两个健康”作为巩固和发展爱国统一战线的一项重大任务。在“七&#183;一”讲话中习近平总书记又强调指出：“在百年奋斗历程中，中国共产党始终把统一战线摆在重要位置，不断巩固和发展最广泛的统一战线，团结一切可以团结的力量、调动一切可以调动的积极因素，最大限度凝聚起共同奋斗的力量。” [<xref ref-type="bibr" rid="hanspub.44891-ref6">6</xref>] 确保民营经济的重要地位是实现中华民族伟大复兴的重要保障。三是，开展民营经济统战工作，构建民营经济统战文化，需要从儒家文化中汲取养分。文化认同是政治认同的情感基础和文化纽带。中华文化宝贵精神是中华民族优秀品质的体现。当前，民营经济统战工作文化建设、民营企业文化建设都需要汲取儒家传统文化资源，提升自身社会责任感。</p><p>总之，以儒家文化为代表的中华优秀传统文化蕴含着丰富的道德文化资源、政治文化资源、生态文化资源、商业文化资源和法律文化资源，民营经济统战工作要重视发掘与运用传统文化资源，推动传统文化资源与民营经济统战工作的深度融合，推动传统文化资源优势向民营经济统战工作效能转化。发掘与运用儒家文化资源推进新时代民营经济统战工作，要以习近平新时代中国特色社会主义思想为重要遵循，要植根中国伟大实践，创造性转化和创新性发展儒家文化资源，为实现中华民族伟大复兴凝心聚力，构筑新时代最大“同心圆”。</p></sec><sec id="s9"><title>5. 余论</title><p>以儒家文化为代表的中华优秀传统文化赋予中国共产党民营经济统战工作以深厚软实力。儒家文化蕴含的大一统理念、和合精神、中道包容精神、公忠爱国精神、担当奉献精神、敬业乐群品质、仁爱民本理念、为政以德与执政为民理念价值观念等，为新时代筑牢中华民族共同体意识、厚植家国情怀、推进统战干部队伍建设、提升民营经济人士素养、实现民营经济高质量发展提供了深厚的思想文化资源，是新时代推进民营经济统战工作的重要滋养。近年来，围绕如何发掘和运用以儒家为代表的传统文化资源课题，仁者见仁智者见智，研究主题和内容逐渐聚焦于儒家文化资源的独特优势对促进民营经济统战工作的积极作用，研究方法逐渐趋于多样性和科学化。总体上看，也还存在许多不足之处，比如，对儒家文化资源在民营经济统战工作中的发掘与运用研究仍不够系统，围绕民营经济统战工作对儒家文化资源的解释模式仍较单一，关于儒家文化资源运用于民营经济统战工作的科学化、制度性和机制性研究相对不足；再如，由于世界百年未有之大变局加速演进和我国全面深化改革开放进程的推进，一方面以儒家为代表的传统文化资源的时代价值在以竞争为法则的市场经济中被弱化，一方面民营经济人士层级性多样化与价值观多元化问题日渐突出，这两个方面的反向性凸显出发掘与运用儒家文化资源促进民营经济统战工作的重要性和迫切性。</p><p>鉴于上述情况，新时代民营经济统战工作要加强对以儒家为代表的优秀传统文化资源的独特优势及重要作用的研究。儒家文化资源运用于新时代民营经济统战工作，要以马克思主义世界观和方法论为依据，以习近平新时代中国特色社会主义思想为遵循，树立科学的历史思维和正确的世界意识，密切联系我国国家治理现代化战略，坚持民营经济统战工作的人民性、规范化与科学化原则。推进新时代民营经济统战工作健康发展，应以中华优秀传统文化为凝聚共识、凝心聚力的文化基础，以中华民族精神为精神支柱，以统战人才和高素质民营经济人士队伍为内生动力源，统一于新时代中国共产党民营经济统战工作的实践之中。在思维方式上，要树立与时俱进的时代思维、要有统揽全局的系统性思维、要坚持管控思维与文化感化并举的辩证思维、要强化法制化建设坚持法治思维；在内容与路径上，要注重整体性、要强调形神兼备、要创新载体与方法。新时代，儒家文化资源运用于民营经济统战工作，要加强民营经济统战干部队伍建设，要健全完善民营经济统战工作组织培训机制，要创新“民营经济统战工作 + 互联网 + 文化”方式和方法，要从实际需求和问题出发，着重把握民营经济统战工作中的重要关系，增强服务于民营经济统战工作的科学性、实效性、多样性和广泛性。</p></sec><sec id="s10"><title>基金项目</title><p>2020年度山东省社会科学规划研究专项&#183;统一战线理论研究——儒家文化与民营经济统战工作创新研究(批准号：20CRCJ08)。</p></sec><sec id="s11"><title>文章引用</title><p>陈文殿. 儒家文化是涵养新时代民营经济统战工作的宝贵资源Confucian Culture Is a Precious Resource for the United Front Work of Private Economy in the New Era[J]. 社会科学前沿, 2021, 10(08): 2341-2347. https://doi.org/10.12677/ASS.2021.108325</p></sec><sec id="s12"><title>参考文献</title></sec></body><back><ref-list><title>References</title><ref id="hanspub.44891-ref1"><label>1</label><mixed-citation publication-type="other" xlink:type="simple">毛泽东选集. 第4卷[M]. 北京: 人民出版社, 1951: 375.</mixed-citation></ref><ref id="hanspub.44891-ref2"><label>2</label><mixed-citation publication-type="other" xlink:type="simple">习近平. 在纪念孔子诞辰2565周年国际学术研讨会暨国际儒学联合会第五届会员大会开幕会上的讲话[N]. 人民日报, 2014-09-25(002).</mixed-citation></ref><ref id="hanspub.44891-ref3"><label>3</label><mixed-citation publication-type="other" xlink:type="simple">中共中央. 关于加强新时代民营经济统战工作的意见[N]. 人民日报, 2020-09-16(001).</mixed-citation></ref><ref id="hanspub.44891-ref4"><label>4</label><mixed-citation publication-type="other" xlink:type="simple">叶小文. 立足事实 凝聚共识[N]. 人民政协报, 2020-05-25(009).</mixed-citation></ref><ref id="hanspub.44891-ref5"><label>5</label><mixed-citation publication-type="other" xlink:type="simple">中共中央. 中国共产党统一战线工作条例[N]. 人民日报, 2021-01-06(001).</mixed-citation></ref><ref id="hanspub.44891-ref6"><label>6</label><mixed-citation publication-type="other" xlink:type="simple">习近平. 在庆祝中国共产党成立100周年大会上的讲话[N]. 人民日报, 2021-07-02(02).</mixed-citation></ref></ref-list></back></article>